Ziya Paşa

(1829 İstanbul - 1880 Adana) Asıl adı Abdülhamit Ziyaeddin. Şair ve devlet adamı. Galata gümrüğü kâtiplerinden Ferideddin Efendi’nin oğlu. Mekteb-i Ulûm-i Edebiye’yi bitirdi. Sadâret kalemine memur oldu. Otuz yaşlarında iken Reşit Paşa’nın yardımıyla saraya kâtip olarak girdi. Burada fransızca öğrendi. Âli Paşa’nın sadrazamlığı sırasında saraydan uzaklaştırıldı; Kıbrıs, Amasya mutasarrıflıkları ile Meclis-i Vâlâ üyeliği gibi memurluklarda bulundu. Meşrutiyet yönetimini gerçekleştirmek üzere kurulan Yeni Osmanlı Cemiyeti’ne girdi. İkinci kez Kıbrıs mutasarrıflığına atandığı zaman, Mısırlı Prens Mustafa Fazıl Paşa’nın çağrısına uyarak Namık Kemal ile birlikte Paris’e kaçtı (1867). Hürriyet gazetesinde Namık Kemal ile birlikte çalıştı. Âli Paşa’nın ölümünden sonra İstanbul’a döndü. Abdülaziz’in tahttan indirilmesinden sonra Maarif Müsteşarı oldu (1876). II. Abdülhamid döneminde vezirlik rütbesiyle Suriye valiliğine gönderildi. Daha sonra Konya, Adana valiliklerine atandı. Son görevi sırasında Adana’da öldü.

Harâbât (3 cilt, 1874) adlı büyük antolojisinde divan edebiyatının değerlerini sergiledi. Terkib-i Bent ve Terci-i Bent, Tanzimat’tan günümüze en çok okunmuş ve beğenilmiş eserlerdendir. Rüya ve Veraset Mektupları adlı eserleri de etkili olmuştur. Şiirleri, Eş’ar-ı Ziya (1881) ve Külliyat-ı Ziya Paşa adlarıyla, ölümünden sonra derlenmiştir.

[Kaynak: Büyük Larousse]

Yayınevinin Önsözü

Gırnata Üniversitesi’nin kapısında şöyle yazar:

“Dünya dört temel üzerinde yükselir:

1- Faziletli kişilerin ilmi

2- Büyüklerin adaleti

3- Sâlihlerin duası

4- Yiğitlerin cesareti...”

İslam’ın yükselme ve aydınlık çağı, Avrupa ve diğer kıtaların ise koyu bir ortaçağ yaşadıkları döneme ışık tutacak çalışmalar pek az. Özellikle o dönem içinde dünyanın iki güçlü devleti Endülüs ve Osmanlı’yı ele alıp siyasî ve sosyal gelişmeleri yorumlamak gerekiyor. Bunu yaparken doğu ve batı kaynaklarından yararlanıp orta yolu bulmak gerekiyor. Ziya Paşa, kendi ifadesine göre bu kitabı hazırlarken Avrupa ve İslam tarihçilerinin eserlerinden istifade ederek, objektif olmaya azami hassasiyet göstermiştir.

Ziya Paşa’nın da kitabın ilerleyen sayfalarında belirttiği gibi, Osmanlı Devleti maalesef Endülüs’te yapılan ilmî çalışmalardan ve neşredilen önemli eserlerden uzak kalmıştır. Osmanlı’nın en güçlü olduğu bir dönemde, yakın bir coğrafyada bir İslam devleti yıkılıp yüzbinlerce ciltlik kütüphaneleri yakılırken, kendisinden yardım istendiği halde gerekli hassasiyet gösterilememiştir. Ziya Paşa, yardım konusunda Osmanlı’nın geri durmasını Cem Sultan gailesine bağlayarak, konjonktürün buna zorladığını ifade ediyor. Bu, meselenin bir boyutu.

Diğer tarafta, Endülüs’e hâkim olan Müslümanların zaman içinde işledikleri hataları da bu kitabın sayfaları içinde bulabilmek mümkün. Kardeşlerin, akrabaların tac ve taht kavgaları, saltanatı ele geçirmek için Hıristiyan ve Yahudilerle işbirliği yaparak kendi aralarında savaşmaları, basit yönetim hataları... Bunun dışında edebiyat ve ilimle fantastik düzeyde kurulan ilişki, yapılan bütün güzelliklerin tarihin tozlu sayfalarına birer ibret numunesi olarak düşmesine mani olamamıştır.

Aslına bakarsanız, Ziya Paşa’nın bu kıymetli eseri de ciddi bir tercüme çalışması oldu. Zengin kültür birikimiyle kaleme aldığı bu tarih kitabı aynı zamanda Arapça ve Farsça beyitler, kıt’alar, neşidelerle dolu bir şiir antolojisi gibi. Zaten cümlelerindeki ifade zenginliği ve akıcılık da ayrıca korunması gereken bir nitelik arzediyor. Ziya Paşa edebiyatı tarihin içine öyle ustalıkla meczetmiş ki, zaman zaman tarihin seyrinden kopup bir beyitin çağrışımlarına kapılmaktan kendinizi alıkoyamıyorsunuz. Endülüs Tarihi kitabının Osmanlıca metinlerini bir kişi, Farsça metinlerini ayrı biri, Arapça metinleri de bir diğeri çalışarak bu kitap ortaya çıktı.

Endülüs Tarihi, aradan geçen bir asırdan sonra tekrar günümüz diliyle ilk kez yayınlanıyor. Ne kadar titizlik gösterilse de, metinde bazı küçük okuma hataları bulunması muhtemeldir. Tespit edilebilenler, diğer baskılarda düzeltilebilir. Son olarak şunu hatırlatmakta fayda var; metinde sadeleştirmeye gidilmekle birlikte çoğu yerde dil ve anlatım tekniği korunmuş, Ziya Paşa’nın üslubunun bozulmamasına özen gösterilmiştir.

Eserin günümüze kazandırılmasındaki hayırlı işin karşılığında hataların küçük görülmesini istirham ediyoruz. Gayret bizden, tevfik Allah’tandır.

* * *

Giriş

Rahman ve Rahim olan Allah’ın Adıyla

Yeryüzünün ve gökyüzünün en değerli hazineleri ve tüm hamd-ü senalar yalnız ona mahsustur. O ki, mahlûkat-ı arzın hayat-memat mücadelesinde olduğu bu dünyayı yaratan ve şânı yüce olandır.

Allahü Teâlâ hazretlerinin yüksek huzuruna varmaya en layık olan, insandır. Zatının yüceliğini ispat için tüm kâinatı yoktan varedip bu bütünden de akıl ve düşünce sahibi insanı eşref-i mahlûkat olarak seçmiş ve yaratılmışlara üstün kılmıştır.

Sonsuz salât-ü selam ve güzellikler, Peygamberimizin üzerine olsun. O ki, hakikat, irfan ve doğru yolu gösterenlerin ilk kaynağı, fazilet ve bilgeliğin yüce mertebelerine yükselmeye ve bu rütbenin kendisine armağan edilmesine en lâyık olandır. Şu karanlık dünyada alevlendirdiği katıksız ilâhi kanunları bilgi yolu için aydınlattığı ve bina ettiği İslâm dininin hükümlerinin korunmasını sağlayan bu sistem, mahşer gününe kadar daim ve kalıcı olacaktır. Tarafımdan teslim edilen bu akıllıca hediyeyi, evvel irfan ve tevhid medresesinin hocalarının âl-ashabının ruhlarına göndermek ve hediye etmek evlâdır. Bu muteber insanların her biri saadet yolunun bulunmasında ve İslam dininin yücelmesinde parlak bir yıldız gibi güzele yönlendiren rehber bir ümmettir.

Bilindiği gibi, doğruluk ve rüşd sahibi kişiler olduğu bir vakit -ki bu zamanda İslam güneşi göz kamaştırıcı bir şekilde doğu tarafından zuhur etmiştir- büyük baskılar sonucunda ezilen ve perişan olan Arap kabileleri, alışageldikleri din dışı âdet, düzen ve akidelerinden uzaklaşıp İslam şeriatının öngördüğü hayat tarzını kavimlerine dahil etmişlerdi. Kalben tasdik etmekle beraber topluca kelime-i şehadet getirerek içlerindeki düşmanlık ve husumet duygularını bir kenara bırakmışlardı. Şaşırtıcı bir şekilde, bu kötü hislerin yerini fıtratımıza derc edilmiş olan gayret ve cesaret hasletleri almıştı. Kâinatı bu iki cevherin parlaklığıyla görmeye ve anlamaya başladılar. Çok kısa zamanda İslam diniyle beraber gelen bu kazanımlar sonucu şek ve şüpheden uzak olarak fetihlere nâil oldular. Halkın sekizde birini cehaletin ağır uykusundan uyandırmaya ve yanlışlıklardan alıkoymaya soyunmuş ilim ve irfan meşaleleriyle, gittikleri her yeri aydınlattılar.

“Belde-i tayyibe” sıfatına nâil olmuş Medine şehri hilafet ve adaletin merkezi haline geldikten sonra, yüce bir nesil, İslam ve imanın semereleri yeryüzünde dal budak sararak çeşitli zamanlarda ortaya çıkmıştı. Bu çıkışlar bazen emirlik bazen de hilafet ve saltanat namıyla İslam toplumlarının idaresi şeklinde olmuştu. Şam, Bağdat, Mısır ve Endülüs topraklarındaki bu hükümetler, istikrarlı ve güvenilir çehresiyle kendilerini göstermiştir. Hicretten iki asır sonra da halifeliğin merkezi Bağdat’ta kurulan Abbasi devletiyle Endülüs’te başgösteren Emevi hükümetleri, İslam idaresine merkezlik yapmışlardır.

Hal böyleyken, ilim erbabı ve görgü tanıklarınca kaleme alınmış tarihler ve İslam ümmeti tarafından da apaçık görüldüğü şekilde gerçek din olan İslam’ın önemsediği ilahi konulardan olan adalet, hakkaniyet ve medeniyetin gereği olarak Araplar cihat kılıçlarını çekerek dünyada hangi bir viranelik yere girseler orayı mamur edip gül bahçesine döndürmüşlerdir. Bu kaide üzere, himmetli Abbasiler ile doğudaki Bağdat memleketi, ebedi cennetin kaşifleriyle, aynen gıpta edilen İrem cennetleri gibi batı cihetinde de Endülüs dahi Emevi idaresinin yardımıyla yok edici Got kuvvetinin elinden azat edilmiş, çeşitli medeni eserler sayesinde feyiz kazanarak yükselmiştir. Fakat 600 tarihinden sonra gerek Bağdat’taki hilafet yönetimi ve gerekse Endülüs idaresinin zorbalarca ele geçirilmesiyle çöküşe terk edilmiş, İslam’ın parlak yıldızı Diyar-ı Rum’dan doğarak buradaki parçalanmış halklara ışık saçmaya başlamıştı. Bağdat’ın yakın civarı olması cihetiyle ondan kalanlar Rumistan’ın ileride kazandığı feyz ve yüksek derecelere tam anlamıyla medar olmuştur. O tarafta bulunan pekçok ulema ve eserler beri tarafa nakledilmişse de, Endülüs’ün uzak mesafesi ve oradaki İslam devletlerinin Hıristiyan mutaassıplarının şiddetli intikamı sonucu parçalanıp tarümar edilmiştir. Mevcut olan ilim eserlerinin ekserisinin ateşe azık olmuş olması cihetiyle o tarafın enkazından Osmanlı Devleti hiç istifade edememesinin dışında, o büyük kıtanın ahvali bile şark ahalisi arasında anlamsız bir efsane gibi bir müddet ağızlarda söylenip sonraları bütün bütün yok olarak unutulmuştur.

Halbuki Endülüs kıtasında meydana gelen, İslam toplumunun mebde-i teşekkülünden inkırazına (doğuşundan yıkılışına) kadar geçen yediyüz yıldan ziyade zaman zarfında cereyan eden olaylar, özellikle Arapların Endülüs’e sahip olma şekli ve karşılaştıkları durumlar ve ifa ettikleri imaret eserleri ve mağluplar hakkında benimsedikleri adalet ve merhamet yolu ve akabinde mazhar oldukları muameleler ve sair havadisler gerçekten itinaya ve iltifata değer işlerden olduğu halde, şimdiye kadar böyle bir eser görüş sahiplerince çekici olmamıştır. Çünkü İspanya’da Hıristiyanların taassup ateşlerinden kurtulan Arapça kitaplar pek nadir olup, bunlardan Endülüs’ün fethine dair Kurtubalı Ebu Abdullah Muhammed el-Hamidi, Mayorkalı Ahmed bin Yahya el-Dûni, Abdülmelik bin Habib Zülemi, Abdullah bin Yunus, Abdullah bin Vehid, Ebu’l Kâsım Abdurrahman, Belensiyeli meşhur İbni’l-Abbar, Ebu Mervan bin Heyyan ve İşbiliye emiri İbni Abbâd’a dair Muhammed bin Ebu Bakr’ın ve tavâif-i mülûk zamanına dair Kurtubalı Ebu’l Kâsım Halef’in ve Murabıtîn ile Muvahhidîn devletlerine mütedair de Gırnatalı Abdülhâtem’in telifatı gibi tarihlerden bir kısmı, bir şekilde Avrupalıların ellerine geçerek bazılarını lisanlarına tercüme etmişlerdir. Bunların içinden de şark taraflarına gelmiş eserler pek azdır.

Şimdi sahih bir Endülüs tarihi yazmak için mevcut olan Arapça kitapların mütalâası yetmemektedir. Belki Avrupa lisanlarında yazılan eserler ile tercümelere başvurup tahkik etmek lazım gelir. Bu çalışmanın iyi bir şekilde gerçekleşmesi de hayli vakit sarfını gerektireceğinden, bu külfetleri seçmemek kaziyesi tecrübe ile malûm olmuştur. Bir sebep de, İspanya olaylarının nakledilmesinde, birbirine din ve milletçe düşman ve rakip olan İslam ve Hıristiyanların din ve mezhep gayreti de karışmış olduğundan, iki tezat ifade arasından hakikat olanını seçmek zahmeti vardır. Bu da tembellik ve gayretsizliğe neden olacak bir mânidir.

Fakat gerek Endülüs ve gerekse Avrupa tarihçilerinden meseleyi tarafsızca ele almış bazı araştırmacıların eserlerinde görülen makul yorumlar da, bu yolda karmaşık olarak zikrolunmuş bir vak’anın siyâk (anlatış şekli) ve sibâkı (geçmişi) delaletiyle pekçok ahval kayıt dışı kalmak ihtimaline uğramıştır. Ayrıca, dörtte bir meskûnun bulunduğu büyük kıtalardan böyle bir kıtada deveran eden [dönüp dolaşan] önemli olaylardan cümle milletler istifade ettikleri halde, Devlet-i Aliye-yi Osmaniye gibi adalet sayesinde asayişin güvence altına alındığı ve her türlü malûmattan bilgi sahibi olmanın itibar kazandırdığı bir devletin ahalisinin mahrum kalması çok üzücüdür. İşte bu iki güzellik üzerine zikr olunan iki meseleye karşı birer delildir.

Halen şan ve şevketle donanmış tahtında oturan, devrin buyrukçusu, merhametli şehinşah, mükemmeliyet ve irfan sahibi Sultan-ül Gazi Abdülmecid Han efendimiz hazretlerinin kendinden önce ve sonrakilerin gıpta ettikleri asır pak fikirlerinde emnü eman içinde korunan hüner ve ve marifet bilenlerin her biri bu nimete teşekkür ederler. Hünerli ve faziletli eser sahibi de “Bâki kalan bu kubbede bir hoş seda imiş” sözünce ismini ve eserini bâkileştirmiş olmaları da üçüncü mertebede gayret verici olmakla kalem edepsizliğe de cüret konusu olmuştur.

Bu nacizane mecellede derc olunan olaylar tarafsızlık içeren tarihçilerin doğruladıkları olaylardan olup, tercümelerde de bu adil usûl ittihaz edilmekle beraber, ifade edilirken farkında olmadan yapılan hataların affedilmesi ve düzeltilmesi de ilim ve irfan erbabından umulmuştur.

Ziya Paşa

HİCRÎ 26 senesinde, Mısır ve İskenderiye hükümetine memur bulunan Abdullah bin Sa’d bin Ebi Serha, Afrikiye tarafına asker göndermek üzere üçüncü halife Hz. Osman (ra)’dan izin isteyerek askeri yardım ve işbirliği talebinde bulundu. Bunun üzerine halife tarafından bu isteği makul görülerek sahabenin önde gelen şahsiyetlerinden Abdullah bin Abbas ve Abdullah bin Ömer başta olamak üzere pekçok değerli kişi, beraberindeki askerlerle birlikte o tarafa gönderildi. Yolculuk esnasında, Ukbe bin Nâfi de Müslümanlardan bir cemaatle onlara katıldı. Hep birlikte Afrikiye’ye doğru ilerlemeye başladılar.

Afrikiye memleketi Rum Kayseri tarafından idare ediliyordu. Trablus’tan Sebte Boğazı’nda bulunan Tanca’ya kadar uzanan memleketlerin hâkimi Corcîz [Georgios] isimli bir şahıstı. Georg emrindeki çoğu süvari olan yüz bini aşkın ordusuyla Şubeytala şehri yakınlarında İslam askerleriyle muharebeye tutuştu. Çarpışmalar kırk gün süresince muayyen zamanlarda devam etti. Bu müddet zarfında Corcîz’in kuvvetlerine zaaf ârız olmuştu. Fakat onun için yeni kuvvetler tedarik etmek hiç de zor değildi. Bu açıdan İslam askerlerinin işi çok zordu. Çünkü bulundukları yer İslam beldelerine çok uzak bir mahaldi. Bu yüzden hilafetin merkeziyle irtibatları tamamen kesilmişti.

Bundan önce Afrikiye’ye yapılan seferlerde de aynı olumsuzluklarla karşılaşmışlar, Müslümanlar her seferinde geri dönmeye mecbur kalmışlardı. Ancak Hz. Osman (ra) Afrikiye’deki askerlerinden haber alamayınca telaşlanıp Abdullah bin Zübeyr hazretlerini kalabalık bir topluluk eşliğinde orada bulunan askerlerin yardımına göndermişti. İbni Zübeyr süratle hareket ederek kısa zamanda çok uzun mesafeler katetmiş, İslam ittifakı savaş esnasındayken onlara Hızır gibi yetişmişti. Müslümanlar zaafa uğradıkları bir sırada bu desteğin katkısıyla yenilmez bir kuvvet durumuna geldiler. Öte yandan Abdullah bin Zübeyr hazretlerinin başarılı idaresi ve aldığı tedbirler Corcîz’in takımına tam bir mağlubiyet ve mahvolma hissini tattırmaya yetmişti. Hatta Corcîz, İbni Zübeyr tarafından öldürülmüştü.

İslam askerlerinin kumandanı Abdullah bin Sa’d, askerin dağılmasına mâni olmak için görevlendirilmişti. Ordunun sağ cenahındaki kuvvetler Abdullah bin Ömer ile kolayca dağıtılmış, Abdullah bin Zübeyr’in uzak yollar katedip yetişmesiyle askerler sevince boğulmuşlardı. Hz. Abdullah bin Abbas ile de askerin gayretleri pirnûr olduğundan bu muharebeye Harb’ül-Ubadele denilmiştir. İşte bu fütuhatın yani Şubeytala’nın fetih haberi Abdullah bin Zübeyr vasıtasıyla ayağının tozu olunası hazret-i emirül mü’minine gönderilmiştir. Adı geçen Şubeytala şehrinde İslam askerleri akıl almaz ganimetler elde ettiler. Bu ganimetten deniz süvarilerinin payına üçer bin, deniz piyadelerine de bin beş yüz halis düşmüştü.

Bundan sonra Abdullah bin Sa’d, Mısır hükümetindeki görevine geri döndü. Abdullah bin Nâfi de Hz. Osman tarafından Afrikiye hükümetinin idaresine tayin edildi

Bir müddet sonra yani Muaviye İbni Ebi Süfyan ve Yezid İbni Muaviye zamanlarında Mısır valisi bulunan Ukbe bin Nâfi, maiyetindeki kâfi derecedeki İslam askeriyle batıya doğru süratle yola koyuldu. Evvel emirde Yunanlı göçmenleri barındıran ve önceleri Kartaca denilen kadim şehri ve o tarihlerde İskenderiye şehrine muadil olan Seyren adlı elegeçirilmesi mühim olan şehirleri, fethedilen mahallere dahil ettiler. Daha sonra şimdiki Tunus memleketine doğru yönelip buraları da İslam topraklarına kattılar. Beri taraftan Kayruvan şehrini kurduktan sonra akılalmaz cesaretle Atlas dağlarının güneyindeki yerleşim birimlerine giderek, Sus nehri kenarında kurulmuş olan Sus memleketine girmişlerdi. Buradan da Kanarya adalarının pişgâhında [huzurunda, karşısında] bulunan Bahr-ı Muhit kıyılarına ulaştılar. O asırda bu kıyılar muteber toprakların uzağında kalıyordu.

Ukbe bin Nâfi’ atını, bir rivayete göre de devesini denize doğru sürüp “Ya Rabbi! Şahitsin ve görüyorsun ki bu derya-yı umman ilerlememe mani olmasaydı ism-i celilini daha ileri götürürdüm.” demiştir. Bu kelamın Musa bin Nusayr tarafından söylendiği meşhur ise de bazı araştırmalara göre Ukbe bin Nâfi’den sâdır olmuştur. Ukbe bin Nâfi’nin fethine muvaffak olduğu bu geniş topraklar önceleri Romalıların tasarrufunda olan Kartaca, Numidya, Çukurta ve Çuba memleketleriydi. İslam askerleri işte bu Moritanya memleketinde Berber adlı cengaver bir kavimle karşılaştı. Berber kavmi başlangıçta İslam askerlerine yardımcı olmuşlarsa da daha sonraları fıtratları gereği bu destekleri ihanete dönüşmüştü. İlerki zamanlarda İslam hükümetinin İspanya’da çöküşüne ve mahvolmasına tek başlarına sebep olmuşlardı.

Berber kavmi yarım Hıristiyan yarım putperest belki de hiçbir dini olmayan bir toplumdu. Bir fırsatını buldukları anda hemen isyan etmişlerdi. Bu kavim, Ukbe bin Nâfi’yi geri dönüp Müstahkem Kayruvan kalesine çekilmeye mecbur bıraktı. Ancak Ukbe bin Nâfi’ kendini yeniden toparlayıp mukabele için acele etmişse de Berber kabilesinin hâkimi olan İbni Kuheyne tüm askerlerini toplayarak onu beklemeye başlamıştı. İbni Kuheyne, Ukbe ve askerlerinin etrafını sararak galip gelmiş, Ukbe de dahil pek çok İslam askerini şehid etmiş, geride kalanları da esir almıştı. Bu yenilgiden sonra Kayruvan şehri Berberîler’in eline geçmiştir.

İntikam alma sebeplerine dinin muhafazası da eklenince, bu yerlerin yeniden İslam tarafından fethedilmesi önemli olarak addedilmiştir. Buna binaen Mısır valisi bulunan Hasan bin Nu’man yeni bir ordu hazırlayarak Berberiler üzerine hücum etmiş, hepsini hezimete uğratmıştı. Hatta İbni Kuheyne’nin zevcesi de bu sırada ele geçirilmişti. Hasan bin Numan bu kadarıyla kalmayarak Berberîler’i Ukbe bin Nâfi’nin bozguna uğratıldığı yere kadar takip etmişti.

Şam ümerasının seyyidlerinden Benî Ümeyye’den olan Abdülmelik Mervan, Hasan bin Nu’man’dan sonra Mısır’a hâkim oldu. Bütün Mağrib memleketini kurtarmak ve Resulün şanını Mağrib-i Aksa topraklarına duyurmak üzere Musa bin Nusayr’ı görevlendirdi. Bu zat pekçok işte muvaffak olmuş, İslam’ın övülmeye layık nadir şahsiyetlerindendi. Berberî kavmi öteden beri cesurluk, cengaverlik ve binicilikleriyle meşhur bir milletti. Gerçi İslam ordularının şiddetli saldırılarına yeterince direnememiş olsalar da tam mânâsıyla mağlup da olmamışlardı. Ancak bu kez Musa bin Nusayr’ın kuvvetine karşı koymaya muktedir olamamışlar, büsbütün hezimete uğrayıp perişan olmuşlardı. İşte bu zafer Musa bin Nusayr’ın hayırla yad olunan ismini iyice ayyuka çıkarmıştır.

Musa her nerede Berberîler’e tesadüf ettiyse onları yerle bir ederek boyun eğmeye mecbur etmiştir. Berberîler’in reislerini de esir etmiştir. Atlas dağlarının yani Cebel-i Deren adlı yüksek dağın güneyinde bulunan çöllerden geçerek, Ukbe bin Nâfi’nin ulaştığı sahilleri, batının en ücra köşelerindeki toprakları ve memleketleri İslam tasarrufu altına almıştır. Bu yönüyle din ve millete belki tüm Adem oğullarına hayırlı hizmetlerde bulunmuştur. Abdülaziz ve Mervan ismindeki iki oğlunu birçok hizmetlerde istihdam etmiş, mağlup olanlar hakkında iyi muamele, adalet ve hakkaniyet içeren tedbirlerle, eşitlik nurları saçan gerçek din olan İslam’ı Mennan olan Allah’ın da izniyle umuma duyurmaya muvaffak olmuştur. Bu şekilde Berberîler’den pekçok asker toplamıştır. Arslan yürekli yiğit ve imanlı askerleri kat be kat artırmakla arzu ettiği fütuhatları gerçekleştirmeye zemin hazırlamıştır. Tanca şehrindeyken İspanya ülkesini fethederek topraklarını genişletmiş, ehl-i imanın azametini ziyadeleştirmek için gerekenleri tedarik etme işine girişmişti. Bu fetihleri beyan etmeden önce İspanya memleketinin durumundan bahsedilmesi yerinde olacaktır.

Hazret-i İsa’nın doğumundan tahminen bin beş yüz sene evvel Fenikya ahalisi gemilerle ticaret yapmalarıyla meşhur bir kavimdi. Bu kavim, ticaret yapacakları bir yer edinmek için İspanya sahillerine inmişlerdi. Akdeniz kıyılarında bulunan şehir ve limanları, Batelyes nehri üzerinde İşbiliye ve Kurtuba şehirlerini kurdular. Bahsedilen bu bölgeyi kendi lisanlarına göre “gizli, saklı” manasına gelen İspan lügatında İspanya lafzıyla isimlendirdikleri rivayet edilir. Sonraki zamanlarda Yunaniler gelerek pekçok şehir kurmuşlardır. Bunlardan sonra da Kartaca ahalisi hem savaş ve seferlerle hem de ticaretle uğraştıklarından İspanya’yı fethederek büyük bir ticaret merkezi oluşturmuşken, bu yerlerin hepsi Romalıların tasarrufuna geçmişti. İspanya, halkı çok farklı cinslerden oluştuğu halde uzun bir müddet Romalıların hegemonyası altında kalmıştı. Büyük Roma hükümeti, Ye’cüc ve Me’cüc’e benzeyen ve kuzey istikametinde Hazar denizi yakınlarından zuhur eden korku salan kavimler tarafından istila edilerek helak olmuştu. Bu içlere korku salan kavimler birbirlerini takip ederek geliyorlardı.

İspanya’nın güneyinde bulunan Vandal kavmi bu duruma tahammül edemeyip Sebte Boğazı’ndan geçmek suretiyle Afrikiye topraklarına yayıldıysa da bu kıta o zaman Rum kayserinin tasarrufu altındaydı. Rum kayseri Justinyanus tarafından üzerlerine meşhur General Belizaryo gönderilerek tarümar ve perişan edilmişlerdi. Bahsi geçen kavimlerden Got taifesi İspanya’da yerleşerek kendi yönetimlerini kurmuşlardı. Bunun dışında pekçok yeri idareleri altına aldılar. İşte bu Got hükümeti dört yüz sene sürmüş, miladi 472 senesinden 710 senesine -yani İspanya’nın İslam tarafından fethine- kadar yönetimleri süresince yirmi beş adet melik gelip geçmişti. Bunlardan ilki, miladi 472 senesinde hüküm süren Oriş, sonuncusuysa miladi 710 senesinde yönetimin başında olan Rodrik’tir ki tüm ataları Tuleytula şehri sarayında hüküm sürmüşlerdir. Bu süre zarfında beyana değer savaş ve olay bulunmadığından, mülkün idaresi ve düzenlerini kurmakla meşgul olmuşlardır.

Bu süre zarfında İspanya’da tabiyetlerini değiştirerek rahat ve huzurlarını seferlerin güçlüklerine tercih etmemişlerdi. Özellikle yönetim makamına çıkarılacak zatın memleket büyüklerinin kararıyla seçilmesi adeti, hükümran ailenin arasındaki ünsiyetin yok olmasına neden olmuştu. Bu nedenle düşmanlığı bırakıp iç karışıklıklardan kurtulamadılar. Hatta miladi 700 senesinde Vitiza yönetime geldiğinde, fıtratının kötü olması nedeniyle zulüm ve sapkınlık kapıları ardına kadar açılmıştı. Vitiza, ahalinin ve memleketin ileri gelenlerinin sevgi ve meyillerini uzaklaştırdıktan on sene sonra hükümet makamından indirildi. Onun hallini müzakere eden meclisin seçimiyle yerine idareden hoşnut olmayan tarafın reisi Rodrik getirildi. Ancak bu da hükümete gelir gelmez selefinin başarısızlığının sebebi olan zıt tavırlar ve zâlim hareketler sergilemeye başladı. Bu yönetim (rahimallahu’n nebbaş el-evvel / mezar soyucuların ilkine Allah rahmet etsin) sözünü halka vird-i zeban ettirirken, kendinden önceki hükümdar Vitiza’nın oğulları, amcaları Opaş ve İşbiliye şehrinin büyük papası ve diğer muhalifler isyan etmek için neden aramaya giriştiler. İşte cesur ve mert Musa bin Nusayr İspanya’yı fethetmeden evvel Got (Vizigot) kavmi bu hal üzereydi.

Bu zaman halife Velid bin Abdülmelik asrıdır ki, babasının yerine 84 yılında yönetim makamına cülûs etmişti. Her ne kadar hırs ve tama’ ile donanmışsa da, Mescid-i Resullulah’ı genişletmiş, Beytülmakdis’de olan Mescid-i Aksa’yı tamir ettirmiş, Şam’daki Benî Ümeyye (Emevi) Camii’ni inşa ettirmişti. Hatta bu inşaatta her gün on bin amele çalıştırarak beş milyon dinar harcamıştı. Zâlim ve gaddar olmasına rağmen başta yolcular için misafirhane, yoksullar için de hastahane inşa ettirmişti. Her ne kadar lisanı olan Arapçayı doğru konuşamaz ve ilim ve irfandan nasipsiz durumdaysa da, emir ve yasaklar (hukuk) onun zamanına kadar Rum lisanıyla uygulanırken bu âdeti lağvederek hükümler ve anlaşmaların lisan-ı Arabi üzere yazılmasını sağlamıştır. Korkak mizaçlı olup Şam’daki sarayından taşraya çıkmamışsa da, ümerasından Velid’i doğu ve batıya göndererek Arap yönetimine azamet ve ululuk kazandırmıştır. Velid’in kardeşi Müselleme, Rumlar’dan Ermenistan’ı almış ve pekçok memleketi fethetmişti. Karadeniz sahillerinde Yunani hükümetin merkezi olan Kostantiniyye beldesinin surlarına kadar hücum etmiş, emrindekilerden Kuteybe, Türkistan’ı fethederek Çin sınırına kadar dayanmıştı. Diğer yandan Hindistan emiri Muhammed bin Hüsâm et-Takfi, Sind ve Multan’ı feth ile ele geçirmişti. Musa bin Nusayr da bahsedileceği üzere Avrupa topraklarına girmişti.

Musa bin Nusayr, Mağrip topraklarını tamamen kendi tasarrufu altına almış, ahalisini dalâlet çıkmazından çıkarıp İslam’ın nuru ile aydınlatmıştı. Halkı İslam’la tanıştırdıktan sonra din-i Muhammedi’nin coşkun sesini Endülüs kıtasındaki dalalet ve inat ehline işittirmek, cihat ve gaza farzlarını ifa etmek üzere halifeden yazılı olarak izin aldı. Hatta yazdığı mektupta, Endülüs yarımadasının çok güzel ve temiz bir hava ve suyu olduğundan, buradaki bitki ve çiçeklerin bolluğundan bahsetmişti. Özellikle uçsuz bucaksız madenleriyle Çin’e benzediğini de belirtmişti. Bu mektup üzerine o havalinin fethi konusunda halife tarafından tâlimat gönderildi.

Buna binaen Mağrib valisi İbni Nusayr ihtiyarlığını ve seferin güçlüklerini kaale almayarak buraları fethetme arzusundaydı. Öyle ki, bazı rivayetlere göre asıl maksadı İspanya’nın fethine muvaffak olduktan sonra Frank diyarıyla Almanya’yı fethedip Macaristan taraflarından geçerek Kostantiniyye’yi zapt etmekti; bu teşebbüsle “Kostantiniyye elbet birgün fetholunacaktır. Onu fetheden komutan ne güzel komutan, asker ne güzel askerdir!” hadisine mazhar olmaktı. Bu maksadın gerçekleşmesini sağlayacak âmilleri düşünürken umduğunun dışında bir sebep ortaya çıktı. Bu sebebi İspanya’ya geçişine fırsat addetti. Şöyle ki, İspanya kralı Rodrik tarafından Sebte şehri muhafızlığına atanan Kont Julyanus, Kral Rodrik’ten hak etmediği davranışlar görmesi nedeniyle İbni Nusayr’a Sebte şehrini teslim edeceğini vaad ve ikrar, Got hükümetinin hal ve keyfiyetinden haberdar etti.

Lakin İbni Nusayr, Julyanus’un sözlerine itimat edemediğinden durumu iyice anlamak adına Berber kavminden İspanya kıyılarını iyi bilen Tarîf bin Malik’i emrine beş yüz asker vererek büyük birkaç kayıkla 91 yılında İspanya’ya gönderdi. Tarîf, sahilin bir yerine ayak bastıktan sonra orada bir şehir kurmuş, bu şehir Tarîf adıyla anılmıştı. Buradan bazı hayvanat ve birkaç esir almıştı. Bunların ve askerlerin nakil ve ihracı konusunda lüzumu olan mevkinin ahvalini ve diğer kolaylaştırıcı sebepleri gereği gibi anlayıp, sâlimen Musa’nın yanına geri gönderdi.

Musa bin Nusayr bu meselenin kolaylıkla halledilmesini uğur addederek, çoktan beri kafasında tasavvur ettiği fetihleri düşünceden fiiliyata geçirmeye karar verdi. Sebte ve Tanca limanlarında uygun gemiler hazırlayıp, Berberi kabilelerinden de cesur ve cengaver askerler seçerek, 92 senesi ilkbaharında Tarık bin Ziyad’ı komutaya atayıp Bab’üz Zekak yani Sebte boğazını ve Cebel-i Tarık boğazını geçmeye azmettirdi. Tarık, Cebel-ül Feth isimli buruna bitişik Ceziret-ül Hadrâ adlı küçük adaya ayak bastı. Şu anda bu şehir Elcezire (Cezayir) olarak adlandırılır. Buraların valisi Tudmir [Theodomir) Arapların bir önceki sene geçişlerinden ders alarak tedarikli ve müdafaaya hazırlıklıysa da, seyl’ül-arim’e[1] benzer coşku ve gürültüyle gelen İslam askerlerine engel olamadı.

Tarık bin Ziyad civardaki dağı ele geçirip buraya yerleşmiş, bu yere Cebel-i Tarık denilmiştir. Tudmir, İslam’ı Afrikiye’den atma sevdasıyla askerlerini manen de hazırlamışken, Tarık da hemen sahilde olan gemilerini yakarak, askerine “Eğer sabır ve sebat ederseniz muzaffer olarak Endülüs’ü fethedersiniz. Yoksa düşman hepimizi denize döker.” demişti. Bu kahramanca sözlerin sonucunda İslam askerlerinde cesaret ve sadakat meydana gelmiş ve askerler Tudmir üzerine hücum ederek pek çoğunu kılıçlarına yem edip intikamlarını almışlardır. Kâfir ordusu perişan ve tarümar olmuş, kılıç artıkları da [geride kalanlar] Rehgeriz tarafına kaçmıştır.

İslam’ın az sayıdaki ordusu, memleketlerin içine dal budak sararak batı tarafına doğru yönelip Vadi-i İnas isimli nehre kadar olan kıyı şeridini ele geçirdi. Vatandaşları olan Fenikelilerin bundan tahminen bin altı yüz sene önce buralara gelip bina ettikleri Medine-i Sedûne yani Secûne’yi zapt ve teshîr ettiler [ele geçirdiler]. Fakat İspanya Kralı Rodrik, Tudmir’in telaşlı ikazlarından ve Afrikiye’den geçerek semadan iner gibi ortaya çıkıp tahripler yaparak az zamanda bunca fütuhata mâlik olan İslam muzafferlerinin hücumunun şiddetini ve istila derecesini beyan etmesinden dolayı güçlükle gaflet uykusundan uyanarak İspanya kıtasının her tarafından doksan bin asker topladı. Bu ordunun başına soylulardan seçilmiş zabitler tayin etti. Vadi-yi Lutte denilen çay kenarına, Şirîş adlı şehrin civarına gönderdi.

Her ne kadar İslam ordusunun sayısı az ise de, gerek silahları ve atiklikleri, gerekse yiğitlik ve cesaretleri ile düşmanlarına üstün olduklarından, askerler düşmanın deniz misali çokluğundan korku ve telaşa düşmedi. İşte bu Got askerinin ön ve arka safları demir ve keçi derisinden mamul zırhlarla teçhiz edilmiş, diğer bir takımı kılıç, bir güruhu ok, yay ve sapan ve bazıları da eski âdetleri gereği demirli topuz, balta ve keskin aletlerle donatılmıştı. Arap zabitleri etrafa yayılmış olan süvari ve askeri toplamış, Tarık bin Ziyad da bunları bölük bölük düzenlemiş, tenbih ve nasihatleriyle cesaretlerini artırmıştı.

Ramazan-ı şerif ayının ikinci pazar gününde her iki taraf askeri karşılıklı hücuma geçerek derkâr-ı kâr zâr oldular [ağlayış ve inlemelerini ortaya çıkardılar].

her iki ordudan yükseldi

bir ses, gök gürültüsü gibi

savaş meydanına doğru

yöneldiler her ikisi.

birbirine girdiler, kapıştılar

akan bir nehir gibi

akıttılar kanları...

süvarilerin çıkarttığı tozdan

bulutlandı gökyüzü

görünürde yalnız

çelik kılıçların parıltısı

ordunun çıkarttığı

tozdan topraktan

ne yeryüzü görünürdü

ne de ay

savaş meydanındaki süvarilerin

tozundan toprağından

olurdu yeryüzü altı

gökyüzü sekiz

gürz düşüren

aslan avlayan süvariler

hücum ettiler gürleyerek

kılıçla, kalkanla, okla

oklardan, çelik kılıçtan

korunmak için

siper ettiler

kendilerine güneşi...

mealinden gerçek bir nişâne olmuş, silah ve mızraklardan çıkan sesler ruhlar âleminde gürültüler çıkarmış ve ruhları kabzeden büyük meleğin çoğunlukla gelip gitmesiyle dünya ile ahiret arasında bir yol açılmıştı.

Kılıçlarla çarpışırlarken şimşekler gibi görünüyorlardı. Bu kılıç şakırtıları firüze renkli kubbede yankılanıyordu. Gök gürültüsü misali bağrışlar ile yer ve gök dehşet içinde titiriyordu. Bu savaş bahsi geçen günde güneşin doğmasıyla başlamış, bir Müslümana dört Hıristiyan askeri düşmüştü. Böyle olduğu halde savaş sekiz gün sürmüş, nihayetinde İslam askerleri zaafa düçar olmuştu. Bu yüzden cepheden yüz çevirdiklerinden ikballeri şanssızlığa dönüştü.

Bu göstergeleri sezen Tarık, atının üzengisine binerek yükseldi ve haykırdı: “Ey yeryüzünün mağribinin yiğitleri! Ey Müslüman yiğitler! Nereye giderseniz ve gafilâne olarak hangi yere kaçmak isterseniz, önünüz düşman, arkanız derya denizdir. Size lazım gelen, Allah tarafından vadedilen yardımdan medet umup sağlam karakterinize dayanarak ayaklarınızı bu cenk meydanında sabit tutmanızdır. Ve ey süvariler! Benim hareketimi taklit eyleyiniz!” diyerek bindiği rüzgar gibi koşan atıyla dönüp dolaşıp sağ ve soluna rastgelenleri cehenneme göndererek düşmanın sancağının olduğu yere kadar gitti.

O anda, fildişinden mamül koşumlar koşulan hükümdara yakışır bir arabaya binmiş ve başına incilerle süslenmiş kraliyet tacını takmış olan Rodrik’i görünce aniden yetişerek mızrağını saplamış ve canını almıştı. Her tarafa kanlar saçılmış ve onu cehennemin dibine göndermişti. Kendisini takip eden askerler, kükremiş aslan misali kâfirlerin üzerine yürüdüler. Onları öyle bir doğradılar ki, ölüm meydanında kalan mevtalar nice seneler haşerata nimet oldu. Bu şekilde askerlerin yenilgiye uğraması Got hükümetinin çöküşüne neden olmuştur. Musa bin Nusayr, kralın kesik başını zafer müjdesi olarak Halife’ye göndermiştir.

İbni Nusayr, Tarık’ın bahsi geçen övgüye layık hizmetlerine hissedar olmak arzusundaydı. Ancak Tarık gemilerin bir kısmını ateşe vermişti. Donanmanın silahlarla teçhiz edilmiş diğer fırkası da Sardunya ve Korsika adalarını keşif maksadıyla dolaşmaktaydı. Bunun için donanmanın dönüşünü beklemek zorundaydı. İbni Nusayr donanma döner dönmez on bin süvari ve sekiz bin piyadeyi gemilere bindirdi. Mağrib idaresini oğlu Abdülaziz’e teslim etti. Tarık bin Ziyad, Emir’inin ulaştığı yerden daha ileri gitmemesi tâlimatını göndermesi ve fetihlerin sebeplerini kendine mâl etmek istemesi üzerine askerleriyle beraber Endülüs’ün batı kıyılarında bir yere ulaştı. Ancak Tarık ve emrinde bulunan zabitler Vadi-i Lutte’den bir hayli uzaklaşmış olduklarından ve önceden bahsettiğimiz Julyanus’la vukubulan görüşmede önlerinde firar etmekte olan mağlup askerlerin birleşmelerine meydan verilmeden takip edildiği takdirde kolaylıkla İspanya memalikinin kendi hudutları dahiline alınacağını merkum [adı geçen] ifade etmişti. Bu görüşü beğenip kabul eden tedbirli kişiler olduğundan gazi Tarık ordusunu üç kola ayırmıştı. Tarık, bu yol esnasında yoldan sapmak gibi durumlara meydan verilmemesini ve yalnız elinde silahı olup mukabeleye cüret eden düşmana silah çekilmesini, boşuna katl ve hücum edilmeyip cephede bulunan ganimetlerle yetinilmesini nasihat ederek memurlarını gönderdi.

İşte ordunun bu üç kolundan biri Muğiz el-Rumi’nin emrindeydi. Bu grup Vadi-yi Kebir nehrine vararak fevkalade cesur ve yiğit bir hareketle Kurtuba’yı zapta muvaffak oldu. Diğer kol Zeyd bin Kesadi es-Sekseki komutasında süratle Malaka [Malaga], İlbire [Elbire] ve diğer şehirleri ele geçirdi. Üçüncü kol ise Tarık idaresinde bahsedilen iki fırkanın arasından geçerek yol üzerindeki Cehn şehrini aldıktan sonra bu üç grup birleştiler. Önleri sıra kral Rodrik’in savaşçılarından geride kalanları kovalayarak Got yönetiminin başkenti Tuleytula’ya gelip bu şehri muhasara altına aldılar.

Tâce nehri üzerinde bulunan, burçları gökyüzüyle arkadaş, etrafı sağlam surlarla çevrili Tuleytula’nın kuşatmaya ve şiddetli hücumlara uzun müddet dayanabileceği düşünülüyordu. Pekçok Got soylusu Bertat dağlarından Fransa ve İtalya denizine doğru kaçmıştı. Bunlardan Tuleytula şehrine girmiş olanlar da gördükleri Arap hücum ve şiddetinden ve sel belası gibi gelmekte olan tevhid askerlerinin önünden kaçıp kurtulmak gerektiğini içleri acıyarak anlattıklarından, Tuleytula ahalisinin kafası büsbütün karışmış, direnişleri sarsılmıştı. İslam askerleri dehşet saçarak kalenin ön tarafına ulaştılar. Hicri 93 senesinde, Tarık İspanya’ya ayak bastıktan bir sene sonra Tuleytula şehri alınmış oldu.

Hz. Ömer’in Kudüs-ü Şerif ahalisine ihsan buyurduğu adaletli yardımlar usûlü üzere, Amr bin As’ın İskenderiye’de, Musa bin Nusayr’ın Sebte ve Tanca’yı fethinde icra ettikleri adil hareketler gibi Tarık da Tuleytula ahalisi hakkında -hiçbir mecburiyet yokken akdolunan şartname gereğince- adil bir şekilde davranarak İslamiyetin adalet anlayışını ve şanını gözler önüne sermişti. Bahsedilen şartnamenin hükümleri; bütün vatandaşların özgür kalıp esir olmamasını, isteyenin mülklerini terk edip dilediği yere yerleşebileceğini, kalanların hane ve mülklerini tam bir güvenceyle tasarruf edebileceğini, herkesin eşit olarak tanzim edilen vergiyi vermeye mecbur olduğunu muhtevi idi. Bunun yanısıra mevcut kiliselerin görevlerini ifa edebilecekleri, ruhsatsız kilise yapmak ve dini usul ve kurallarını uygulamada serbest oldukları, kendi milli ve dini kanunlarıyla yönetilip kendi hâkimleri tarafından yargılanacakları, ancak içlerinden iman edenlere onların hâkimlerinin bakmayacağı, şehri içinde ne kadar silah ve at varsa İslam askerlerine terk edileceği beyan edilmişti.

Antlaşma bu surette neşr ve ilan edilip rehinler geri verildikten sonra Tarık maiyetine birkaç asker alıp içlere doğru ilerledi. Nehre nazır bir tepe üzerinde olan Got krallarına mahsus saraya dahil oldu. Orada nice zamandan beri kralların topladıkları hazineler ve paha biçilmez eşyalara iltifat nazarıyla baktı. Sarayın özel bir yerinde Got âdetleri üzere her kral öldüğünde yaşadığı müddetçe iftiharla taşıdığı altın tac ile saltanat kisvesini süslediği addedilen mücevherler sıraya dizilmişti. İsmi, yaşı, saltanat müddeti bir levhaya yazılıp süslenmiş olduğundan bu mahalde mevcut bulunan yirmi beş kralın taçlarını diğer hazinelere tercih etmiş, İslam’ın adalet ve hakkaniyet kaidelerini ilan ve beyan etmişti.

İbni Nusayr zikrolunduğu gibi batı kıyılarına indikten sonra tedarik ettiği Hıristiyan kılavuzlarla Tarık’ın gemilerinin tuttuğu yolun batısından gidip İşbiliye yani şu andaki ismiyle Sevilla şehrine ulaştı. Bu şehri kısa zamanda kuşatıp fethine nail olduktan sonra Karmune şehri zaptedildi. Luzitanya memleketine yönelerek orayı da aldıktan sonra Esteramador tarafına dönüp meşhur Müstahkem Merda şehrine vasıl oldu. Musa, bu şehrin yüksek surlarını ve kalelerini görünce şaşkınlığını gizleyemedi. Şehrin Müstahkem bir kale olduğunu görünce, “Sanki insan oğullarının hepsinin biraraya gelip tüm güç ve marifetlerini onun büyük ve süslü yapımı için sarfettiği sanılır. Onu fethedene ne mutlu!” dediği tarihe geçmiştir.

Kral Rodrik’in karısı ve pekçok soylu şehrin içine kapandılar. Kale kapılarına barikatlar koyarak kapıları sabitleyip büyük bir direniş gösteriyorlardı. Her defasında teslim olmaları teklif ediliyor ancak sürekli muhalif bir tavır sergiliyorlardı. Bu nedenle kuşatma bir hayli uzun sürdü. Savaş halihazırda sürmekteyken İbni Nusayr zaferini ilan etti. Oğlu Abdülaziz’i Afrikiye’den Merda’ya davet etti. Babasından gelen bu çağrı üzerine Abdülaziz bir miktar yardım ve askerle imdada yetişti. Kalede sığınan insanlar gelen bu yardımı duyup kendilerindeki zaaf halini aynelyakin görünce İbni Nusayr’a elçi göndermeye karar verdiler.

Bazı tarihçilerin aktardığına göre, elçiler tarafından otağında ziyaret edilen Musa yorgun ve ihtiyar gözüküyordu. Bu elçiler hüsn-ü kabul görerek iltifatlara mazhar oldular. Askerin emirleri ile görüşerek teslim şartlarını müzakere edip ertesi gün cevaplarını bildireceklerini söylediler. O gece Musa sakalını kesip kendine çekidüzen verdi. Ertesi gün elçiler onu başka bir surette görünce tanıyamayıp hayrete düştüler. Geri döndüklerinde karşılaştıkları bu ilginç durumu hemşehrilerine anlattılar. Bunlar gibi istedikleri zaman gençleşebilen bir kavim ile savaşa tutuşmanın mümkün olamayacağını ahaliye bildirdiler. Merda şehri için teslim olmaktan başka çare kalmadığından, İbni Nusayr, ahalisine mertlikle davrandı. Tuleytula ahalisinin mazhar olduğu izinler bu halk için de geçerli oldu. Ancak İslam askerlerini uzun süren bir kuşatmaya sebebiyet verip meşgul etmelerinden dolayı bu anlaşmaya muhasara sırasında elinde silahı olup mukavemet edenlerin malları ve mülklerinin, istekleriyle vatanlarını terk edenlerin malk ve mülklerinin kayıt altına alınması şartını koydular. Kralın zevcesi ve birkaç soyluyu rehin alarak Tuleytula’ya doğru yöneldiler. Giderken tesadüf ettikleri pek çok olayı kolayca hallettiler.

Öte yandan, Müslümanların İspanya’ya gelmesi buranın halkını telef ve esir etmek, arazisini tahrip ile hasar vermek, eşya ve mallarını gasbetmek maksadına dayanmıyordu. Ancak mukabele ve inatçılığında ısrar edenlerle mücadele etmek emeline mebniydi. Beri taraftan Tarık da Kastil, nam-ı diğer Kastilya memleketini tamamen tasarrufu altına almıştı. Daha sonra Tarık, Musa bin Nusayr’ı Tulbeyra adlı mahalde karşılaya geldi. Musa’nın başlangıçta gönderdiği tâlimata riayet edememesinin mecburiyet sonucu olduğunu, İslam’ın merhamet ve şanını genişletmek için bu emre uymadığını büyük bir tevazuyla beyan etti. Ancak Tarık’ın bunca gazavat ve fütuhat ile kazanmış olduğu nam ve şanın, Vali İbni Nusayr’ın şan ve şöhretine halel getireceği düşüncesiyle İbni Nusayr ondan hüsn-ü muameleyi esirgedi.

Hatta nakledildiğine göre İbni Nusayr, Tarık’ın Tuleytula’ya vardığında saraya gidip Medine-i Seli adlı şehirden aldığı Maide-yi Süleymani olarak adlandırılan meşhur ve çok kıymetli sofrayı Halife’ye göndermek üzere Tarık’tan talep etti. Bahsedilen sofra, rivayete göre zümrütten veya mülakit denilen zümrüt rengindeki taştan mamul ve üçyüz altmış ayaklıydı. Güya Hz. Süleyman zamanından kalan bu sofra Buht-ün Nasr, Kudüs-ü Şerif’i tahrip ettiğinde zaferinin bir nişanesi olarak Roma’ya götürülmüştü. Vandal kavminin Roma’yı istila etmesiyle buradan da alınarak İspanya’ya getirilmişti. Sonunda Got taifesinin elinde kalmıştı.

Her neyse, Tarık bu sofrayı bir ayağı noksan olarak İbni Nusayr’a arzetmişse de İbni Nusayr bu noksanlığı dargınlık vesilesi yapıp Tarık’ı başkomutanlıktan azletti. Bir rivayete göre Tarık’ı hapse attırmış, diğer emirler ne kadar istirham etmişlerse de dinletememişler, affettirememişlerdir. Ancak bu hadise çok geçmeden Şam’a yansıdı. Tarık gibi övgüye layık pek çok hizmetleri olan, İslam’ın keskin kılıçlarından biri olarak addedilmiş bir zatın bu duruma getirilmesi pek de doğru değildi. Bunun üzerine Halife tarafından İbni Nusayr’a azarlayıcı ifadeler içeren bir mektup gönderildi. İbni Nusayr bu mektuptan sonra kendisine çekidüzen vererek Tarık’la barışıp el sıkıştı. Bu hal karşısında tüm askerler ve emirler sevince boğuldular. Bu iki zat arasındaki soğukluk kazanılan şan ve zaferlerden hasıl olan kıskançlıktan doğmuş olabileceği gibi, kadim kabile ve cinsiyet davalarından dahi doğmuş olabilir.

Merda şehrinin alınmasından sonra İşbiliye halkı isyan etmişti. İtaat altına alınamamış olan Tudmir (Theodomir) o sıralarda beraberine aldığı bir miktar askerle Endülüs’ün doğusunda konuşlanmıştı. Abdülaziz, Tudmir’in bu başına buyruk hareketlerine son vermek için babasından ayrılarak o tarafa yöneldi. Tudmir çok tedbirli ve kararlı bir kişiydi. Ancak harp meydanında aslan kesilen İslam ordusu karşısında direnemeyeceğini önceki tecrübelerinden dolayı çok iyi biliyordu. Ovalardan kaçarak Sa’b el-Menal dağlarında meydana gelen çatışmalarda ufak tefek başarıları olduysa da sonuç olarak İslam ordusu Lorka denilen yerde Tudmir’i hezimete uğratmıştı. Bu yenilginin ardından Tudmir, beraberindeki az miktarda firariyle Oryota adlı küçük bir şehre sığındı. Ancak İslam askerleri onu burada da bulmuş, kalenin etrafını sararak ona çıkış yolu bırakmamışlardı. Teslim olmaktan başka çaresi kalmadı. Bu vartadan olabildiğince namusuyla kurtulmak için, şehirde bulunan kadınları asker kıyafetine sokup saçlarını da boğazlarına sakal gibi sardırarak kalenin bendlerine çıkartmıştı ki bununla Abdülaziz’i kale muhafızlarının çokluğuna inandırmak istemişti.

O gece Tudmir’in adamı olmak namıyla kendisi tebdil-i kıyafet ederek Abdülaziz’in otağına geldi. Teslim şartlarını Abdülaziz’e sundu. Abdülaziz, Tudmir’in bu cesaret ve kendine güvenini takdir ederek Mursiye eyaletinde yedi adet şehri Arz-ı Tudmir olarak adlandırıp senelik vergiye bağlayarak onun idaresine bıraktı. Hicri 94 senesinin Recep ayında imzalanan bu mukavele Arap tarih kitaplarında kayda geçmiş, Halife Velid tarafından da onaylanmıştır.

Abdülaziz ve beraberindekiler bu şekilde buraya emniyet bahşedip bir süre dinlendikten sonra geri dönüşe geçtiler. Dönerken güçlük, meşakkat ve bir engele tesadüf etmediler. Güzel ahlakının şöhreti ve adaleti zafere ulaşması gerektirdiğinden, bu yoldan sapmadan Gırnata diye adlandırılan meşhur İliberi, Beze, Antakre şehirlerini İslam memleketlerine dahil etti. Böylece İspanya kıtasının en güzel yarısını fethetmiş oldular. Bundan sonra kuzeyde bulunan memleketlerin İslam muhafazasına dahil edilmesine çalışıldı. Çünkü ehl-i İslam Tuleytula’yı merkez olarak kabul ederek orada toplandılar. Fetih ve cihad için gerekenleri hazırladıktan sonra Tarık, Tace nehrinin kaynaklarına kadar pekçok yüksek dağları aşarak Eber nehri kıyısına çadır kurdu. Kıtanın en önemli ve en büyük şehri olan Sarkosta’yı kuşatmaya girişti. Musa bin Nusayr da batı tarafını tuttu. Şelemenke ve Aşturka şehirlerini aldıktan sonra Eber nehrini geçti.

Sözleştikleri gibi Sarkosta önlerinde Tarık’la buluştular. Sarkosta da diğerleri gibi ele geçirildi. Ancak bu memleketin ahalisine diğer fethedilen yerlerin sakinlerinin nail oldukları ayrıcalıklar nasip olmadı. Bunlardan kan parası adı altında tazminat istenmişti. Bu tazminatı ödemek için halk kiliselerin altın süslemelerine dahi el uzatmaya başlamıştı. Arapların bundan muradı mallara el koymak ve gaddarlık değil, belki bundan sonraki fetihleri kolaylaştırmaktı. Muhasarası tasavvur edilen beldelerin ahalisine ibret olması açısından güzel bir tedbir olduğu bundan önce ve sonra meydana gelen durumlardan anlaşılır.

Bundan sonra İslam ordusu yine iki gruba taksim edildi. Bunlardan birinci grup, İbni Nusayr’la Frank memleketinde olan Erbune yani Narbone şehrine yöneldi, Pireneler’den geçip İspanya’ya, oradan da batının en ücra köşelerine kadar kuvvetlerini gösterdi. İkinci grup da Tarık komutasında doğuda zaptedilmeyen yerleri elegeçirdi. İşte bu iki zat, emirleri altında bulunan ve İspanya kıtasındaki Hıristiyan nüfusunun onda biri miktarındaki İslam askeriyle bunca kale ve memleketleri alarak dünyaya akıllardan silinmeyecek bir nam saldılar. Lakin aralarında başlangıçta meydana gelen ihtilaf yerini tamamen barışa ve iyiliğe terk etmemişti.

İbni Nusayr;

Yaşlanınca insan

gençleşir hırsı,

ağır olur uyku

seher vaktında

sözleri gereği, gittikçe hırsı artarak gazavâttan hâsıl olan ganimetleri tamamen kendi için saklamıştı. Tarık ise şer’i usûl ve harp kuralları gereği ganimetin beşte birini Halife için ayırmış, kalanını askerlere taksim etmişti. Asker kendi yanında yer alınca; kumanda İbni Nusayr’ın elinden çıkmıştı. Bu durum üzerine İbni Nusayr’ın hasedi bir kat daha artmıştı.

Tarık ve İbni Nusayr’ın arasında vukû bulan nifak Halife’nin kulağına gitmişti. Halife her ikisini de muhakeme etmek maksadıyla Şam’a çağırdı. Önce Tarık’ın ifadesi alınmış, ilâ-yı kelimetullah için meydana getirdiği hizmetlerini saymış, namusuna, tuttuğu yola, fikirlerinin doğruluğuna şahitler göstererek bu durumunun yalnız Müslümanlardan değil mağlup olan Hıristiyan taifesinden de sorulup araştırılmasını, onların zulüm ve kötülük gördüklerini beyan edip suçu doğruladıkları takdirde cezayı kabul edeceğini söyleyip masum olduğunu belirtmişti. Nusayr ise Kurtuba, Tuleytula ve İşbiliye’de topladığı mal eşya ve rehin aldığı dört yüz adet soyluyla atlarına binmiş halde yola koyuldular. İbni Nusayr hicretin doksan altıncı yılında Tarık bin Ziyad’dan sonra Şam’a ulaştı. Halife’nin huzuruna çıkarılıp muhakeme edildiler. Aralarında çıkan kavgaya neden olan Maide-i Süleymani (süleyman sofrası) meselesi masaya yatırılmış, Tarık sofranın sakladığı bir adet ayağını Halife’nin huzurunda arz ederek bu paha biçilmez yadigarı ele geçirenin kendisi olduğunu ispatlamıştı. Bu zaman zarfında Velid vefat etmiş, kardeşi Süleyman Abdülmelik halifelik makamına cülus etmişti. Halife Süleyman, İspanya ahalisinin durumunu sormuş, İbni Nusayr da cevaben ‘’Endülüs ahalisinin kaleleri içinde arslan kesilip atları üzerinde bir kuş gibi süzüldüklerini, ovalarda ise bir kadın kadar korkak ve dağları keçi gibi geçen çevik insanlar olduklarını anlatmıştı. Halife suallerine devam edip Berberî ve Avrupa ahalisi hakında bilgi edinmek istedi. İbni Nusayr, Avrupalıların ve Berberîler’in hücumlarda cesur olduklarını, şekl-ü şemal, tahammül ve cesaretin yanısıra harp usullerinde Arap kavmine benzerlikleri olmasına karşın kişilik bakımından hıyanete yatkın, güven telkin etmeyen insanlar olduklarını anlatmıştı. Nusayr’ın anlattıklarının geçen zamanla değişmediği halk ve tabi’ olan kavimlerce beyan edilmiştir.

Hal böyleyken İbni Nusayr’ın beyan ettiği Frank ve İspanya ahalisi arasındaki ahlaki farklılıkların açıkça görülmekte olduğu tarihin eski babası meşhur Yunanlı tarihçi Herodot tarafından da beyan edilmiştir. Herodot, Arapları sözlerinde duran bir kavim olarak tarif etmiştir. Afrika ahalisinin Yunan ve Romalılar zamanında güvensizlikleriyle meşhur olup şimdi bu halde görünmesi İbni Nusayr’ın beyanını teyid eder. Bütün bunlardan bahsedilmesinden murat, İbni Nusayr’ın savaş ehli olmasının yanında nüktedan bir kişiliğe sahip olduğunu tariften ibarettir. Ancak ne çare ki, her asırda ufak sebepler yüzünden garez ve kıskançlıkların doğması bu dünyanın değişmeyen bir töresidir. Bu nedenle dünyada meşhur olabilecek nice zatlar, insan fıtratına dercedilen kin ve düşmanlık hisleriyle telef olmuş, haset okunun hedefi haline gelmiştir. On iki defa döneklik eden Berberî kabileleri büyük bir kuvvetin gelmesiyle kâfirliğin en aşağılarından rüşd ve hidayetin en üst noktalarına çıkmış; bunu gerçekleştiren din-i mübin peygamberi ile Endülüs ve Berberî memleketlerinin fatihi mert insan Musa bin Nusayr’ın övgüye layık hizmetlerinin karşılığı taltif edilmek yerine Halife tarafından sarfedilen anlamlı bir buyruk, maide-i süleymani kavgası konusuna atıfla hakaret işitmek ve zelil olmaktı.

Musa bu duruma çok üzülüp mahzun olmuştu. Hicaz tarafında yalnız başına uzlet hayatı sürmüş, oğullarının çeşitli gazalarda işkencelere düçar olduklarını işitmiş, bu acılara dayanamayıp hicri 967 senesinde fâni dünyaya veda etmişti.

bu dünyada

elde ettiğin ne var, hiç

bu âlemde beklemeye

değer ne var, hiç

eğer hiç bâki kalmazsa

sakın şaşırma hiç

hiç hiçe

tahammül etmez hiç

kime muradımızın

hesabını sorduysak

gördük ki sadece

cevabıdır, hiç

kâinatın içindekiler

gelip geçici

ilim peşine koşan bilir

sonunda öğrendiği, bir hiç

tamahtan mest olma

bu zamane meclisinde

aldığın her yudum

dikenden başka, bir hiç

isteme rahatı

arama emniyeti

zira yaşarken

kimse görmedi hiç

İbni Nusayr’dan sonra oğlu Abdülaziz, Mağrib zemini ve Endülüs’e emir ünvanıyla vali olmuş, idarenin merkezini Tuleytula’dan İşbiliye’ye nakletmişti. Rüesa ve meşayihten oluşan divanı da mezkûr şehre taşındı. O sırada Kral Rodrik’in zevcesi ile muhabbeti ilerletip maslahat gereği nikâhlayarak zevceliğe kabul etti ve Ümmü’l İ’sâm künyesiyle binam eyledi [isimlendirdi]. Abdülaziz bundan sonra bazı yerleri itaat altına almış vergiye bağlamıştı. Yağmalanan değerli eşyayı on kişiyle Şam’a göndermişti.

Bu hizmetler Halife Süleyman’ın mutlu olmasını sağlamışsa da, İbni Nusayr’ın oğullarının İspanya ve Mağrib’de nüfuz sağlamaları halinde babalarına yapılan muameleyi sonuçta hazmedemeyeceklerini düşünerek, babalarına layık görülen hareketleri bunlar için de tertip etmek istedi. Ortadan kaldırılmalarıyla itibarlarının artacağından endişe ederek, kötü hareketlere tedbir alınmasını uygun görmüştü. Takdim edilen peşkeşler ile beraber gelen on kişiden beşini, Kayruvan ile Tanca yönetimini üstlenen kardeşlerini, diğer beş kişiyi de Abdülaziz’in kendisini ortadan kaldırmak tâlimatıyla İspanya’ya gönderdi. Ancak bütün rüesa, meşayih ve diğer memurlar kendisinden hoşnut ve emirlere itaatkârdılar. Bu yüzden Abdülaziz’in öldürülmesi olur olmaz suretle mümkün olamayacağından, zihinleri karıştıracak bir fesad çıkarma yoluna gidildi. Abdülaziz’in zevcesinin sözüne aldanarak Hıristiyanları kayırıp Got hükümetinin kuvvetini meydana çıkaracağı, bu şekilde saltanata nail olma düşüncesinde olduğu havadisini onu yok etmekle mükellef olan ajanlar Müslümanlar arasında yaymış, birtakım taassup sahipleri de bu şayialara inanıp bir fesad meclisi oluşturmuşlardı. 96 senesinde, sarayındaki mescidinde sabah namazını eda ederken Abdülaziz’in hayatına son vermişlerdi.

Cismini (bedenini) ortadan kaldırsalar da

onun haşre kadar anılacak güzel ahlâkını

unutturamazlar

Ne gariptir ki, bu olaydan tahminen kırk iki sene sonra Abbasi halifesi olan Süffâh, Emevi yönetimine son vermiş, son Emevi halifesi II. Mervan’ı akrabalarıyla beraber kılıçtan geçirmişti. Bunlardan biri yani Abdurrahman bin Muaviye bin Hişam bin Abdülmelik canını kurtarmış ve Halife Süleyman’ın vefasızlığına maruz kalan İbni Nusayr’la oğullarının fethettikleri Endülüs’ü kendine dârül-emân [güvenli bir yer] olarak görmüştü. Yeri geldiğinde anlatılacağı üzere, bu topraklarda yeni bir Emevi hükümeti kurmuştu.

Her neyse, kaldığımız yerden devam edersek; Abdülaziz’in şehadetinden sonra halife tarafından layık biri bulunamadığına dayanarak merhum Abdülaziz’in amcası Eyyüb bin Habib, halifenin kabulüne kadar rüesa ve meşayihten de yönetim makamına çıkmak üzere onay aldı. Endülüs’ün ortasında ve Afrika’dan uzak olması nedeniyle divanı İşbiliye’den Kurtuba’ya taşıdı.

O sırada İspanya El-Cevf, El-Kıble, Eş-Şark ve El-Garp adlarıyla dört kısma bölünmüştü. Ayrıntılı olarak değinileceği üzere, memleketin ahalisi çeşitli kavimlerden oluşmuş kozmopolit bir yapıya sahipti. Tarık ve İbni Nusayr’la beraber gelen Araplar’ın sayısı çok azdı. Çoğunluğu Berberî idi. Yenilgiye uğramış ahali de Roma, Got ve eski İspanya’da yerleşmiş olan İber kavimlerinden ibaretti. Onların cümlesine [hepsine] Hıristiyan mânâsını ifade eden Rûmi adı koyuldu. Bunlardan başka Filistin’den gelmiş hayli Yahudi de mevcut olup, bunların hepsi esaretten azade olarak dinî inançlarının gereklerini yerine getirebiliyorlar, geleneklerini ve eski lisanlarını muhafaza ediyorlardı. Velhasıl her halükârda zorluk ve çaresizlikten emniyette idiler.

İşbu Eyyub bin Habib yeni bir şehir binâ etti ve şehre Eyyub Kalesi ismi verildi. 98 yılında El-Hur İbni Abdurrahman et-Tekfi, Şam’dan Eyyub’un yerine vali olarak atandı. Bu tarihte İspanya’da fethedilecek yer kalmadığından, adı geçen vali diyar-ı Efranca [Avrupa] ve Armuk üzerine giderek, İspanya’yı Fransa’dan ayıran Bertat dağı ve İbni Nusayr’ın daha önce hücum ettiği Mu’ber’den geçerek Erbûne ve Kurkuşûne şehirlerini ve nice yerleri zaptetti. Gurûn nehrine kadar gidip pekçok ganimetle dönmüşse de gaddar ve nâdan bir adam olduğundan, görevlendirildiği tarihten iki sene sonra azledildi. Yerine Es-Semâh isminde bir mert tayin edildi.

Es-Semâh dirayetli ve faziletli bir zat olduğundan, valiliği süresince güzel idareye muvaffak olmuştu. Hatta bir donanma teçhiz edip yönetimine Emir’el-Mâ isminde birini getirmişti ki şu anda Avrupalılar bu ismi Amiral diye kullanmaktadırlar. Es-Semâh, zatında varolan hakkaniyet ve şefkat hisleri icabınca selefinin zamanında mağdur olan ve hapishanelere kapatılmış mazlumların sabilerini tahliye etmiş, malları ve mülkleri gasb ve müsadere olunan biçarelerin talepleri üzerine yaralarını sarıp onları teselli etmişti. Yükümlü kılınan vergi konusunda da adalet ve hakkaniyet üzere hareket edilmişti. Bu adil tavırları sebebiyle herkesin sevgisini ve hoşnutluğunu kazanmıştı. Bundan sonra cihad maksadıyla Fransa tarafına yönelmiş ve selefi El-Hûr’un varmış olduğu mahallere girmiş, Tulûşe şehrini yani şimdiki Tuluz [Toulouse] adındaki şehri kuşatmıştı. Lakin şehir teslim olmak üzereyken birçok Frank askeri yardıma gelmiş, bir avuç İslam neferinin etrafını sarmıştı. Es-Semâh yine de muharebeden vazgeçmemiş ve askerlerine hitap ile, ‘’Düşmanın çok olması sizi korkutmasın. Cenâb-ı nasrüd’din celle celâluhu’nun yardımı bizimle oldukça bize kim galip olabilir!’’ diyerek onları yüreklendirip harb için gerekli cesareti vermişti.

İslam askerleri mertlikle davranıp uzun zaman direnmişlerse de, harp meydanında Es-Semâh ve bazı rüesanın şehitlik mertebesine ulaşmalarıyla asker zaafa düşüp meydanı terketmek zorunda kalmıştı. 103 senesinde rüesadan, meşhur Abdurrahman bin Abdullah bin Gafaki bazı güzel tedbirlerle düşmanı meşgul etmiş, İslam askerlerini harp nizamı ve usûlleriyle ordu merkezi addedilen Erbûne’ye götürmüş, bu güzel davranışı neticesinde iyi bir isimle yâd edilmişti. Abdurrahman bin Abdullah o çevrede bu zamanlar ahali arasında başgösteren isyan kıvılcımını da su gibi güzel tedbir ve idaresiyle söndürmüş, merhum Es-Semâh’ın yerine Ubeyd bin Sehm-ül Kilâbi vali oluncaya kadar memleketin işlerini güzelce idare ve icra etmiştir.

Bu yeni vali, aldığı tedbirler ve adil idaresiyle mahir bir insan olduğunu kanıtlamıştı. İslam Hıristiyan ve Yahudi hukuklarını adilâne ve hakkıyla icra ediyordu. Fetih zamanında direnmeden teslim olan yerlerin ahalisine onda bir, kılınçla alınan mahallerdeki halklara da beşte bir itibarıyla vergi tahsis etmişti. İslam topluluğundan muhtaç olanlara da boş bulunan ve yahud o esnada vadedilen mesih olduğunu ileri sürerek Filistin’de ortaya çıkan Junaryas isimli yalancının şöhretine kulak asıp hicret etmiş olanların ailelelerinden kalan yerlerde uygun olan arazileri vermiş, kısaca ammenin kabul ettiği pekçok şeyler ifa etmiştir.

Daha sonra selefleri gibi o da gazâ niyetiyle Frank beldelerine doğru yola koyularak doğuya yönelip Ron (Rhone) nehrine ulaşmıştı. Nemuse ve Lundon yani Nim (Nimes) ve Lion (Lyon) şehirlerine girip Son nehri boyunca Orgesturon yani şimdi Utune adlı kadim şehri kuşatmış ve daha ileri gitmiştir. Bunca beldenin ve büyük şehirlerin muhafazası ve idaresi konusunda dönüşe karar verdiği esnada çıkan bir harpteki arbede sırasında yaralanarak vefat etmiştir. Bundan sonra vali olanların isimleri Yahya bin Sâleme, Huzeyfetü’l Kays, Osman bin Ebu Nezzâh ve el-Heytâm olup valilikleri çok kısa sürmüştür.

O anda halifelik makamında oturan Hişâm, bahsi geçen Heytâm’ın kötü idaresinden şikayet edilmesine dayanarak, konunun doğrulanması zımnında Muhammed bin Abdullah adlı güvendiği bir adamını o tarafa gönderdi. Bu şahıs şikayetlerin doğruluğunu yerinde tesbit ederek tâlimat gereğince valiyi azletmiş, mallarına da el koymuştu. Bundan sonra elleri bağlı ve başı açık olarak bir merkebe bindirip zulmettiği yerlerde ibret olsun diye dolaştırılmış ve rezil edilmişti. Şam’a dönmeden önce Endülüs memleketinin idaresini halifenin de bilgisi dahilinde valilik ünvanıyla önceleri Tulûşe şehrinde hizmet etmiş ve bir müddet de Es-Semâh’ın vefatında kaymakamlık yapmış olan meşhur Abdurrahman bin Abdullah el-Gafiki’ye verdi. Bu olay 110 senesinde gerçekleşti.

Abdurrahman bin Abdullah el-Gafiki, Es-Semâh’ın yaptıklarına uyarak kendinden önceki selefinin kötü yönetiminden doğmuş fenalıkları ortadan kaldırmaya önem vermiş, memleketleri bizzat teftiş ederek herkesin hal ve şikayetini dinlemişti. Hıristiyan ve Yahudilere verilmiş olan imtiyazların ifasına büyük oranda yardım etmişti. Bir taraftan da mevcut askerlerin biraraya getirilip hazırlanmasına çaba sarfederek Afrikiye, Mısır, Şam, Hicaz taraflarından da tüm askeri çağırıp bahsedilen olay üzerine intikam almak ve Frank arazisini ele geçirmek niyetiyle hazırlandı. Yüz on üç senesinde şevketli deniz askerleriyle Bertat dağlarını aşıp rast geldiği yerde din düşmanlarını mahvedip Tuluşe ve Bordo şehirlerini mukavemet olmaksızın ele geçirmişti.

Bundan sonra Garon (Garonne), Dordon ve Şeraita nehirlerinden geçip Puvatya şehrini aldı. Levar nehrine gelerek meşhur Tûr (Tours) şehri suruna kadar ulaştı. Ama miladi 450 senesinde yani iki yüz seksen sene önce Hun Tatarlarının gürültü koparan sel gibi önlerine çıkan kavimleri tarümar edip İslamların vardıkları merhaleye uzak olmayan Şalon ovasına geldiklerinde, Frank kavminin Gotlarla birleşip Tatarları Frank diyarından atmaları gibi bu kere de güneyden gelen İslam ordusunun coşku ve heyecanına sed olmak veya bütün Avrupa kıtasının İslam’ın şualarıyla aydınlatılmasını sağlamak şıklarından başka bir yol bulunmadığından, Şarl Martel yani Arapların Kaldus diye adlandırdıkları Fransa’nın muteberi, Kenisa (Keneysa) sandıklarında bulunan akçeleri alarak Levar nehrine yöneldi.

Avrupa müverrihlerinin rivayetine göre o zaman Tûr şehri daha alınmamıştı. Lakin Arap tarihçilerinin ifadelerine bakılırsa, düşmanın hemen yakınında şehir Abdurrahman’ın yardımıyla alınmıştı. Her ne kadar Tarık ve Musa’nın izinden giderek şehrin ahalisini yağmadan kurtarmaya uğraşmışsa da, askere dinlettiremeyip, [ellerinden alınan] ganimetin çokluğundan dolayı gece vakti yuvasız ve aç kalan muhtaçlar, hevâce-i bendergâh’a [ticaret limanı efendilerine] revaç [sürüm, değer] oldular. “Pekçok tecrübeyle sabit olduğu üzere, ganimette bolluğun, askerin hareketinin ve intizamının sekteye uğramasına sebebiyet vermesinden dolayı sonraları İslamiye tarafına şedid bir ceza oldu” diye yazılmıştır.

Bir taraftan düşman askerlerinin İslam askerlerinin nüfusuna oranla birkaç kat fazla olmaları, bir yandan da vatanlarından uzak düşmeyip her suretle onlarca yenilenip kuvvetlendirilen harp ve yok edici yapıları kolaylıkla meydana getirmeleriyle başarılı olmuşlar; İslam askerleri de bunun tam tersi olarak o anda halifelik makamında oturan Hişâm’ın yabancı diyarlarda bulunmasından dolayı memleketlerinden yardım gelerek eksikliklerin giderilmesi mümkün olmadığından yenilgiye uğramışlardır. “El-harbü sical” mânâsınca bu büyük vuruşmada, İslam askerlerinin önde gelenlerinin silsilesi ayrılarak birkaç fırkaya taksim olmuşlardı. Bu harpte arslan yürekli Abdurrahman ravza-ı rıdvana yani cennete vâsıl oldu. Geride kalan askerler dağılıp ateş gecesinin hengâmesinde harp meydanını terk ederek Erbune şehrine yönelip firar etmişlerdir.

Arkalarından Kral Kaldus, Balorod şehrini İslam’ın elinden kurtarmaya çalışmış ise de isteğine ulaşamayıp emrindeki sayısız askeri yağma ve tahribe teşvik etti. O çevrenin Hıristiyan ahalisi, mezhepdaşlarından gördükleri gaddarane zâlim muameleler ve İslam askerlerinin galibiyetlerinde dahi adil ve güzel davranışlarda bulunmaları nedeniyle kralın askerlerinden nefretle ayrılıp müdafaları bahsinde İslam ordusuyla müttefik olmuşlardı. İşte bu Puvatya bozgunu hicri 114 ve miladi 732 senesinin Teşrinievvel ayında gerçekleşmiştir.

Hıristiyan müellifleri bu konu hakkında görüşlerini uzun uzadıya beyan etmişlerdir. Bazıları dini rekabeti bir yana bırakıp olayları garezsiz bir şekilde beyan etmişse de, birçoğu din ve mezhep telaşıyla cahilane bir surette ırklarını müdafaa hissiyle kabardığından boş heveslerle çalışmışlardır. Mesala bunlara göre İslam ordusunun tarifi cesur haydutların sözleriyle sınırlıydı. Onlara göre Şarl Martel, İslam ordusunu yenmemiş olsaydı; Almanya’yı fethederek Kostantiniyye’yi muhasara etmekte olan hemcinslerine kavuşup bütün dünyayı İslam yönetimine dahil edeceklerdi. Böylelikle tüm alem Muhammedî olup Hıristiyanlar yok olup gidecek ve dünya bu suretle dalaletten kurtulamayacaktı. İşte bu tutucu güruh “Hıristiyanlık medeniyet ve mamur olmak için adil bir yol ve istikamettir.” fikrinde olup iyice düşünmeden yargılamaya ve davalarını ispata çalışırlar. İnsaf ve adalet terazisiyle seleflerin yaptıklarını tartan Hıristiyan müelliflerinden bazıları da Muhammedî dinin nurlarının doğudan batıya kadar parlayıp her yeri sarmasının pekçok kavmin zulüm ve dalâletten uyanmasına vesile olduğunu, Müslümanlar gelmemiş olsalardı şerefli zinetlerin, bunca ilim bilen insanların dünyada ya mahvolacaklarını ya da hiç olmayacaklarını beyan etmişlerdir.

Zira İslam dininin irfan sancağı altında ayrıcalıklı olan ilim ashabı, adil yöneticiler ve fazilet sahipleri, yüksek safir bir kubbe gibi halkı kendine bağlamışlardı. Yaradılıştan bu zamana asırlarca çekiciliğini kaybetmemiş öncekilerinde zamanın sayfalarına yazdıkları ilim çeşitlerinden birçoğu yok edilmiş, mevcut olanlar da yok olmaya başlamıştı. İşte bu ilimler din âlimlerinin itibarlarından ve bilmelerinden korunup cevher gibi saklanmış olduğu halde, tüm âlem Müslüman olsaydı âlemi dalâlet saracağı fikirlerinin bâtıl olduğu ve bu fikirlerin gerçekten uzak olduğu aşikârdır. Dünya tarihi genel olarak mütalâa edildiğinde medeniyet ve mamuriyetin tek sebebi görülen Hıristiyanlık mezhebinde bulunanların kendi aralarında ve gerek kendilerinden sonrakiler hakkında icra ettikleri zâlimane muamelelerin ehli İslam tarafında olmadığı görülmüş, başka delil göstermeye gerek bırakılmamıştır. İşte tarafsız müelliflerin fikirlerinin özeti bu merkezde olup dikkatlice bakıldığında dahi Arapların İslam yönetimini Çin sınırından ta Fransa’ya kadar genişlettiklerinde hiçbir yerde adalet, hakkaniyet ve insaniyette kendilerine üstün bir kavme rast gelmedikleri görülür. İtaat altındaki kavimlerin pekçoğu bulundukları dini terk etmişlerdi. Müslüman olmayanlar da Müslümanları güven verici bulduklarından müsterih olmuşlardı. Arap kavminin tüm insani faziletleri barındırmasının ise Resulullah’ın getirdiği dinin gereği olduğu açıkça görülmekteydi. Hıristiyanlarsa kutsal toprakları istilâ için sayısız askerle doğu topraklarına döküldüklerinde her nereye vardılarsa İslam ahalisi ve yönetiminin çok medeni, okuma yazma bilen, sanatçı kişiler olduklarını gördüler. Bu bilgiler pek çok tarih eserinde yazılmıştır. Doğuda, batıda ve Amerika’da yaptıkları barbarlıkları ve Hıristiyan dini yüzünden haksız yere milyonlarca insanı mağdur ve mazlum edip helak ettikleri kesindir.

İşte bu eserimizin sonlarında, yani Endülüs’ün yıkılışını beyan ederken, medeniyet ve istidad sahibi denilen Hıristiyanların muameleleri ve hareketleri ortaya konulacaktır. Üç kıtada yaşayanların dörtte biri Resûl’ün gölgesinde ve az zamanda ilim ve fennin çeşitleri ile aydınlanmışlardır. Avrupa soyluları, Hükümet idaresinin usulleri, hüner, marifet ve tahsilin püf noktalarını iktisab niyetiyle Bağdad ve Endülüs’e gitmişler ve dönüşlerinde gördüklerini, öğrendiklerini uygulamaya çalışmışlar, kütüphane ve mektepler yaptırmışlardır. Bunlardan pek çoğu kavmi arasında imtiyaz ve şan kazanmış, içlerinden biri de papa mesnedine nail olmuştur. İşte ehl-i İslam’ın bu şekilde şan ve ululuklarının daha da artmasının sebebi ancak Muhammedî dinin şerefi olmuştur. Yoksa gerek Endülüs hükümetinin bir süre sonra çökmesine ve gerekse Avrupa devletlerinin bu asırda görülen kuvvetine ve medeniyetinin intizamına dinlerinin bir etkisi olmadığını her birinin iç ve dış sebeplerle kurulduğunu, görünüş ve olayların kendisi ispat eder.

sözü sözden

ne zamana kadar esirgeyelim

kendi hikayemize

ne zaman dönelim

Puvatya şehri civarında olan mağlubiyetten sonra, bu tarafların, hükümetin kalbi olan Şam beldesine uzak olması ve gereği gibi iane ve yardım istenememesi, hem de Mağrib ahalisinin kendilerine Şam tarafından gönderilen valilerden memnun olmamaları, o havalinin durumlarının da karışık olması, bir zamanlar Endülüs idaresi Mağrib valisinin yükümlülüğündeyse de oradan dahi yardım gönderilemediğinden Bertat dağlarının yani Pireneler’in öte tarafında Arap hükümetinin istikrar sağlayıp genişlemesi mümkün olmadı.

Afrikiye valisi olan zat, merhum Abdurrahman’ın yerine Abdülmelik bin Kattan el-Fihri’yi bir miktar askerle Endülüs’e emir olarak görevlendirdi. Bu şahıs askerlerini yanına alıp Pirene dağlarının kuzey tarafında bulunan İslam askerlerine yardım etmek üzere acele etmişse de yağmurlu bir mevsime tesadüf etmiş, sınırdan geri dönerken düşman askerleriyle karşılaşmıştı. O mahalde İslam’ın az miktardaki ordusu bölündü. O esnada Şam’da halifelik makamında oturan yani asrın halifesi olan Hişam tarafından, başlangıçta Berberî kabilelerini itaat altına alan Ukbe bin Heccac el Kays, Endülüs’e vali olarak atandı. Bu mert kişi, seleflerinden daha çok memleket idaresini ıslaha çaba sarfetmişti. Bu şekilde İspanya memleketini iyi hale getirmişti.

Ukbe, adil ve insani kanunlarla vasıflanan ve zâlimler hakkında şiddetli cezalar uygulamasıyla doğru yoldan sapmalara mani olan, her çeşit hediyeyi kabulden çekinen insaflı bir kişiydi. Adalet ve hukukun icrasında soy, sınıf , cins ve mertebesi ne olursa olsun eşit davranırdı. Hakkında yalnız Müslümanların değil bütün Hıristiyan tebasının;

insanlara yaptığın

bu cömertliği, keremi

baba oğluna yapmaz bile

lütfuyla, keremiyle

tanrı istedi

âleme sultan yaptı seni

mazmûnu [ince söz] ile övgüde bulunduğu, güzel idaresinden dolayı da dost ve düşmanlarının teşekkür ettikleri bilinir.

Soldakiler (defteri soldan verilenler, kâfirler)

düşmanlarının faziletine şahit oldular

Ancak düşmanlar

faziletle şöhret bulmadılar

Ezcümle, teba sınıfının hepsine rütbe ve memuriyetleri açıp tekel kuralını lağv ve iptal etti. Şehirlerde umumi mektepler açarak mahkemelere kadılar tayin etmiş, İslam’ın adaletini mükemmelleştirmişti. Bundan başka, yolların emniyetinin sağlanması, belde sakinlerinin rahatının ve refahının mükemmel hale getirilmesi konusunda, kâşif ismi altında, subay ve askerlerden oluşan seyyar bir süvari sınıfı tertip etti.

İspanya’yı bu şekilde karmaşa ve ihtilalden azade tutarak, umumi emniyeti tekrar sağladıktan sonra, gaza maksadıyla Frank diyarı yakınlarına gitmeye karar verdi. Lakin Sarkosta şehrindeyken Berberî kabilelerinden ve Lemtone kabilesinin ileri gelenlerinden Murâbıtîn denmekle bilinen bir güruhun fitili tutuşturmak suretiyle isyan edip Tanca’ya girerek düşmanlıklarını ilan ettikleri haberini alınca aceleyle Kurtuba’ya geldi. Beraberindeki askerlerle nehre inip Cebelitarık Boğazını geçerek aldığı güzel tedbirler ve sebatı sonucunda asileri derhal itaat altına aldı.

Afrikiye’de dört sene vakit geçirdikten sonra yüz yirmi dördüncü senesinde Endülüs’e dönmüş, bir süre sonra vefat etmişti. Ukbe’nin Endülüs’ten bu kadar müddet uzak kalması İspanya memleketlerinin nizam ve emniyetiyle alakalı olduğundan, her memleket memuru başka bir özel idare teşkiline kolları sıvayıp önem vermiş, Berberi kabileleri dahi Ukbe’nin Endülüs’e geldiğini haber aldıklarında çölden siyah Arapları çağırıp toplayarak yeniden isyan ateşini yakmakla meşgul olmuşlardı.

İspanya ve Mağrib bu ihtilal halindeyken Mısır valisi olan Hamdullah bin Safvan el Kaibi, asiler üzerine İbni Beşir ve Sâlebe bin Sâleme’yi bir miktar askerle gönderdi. Bunlar kötü tedbirler alıp asilerin izlerini bulmak için Atlas dağlarının öte tarafındaki çöl olan Sus’un en uç noktasına kadar gitmişlerdi. Orada Sudanlı büyük bir toplulukla kaşılaştılar. Hem sıcağın şiddetine hem de hücumların gücüne dayanamadıklarından bozguna uğrayıp perişan oldular. İbni Beşir ve İbni Sâleme kalan askerleri de alarak ahalisi hilaf olan mahallerden güçlükle geçip Sebte Boğazına ulaştılar. Oradan da Endülüs’e vardılar.

İşte bu Afrikiye bozgunları Endülüs’ü kendi yöneticileri tarafından idare olunması niyetine saptırdı. Meşhur Ukbe bin Haccac el-Kaysi’den sonra halife tarafından İspanya valisi olarak gönderilmiş olan Abdülmelik bin Kattan bu mânâya vakıf olduğundan etraflarını sarıp üzerlerine asker göndermişti. İbni Beşir ile İbni Sâleme birbirinden ayrıldılar. Biri Kurtuba’yı diğeri de Tuleytula’yı muhasaraya niyetlendiler. Lakin Abdülmelik bunları muhasaradan feragate mecbur edince birleşip bütün kuvvetleriyle Abdülmelik’in üzerine yürüyüp Kurtuba yakınlarında ona galip geldiler. Bu zaferden sonra askerin ekserisi İbni Beşir’i emir seçtiğinden, Sâlebe bin Sâleme maiyetinde kalanlarla çekilip Esteramador memleketine gitti. Bu durumda merhum Ukbe bin el Haccac’ın oğlu Abdurrahman bir cemaatle İbni Beşir üzerine hücum etti. 125 senesinde İbni Beşir’in askerlerini perişan, kendisini idam etti. Endülüs ahalisi, içinde bulundukları olumsuz halleri Afrikiye valisi Hamdullah’a intikal ettirdiler. Memleketin asayişi ve emniyetini sağlayacak kuvvetli bir kişinin tayin edilmesi ve gönderilmesini istediler. Bunlara Ebulhatr lakabıyla bilinen Hizan bin Dırar el-Kelbi gönderilmiştir. Bu şahıs, Berberî kabilelerine galip gelerek Mağrib valisi nezdinde şöhret kazanan Askeriye emirlerindendi.

Hamdullah, mümkün mertebe yönetimi tahliye maksadıyla itaat altına alınan Berberiler’den büyük bir topluluğu Hizam maiyetine vererek 126 senesinde Endülüs’e gönderdi. Bu zamana kadar İspanya’ya sırf Berberîler’den oluşan böyle bir ordu gönderilmişti. Hizam el-Kelbi, istiklal isteminde bulunmuş olan Sâlebe ile diğer emirleri bu Berberî ordusuyla yendikten sonra Müslümanlardan İspanya’ya gelmiş çeşitli kavimleri buraya bağlayıp bu şekilde memleketin asayişini uzun zaman korumak için her kavme kendi vatanının havasına, suyuna ve iklimine benzer mahaller bulup münasip miktar araziyi vererek oraya yerleştirdi.

Mesela Mısır’dan gelmiş olanlara Tudmir’de, Humus’tan gelenlere İşbiliye’de, Filistin’den gelenlere Medine-i Secûne ile Elcezire’de, Taberiye tarafından gelenlere Malaka’da, Irak’tan ve Kayruvan’dan gelenlere şark tarafında münasip mahaller verilip işbu Arap kabileleri de vatanlarına bağlılık ile lakaplandılar. Asturiş diye adlandırılan memleket dışında bütün İspanya, İslam idaresi altına alınmıştı. Ancak Asturiş memleketi giderek İslam yönetimine yük olarak bilahare çöküşüne sebep olması hayrete şayandır.

Çünkü İspanya kıtasının kuzeybatı tarafının en ucunda deniz kıyılarına kadar uzayan Asturiş ve Cıllikiye, Avusturya ve Galiçya memleketleri şimdi Rumeli’de olan Karadağ gibi gayet sarp pekçok dağ ile çevrili olduğundan Ehl-i İslam’ın yönetimi altına girmeyenler oralara firar edip sığınmışlardı. Bu mahal İspanya’nın kenarında bulunduğundan, Gaziyan-ı ehl-i İslâm’ın ise daima Pirene dağlarına doğru cihat kılıçlarını çekmekte olduklarından dolayı İspanya’nın bu tarafına gitmek akıllarından dahi geçmiyordu. Bundan önce gerek Romalılar ve gerekse Gotlar o tarafın halkını itaat altına alamadıklarından onları serbest halde bırakmışlardı. Puvatya şehri civarında Abdurrahman mağlup olduğundan İslam askerleri Fransa diyarından geri döndüler.

Asturiş dağlarında sığınan İslam dininin düşmanları, bu zamanı intikam vakti addederek;

aslan ormanı terk ederse eğer

tilki girer olur orman kralı

makâlince saklandıkları inlerinden çıkarak etrafa yayılmışlarsa da, Vali Abdullah bin Kattan el-Fıhri bunları vahşi hayvanları inlerine sürer gibi takip edip dağların ötesine sürdü. Bunların başı İslam’ın ortaya çıkmasından önceleri yani 97 tarihinde Belay isminde bir kişiydi.

Belay el-Rûmi diye adlandrılan bu şahsı, aralarında kral seçmişlerdi. 133 senesine doğru Belay’ın damadı kral Alfons hükümetini Şelemenke yani Selamander şehrinin yakınlarındaki yerlere kadar genişletmişti. Vali Abdullah yerinde tedbirler alarak İspanya’yı hüsn-ü nizam ve asayişe sokmuşsa da iki sene sonra yüz yirmi sekizde iskan etmiş olan kabilelerden Şamili aslından olan Semâil bin Hatem el-Kelbi ve Mısır’dan gelen İbni Seleme el-Cezâmi adlı reisler kendilerine isabet eden araziye kanaat etmeyip hemşehrileri olan Yemeniler hakkında çok arazi vermek bahanesiyle töhmet altına bırakarak itaat etmekten yüz çevirdiler. Kendisini Kurtuba’ya yakın bir yerde esir ve hapsettiklerinde Vali Abdullah’ı kendi adamları hapisten kurtarmışlarsa da şehrin dışında giderken muhaliflerin elinde telef olarak üzüntü yaratmıştır.

Bu sırada İbni Seleme el-Cezâmi Kurtuba’yı, Semâil de Sarkosta ile kuzeydeki eyaletleri istila edip ele geçirerek nefret tohumlarını yaygınlaştırmışlardır. Bağımsızlık davetinde bulunmuşlarsa da bu ayrılık çevrenin fesadına sebep olacağından Arap reisleri getirilmiş ve meskûn kabilelerin ileri gelenleri müzakere meclisi oluşturmuşlar, içinde bulundukları ayrılık ve ihtilalin def’ini ve çaresini müşavere etmişlerdi.

Bu karışıklık halinin izalesi meşhur ve güvenilir bir zâtın işleri yönetmesine muhtaç olduğundan Ukbe bin Nâfi adlı bilinen fatihin torunlarından Yusuf bin Abdurrahman el-Fıhri adlı zâtı seçerek 129’da hâkimliğe atadılar.

Şimdiye kadar Endülüs idaresine tayin olunan valiler Şam’daki halifenin seçimi ve isteğiyle başa geldiğinden, birçok kez bu sebepten dolayı memleket işleri karışıyordu. Bu kere kendilerinin seçimiyle yönetim koltuğuna oturan vali, sonradan halife tarafından da onaylanmışsa da, başlangıçta kurallara göre Şam’a müracaat etmeden yönetime geçmesi halifenin Endülüs kıtasında kabul edilen nüfuzunu azaltmıştı. Bu hal Endülüs idaresinin istiklal kazanmasına bir gösterge olup halifeye tabiiyet sade sözde kalmıştı.

Yusuf bin Abdurrahman el-Fıhri zaten övgüye layık ahlâka sahip kişilerden olup Frank diyarında valilik yaptığı yerlerde hiçbir şekilde lekeleyici olmayarak Müslümanlar ve Hıristiyanlar arasında muvaffakiyeti meşhur olmuş ve kabul görmüştü. Bu konunun bahsedildiği üzere Mısır’dan Müslüman gazilerle ta batının sonuna kadar gidip fethetmiş Ukbe gibi şecaatli bir zatın torunlarından olması da halkın iyi görüp kabullenmesini sağlamıştı. Mesela raiyetin durumunu bizzat muayene etmek maksadıyla yönetim dahilindeki yerleri gezip mazlumların şikâyetlerini dinlemek, yol ve geçitleri düzeltmek, mühim görevler ifa eden büyükleri ve emir sahiplerini taltif etmek, sabıkalı ihtilaller hengâmında livaların ve eyaletlerin yönetiminde bulunup zulüm ve sitem âdetlerini benimsemiş, emanet edilen reayayı miras koyunları gören zâlim valileri görevlerinden azletmek gibi özellikleriyle beğenilmiş ve kabul gören tavırları cihetiyle halkın kalplerinin sevgilisi olmuş, özellikle uzun zamandan beri reaya hakkında icra olunmakta olan hakaretvari ve aşağılayıcı muameleleri ortadan kaldırmakla kırılan kalpleri onararak güzel bir isimle anılmıştı. Yusuf zamanında İspanya memleketlerinin hepsi beş kısma ayrılmıştı.

Birinci Kısım: Kurtuba yani Endülüs memleketi içinde olup; İşbiliye (Sevila), Karmune (Carmone), İstece (İsica), Secûne (Seyduniye), Arkoş (Arkus), Leble (Nibla), Malaka (Malaga), Cehn (Jan) şehirlerinden ibaretti.

İkinci Kısım: Tuleytula yani Kaştale (Kastil) memleketi olup Vadiyül Hicâra (Gavade Luksara), Oryolat (Orihola), Belensiye (Valenis), Dinye (Denya) Lukina (Alikanya) ve Kartacenya (Kartajan), Mursiye (Mursiya) ve Vadiyül Kabs (Gavadiksi).

Üçüncü Kısım: Merda (merida) yani Esteramador memleketi çevresi olup Batalyevs (Badacos), Bergire (Berağa), Lişbone (Lizbon) yani şu an Portekiz’in başkenti olan şehir, Portıgal (Oporto), İlbire (Overa), İştorka (Astorga).

Dördüncü Kısım: Sarkosta (Saragos) yani Aragon, Navarra ve Katalon adlı memleketlerin çevresi olup Targune (Taragon), Turtuşe (Tortoz), Berşelune (Barselona ), Curunde (Jeyron), Lerde (Lerida), Vaşka (hoşka), Benbelune (Pampelon) ve Ceka (Çaka).

Beşinci Kısım: Erbune (Narbon) memleketi yani Cibal-i Bertat (Pirene dağları) ile Nemuse vadisi arasında olan memleketin çevresi olup Karkuşûne (Karkason), Betîras (Bezye), Ağde/(Âc), Makalûne (Mon Peliye) Nemûse (Nîm) şehirlerini kapsıyordu.

Yusuf’un yerinde tedbirlerinin semeresi yalnız dört sene müddetince müşahede olundu. Amiral Âmir bin Amr ve’l Kureyşî’yi görevden azletmesiyle İspanya yeniden kargaşa ve isyan ortamına sürüklendi. Zira Amr, Bedir gazasında İslam’ın yüce şahsiyeti Efendimizin (a.s.m.) âlemdarı olan zatın torunlarındandı. Rütbesinin elinden alınması ve bundan başka Sarkosta ve Tuleytula’nın yönetiminin kendi aleyhinde olan bir zata verilmesi hususları infial sebebi olmuştu. Bu arada da doğuda Abbasilerin ortaya çıkışı ve Emevilerin çöküşü hadiseleri İspanya’da duyulmuştu.

Bu durumu Amr bin Ömer önceden sezerek Abbasiler adına evvela Şam’dan gelen kabileleri sonra Berberîleri ayaklandırıp Sarkosta’yı zabtederek, Tuleytula’da Yusuf’un üzerine hücum etmişti. Vali Yusuf da Yemen’den gelen kabileleri ve sair yerlerin halkını kendi tarafına çekmiş olduğundan, bütün kuvvetleriyle yaptıkları kalkışmadan ve şiddetli savaştan sonra Amr yenilerek harp meydanından kaçtı. Yusuf onu Sarkosta’ya kadar takib etmiş, bir sene süren muhasaradan sonra intikamını almıştır.

İşte bu olay hicri 138 senesinde gerçekleşmişti. O aralıkta, suretin karışıklığı beyan olunacağı üzere Beni Ümeyye’den bir zat tedarik ettiği avanesi ile isyan edip Endülüs’e girmiş, İspanya memleketini son haline kavuşturmuş, yeni bir hükümet oluşturulması konusu üzerinde önemle durmuştur.

* * *

[1]. Seyl’ül arim: Sebâ şehrini batıran meşhur sel afeti.

Melik I. Abdurrahman Zamanı

Son Emevi halifesi olan Mervan, Himar Ze’b denilen yerde hezimete uğradıktan sonra Şam’a, oradan da yirmi bin askeriyle Mısır’a kaçmış olduğundan, Abdullah bin Ali Ebu Avn ardınca gidip Şam’da Mervan bin Hakem’in evladından seksen neferi kılıçtan geçirip helâk etti. Akabinde Mervan’a yetişerek hicri 132 senesinde askerlerini tarümar edip tahtını Abdullah Suffâh’a gönderdi. Bundan sonra Benî Ümeyye’den her kim ele geçmişse azabın çeşidiyle esirgenmeden kılıçtan geçirildi. Hatta bahsi geçen Emevi halifesinden Ömer bin Abdülaziz’in dışındakiler mezarlarından çıkarılarak ateşe verilip yakılmışlardı. Fakat tüm zamanlarda zulüm ve haksızlık yoluyla istenilene ulaşılamayacağı aşikârdı.

Abbasiler, Benî Ümeyye’den isim ve iz kalmaması için çaba sarfettilerse de, “Verâyı perdede esrar var zuhûr edecek” (Perdenin arkasında, ortaya çıkacak sırlar var.) mazmûnunca ümit ve hayalleri hâsıl olamadı. Emevi halifelerinden onuncusu merhum Hişâm’ın Kûfe’de bulunan adamlarına Suffâh tarafından katli emrolunmuş olan iki torundan yirmi yaşında olan Abdurrahman bin Muaviye teftiş zamanı evinde bulunduğu için canını kurtardı ve ismini değiştirdi.

baş var, ama

taç ve sultanlık nerde?

mefhûmunu hasbihal ederek kıyafet değiştirmişse de, bunun da emniyetli olmadığı kanaatine vardı. Büyük zorluklarla Afrikiye tarafına gitti. Orada bazı Benî Ümeyye taraftarlarına kavuşarak emniyetini sağlamış oldu. Bir müddet Berberî kabilelerinden Zenata kabilesi arasında Cafer el-Mansur ismiyle ikamet ettiyse de, beş altı seneden bu yana Sefah tarafından aranmakta olduğundan bulunduğu yeri de terketti. Kendisine son bir sığınacak yer bulmak maksadıyla İspanya’ya geçmeye mecbur oldu. Bundan dolayı babasının azadlılarından Bedr adlı kişiyi o tarafa gönderdi. Bedr, Kurtuba’ya vardı.

Endülüs valisi Yusuf, sonuçta zikredileceği üzere Amr bin Ömer el-Kureyşi üzerine gitmişti. İttifakla Şam ve Mısır tarafından gelen kabilelerin reisleri Kurtuba’da Temam bin Kumh’ül Yümnî isimli reisin evinde toplanarak, memleketi isyan ve karmaşa ateşinden kurtarıp, hükümeti yenileyip işleri yoluna koyma müzakeresinde olduklarını görünce onlardan bazılarının mahremiyetine girdi. Çünkü İspanya memleketinin Şam’a uzaklığı cihetiyle halifenin nüfuzuyla emr-ü idaresi zordu. Doğu tarafında şu anda böyle bir karışıklık olmasının, sonunda İspanya’daki İslam yönetiminin yıkılmasına sebep olabileceği aşikârdı. Halihazırdaki ve gelecekteki durumları şimdiden düşünüp ıslahat yollarını araştırmanın hamiyet ve vatanperverliğin vecibesi olduğuna ve bu halin de övülmüş nesepten bağımsız bir hâkime muhtaç olduğuna binaen, zikredilen vasıfları taşıyan bir zâtın seçilip atanması maddesi dahi toplanan kişilerce düşünülüp tasarlanmakta idi.

İbni Haldun’un “Mukaddime”sinde doğrulandığı üzere, her ne zaman mülk ve devlet idaresinde kıymet, liyakat ve haseb ve nesebde [soy temizliği] akranına üstün bir zât, saadet nişanı imtiyaz bayrağını kaldırsa, tabii ki tüm halk ona teslim olur ve itaat eder, hâceti olduğunda yardıma kalkışırlardı.

Zaman olur ki inkılâplar gereği meydana gelen hadiseler, sultanların ve meliklerin oğullarından böyle bir zâtı bu diyarlardan uzaklaştırıp;

hangi diyâr olursa vatandır civârdan her yer

gurbet değildir ehli safâya diyârdan her yer

müfâdı [anlamı] üzere etrafta muhabbet ve itaatleri bilinen ricalin memleketlerine vardığında o memleketin ayan ve eşrafı onu yüceltmişlerdi. Bu kucaklayıcı durum üzere o zaman bahsi geçen reislerden Vâhib bin Züheyr, Benî Ümeyye soyundan geriye kalan Abdurrahman’ın varlığını işlerin güzel yürümesine hayırlı bir uğur addetmişti:

O güneş ki, kaderi gezegenlere melik olmaktır

O deniz ki, [kaderi] kendisine akan ırmaklara kucak açmaktır

sözüyle hepsine tercih etmekle Temam bin Kumh, merkum Bedr’i yanına alarak Yemen, Şam ve Mısır taraflarından İspanya hükümetini arz ve teklif etmek üzere gizlice Abdurrahman’ın yanına gitti. Abdurrahman bin Muaviye bu teklifi kabul ettikten sonra Vâhib ve Zenata kabilesinden aldığı birkaç yüz süvariyle beraber Cebel-i Tarık boğazını geçti. Büyük şehir ve iskelelerden uzaklaşarak Hüsnü’l Menâkıb isimli mahalle indiler. Ardından kabile reisleri de onun isim ve şöhretini ilan ettiler. O çevre halkını hayır dualarıyla selamladılar. Elmeriye, Malaka, Secûne şehirlerinin kapılarını açtılar. İşbiliye şehri ahalisi de bunlara imtisalen yirmi bin askerle Abdurrahman’ı karşıladı.

Bu esnada zikredildiği gibi Emir Yusuf, Sarkosta’yı ele geçirmiş, rakibi olan yöneticisini de alarak Tuleytula’ya dönerken Abdurrahman’ın Endülüs’e gelmesini işitti ve direniş amillerini de hazırlamak niyetiyle Abdurrahman isimli büyük oğlunu Kurtuba muhafazasına gönderdi. Kendisi, diğer iki oğlu, asker reislerinden olan Semâil ve kuzey doğu ve batıdaki askerlerini göreve çağırıp hazırlayarak İbni Muaviye ile savaş kapılarını açmış oldu. Abdurrahman bin Muaviye de ecdadının bunca gazavat ve fütuhat ile kazanmış olduğu yüksek şöhretini kırmamak, kendi şanını ve ismini yeniden ziyadeleştirmek emeliyle aceleyle Kurtuba’ya, İbni Yusuf’un üzerine gitti. İbni Yusuf’u bozguna uğratarak şehre geri çekilmeye mecbur bıraktı. Yusuf da birçok askeriyle payitahtını kurtarmak ümidiyle gelirken, İbni Muaviye kale muhasarasını terk etmeyerek askerleri arasından seçtiği on bin süvariyle Yusuf’u karşıladı. Yusuf bu kuvvetlere güçlü bir mukavemet gösterememiş, Portugal’a kaçmıştı. Semâil de Mursiye’ye firar etmişti. Öte yandan Kurtuba ahalisi Abdurrahman bin Yusuf’a isyan ederek Kurtuba’yı Hicri 139’da Rebiülevvel ayının sekizinci günü İbni Muaviye’ye teslim etttiler.

İşte bu şekilde Abdurrahman bin Muaviye bin Hişam bin Abdülmelik hükümeti zamanında İspanya bağımsızlığına kavuşmuş oldu. Şam tarafından gelen Benî Ümeyye taraftarlarını, kendine önceden yardımda bulunanları yüksek memuriyetlerde istihdam etti. Böylelikle sağlam temellere dayanan bir hükümet kurmuş oldu. Fakat doğuda batan Emevi devletinin batıdan doğmasının kıyamet alametleri gibi pek çok karmaşa ve meşakkate gebe olduğu tabiat gereğiydi. Gerçekten Emir Yusuf kendini sevenleri toplayarak Mursiye yani önceden Arz-ı Tudmir diye adlandırılan memlekete kaçan Semail’le buluştu Birlikte Abdurrahman üzerine savaş bayrağını açtılar. İbni Muaviye bundan evvel Afrikiye’den gelirken yanaştığı Hüsn-ül Menâkıb adlı sahilde bunlarla karşılaşmış, aralarında büyük bir kavga olduktan sonra Abdurrahman galip gelmişti. Hasımları İlbire dağlarına kaçtıkları halde İbni Muaviye’den af dileyip yardım istediler. Bu istekleri kabul gördü. Fakat Yusuf bir müddet sonra sözünü ve anlaşmasını hiçe sayıp yeniden isyan etmiş, 140 senesinde vuku bulan savaş sırasında bu diyardan göçmüştü. Bu kere de oğulları ve akrabaları rahat durmayıp 140 senesinde taşkınlık sergilemişler, onlar da mağlup ve esir edilmişlerdi. Her ne kadar varlıklarının hayat sayfasından silinmesi yönünde askeri reislerce ısrar olunmuşsa da, bu isteklerine nail olamamışlardır.

Bu esnada Bağdat’taki hilafet tahtında oturan Ebu Cafer El-Mansur, Kayruvan valisi Ali ibni Muğis’i Abdurrahman bin Muaviye’nin yakalanıp öldürülmesi için görevlendirmişti. Bu şahsın İspanya’nın batı sahillerine inmesi haberi İbni Muaviye’nin kulağına gitmiş olabilir. Çünkü Muğis’in oraya gelinceye kadar Benî Ümeyye hakkında lanet ve sövgülerini etrafa yayması ve doğuda nam ve izlerinin ne şekilde ortadan kaybolduğunu ilan etmesi üzerine Abbasiye ittiba ve taraftarlık konusu kuvvet bulmuştu. Kendisinin büyük bir tehlike halinde bulunduğunu öğrenince;

memleketi kucaklayanlar

kılıca bûse koyanlardır

müfâdı üzere düşmanlıkla karşılık verip önemle işe girişti. Topladığı kuvvetleri Kurtuba’ya yığmaktayken merhum Yusuf’un taraftarları da intikam almak emeliyle Abbasi halifesi tarafını örgütleyerek Tuleytula’da isyan ettirdiler. Azatlı kölesi Bedr’i bir miktar askerle isyancıların te’dibi için göndermiş, kendisi de ordusuyla 146’da Ali bin Muğis’in üzerine yürümüştü.

bir rüzgâr ki, yıkıp geçer

bir sel ki, önüne katıp sürükler

fehvasınca, İşbiliye civarında Afrikiye ordusuyla karşılaşıp alevlenen harp ve kıtâl ateşiyle uğraştıktan sonra karınca sürüsü gibi bir köşeye sıkıştırılan düşman askerlerinin direnci kırıldı. “Ke’l ihni’l menfûş - etrafa saçılmış yün gibi” hezimete uğrayan askerlerin bir kısmı Secûne kalesine doğru çekilip zaptederek orada kendilerini güvenceye aldılar. Diğer kısmı da kaçarak Afrikiye tarafına yöneldiler. Beri tarafta Tuleytula isyancılarının reisi olan Kâsım bin Yusuf’un gayretiyle Tuleytula şehrinin sağlam duvarları arkasında iki sene yani 148 tarihine kadar şiddetli kuşatmaya mukavemet göstermişlerse de sonraları teslim olmaya mecbur kalmışlardı. Fakat bu şekilde kargaşa ve fitne gailesinin önü alınamadı. Çünkü Kayruvan valisinin hezimetinden sonra yağmacı çekirgeler gibi her tarafa yayılmış olan yenilgiye uğramış askerler, Abdülgafur el-Meknezi’nin sevk ve idaresiyle Afrikiye’den yardımlarına gelen Berberî ordusuyla kuvvet kazandıklarından her nasılsa İşbiliye beldesini zaptedip yağma ve tahrib etmeye giriştiler. Abdurrahman ise bu güruhun üzerine gitmenin büyüklüğüne ve şanına yakışmayacağını bildiği halde sadece şehrin ahalisini bu belalardan kurtarmak için çaresizce Kurtuba’dan harekete geçen askerlerin ileri kolunu şiddetli hücumlar gerçekleştirmeye sevketti. İstece’de bu güruhun toplumsal düzenlerini tarümar ettiler.

Bundan böyle Afrika tarafından vahşi Berberî kabileleri ahlâkının İspanya’ya gelmesini önlemek üzere Tarkûne, Tartûşe, Kartacena, Elmeriye ve Malaka ile Kadis şehir ve limanlarında birçok gemiler inşa edip hazırlayarak İspanya sahillerini dolaşıp muhafaza etmek vazifesini hâcib ve amiral olan Temam bin Kumh’a ihale etti. Bu olayın semereleri görüldü ve bir müddet İspanya ülkesi Berberîler’in tasallutundan masun ve mahfuz oldu [korundu].

İşte Abdurrahman içte alevlenen isyan ateşini bu şekilde söndürdü. Doğu tarafından da ortaya çıkan tehlikeyi imha eyledikten sonra hükümeti sağlamlaştırmak ve İslam düşmanları arasında bir kat daha büyüklüğünü ve şanını göstermek bâbında gerekenin yapılması için harekete geçti. Çünkü Yusuf el-Fıhri’nin meşgalesi üzerindeyken Asturiş ve Cıllikiye Hıristiyanları bir fırsatını bulup çapula [yağmalamaya] cüret etmişlerdi. Beri taraftan da Erbune memleketi tarafında bulunan İslam askerleri Kurtuba’ya götürülmüş olduğundan burası güçsüz kalmış, Papen adlı Fransa kralının istilâsına uğramıştı ki, önceden bahsedilen dağlıları layıkıyla terbiye ve te’dip etmesinden sonra adı geçen kral ile barış anlaşması imzalamışlardı.

Bir müddet sonra merhum Emir Yusuf’un oğullarından Kâsım, Almanya’ya yönelerek İstifaliye memleketinde kral Papen’in halefi meşhur büyük Karlo ile konuşmak suretiyle kralı Abdurrahman aleyhine teşvik etmiş; 161 senesinde yani miladi 770’de kral bizzat İspanya’ya yönelip Bertat dağlarını geçerek, Benbelune şehrini alarak harabeye çevirmişti. Bu şekilde Sarkosta şehrine kadar geldi. Fakat Sarkosta valisi Abdülmelik bin Ömer gafil yakalanmamış, askerlerini toplayarak hazır durumda beklemekteydi. Frank askerleri üzerine kılıç ve mızraklarını göndererek hepsini perişan etti ve onları Bertat dağlarına (Pireneler) geri çekilmeye mecbur etti. Devansu Boğazı’ndan geçerken Bertat ahalisi de üzerlerine gelmiş ancak hepsini kılıçtan geçirmişlerdi.

Bu olaydan sonra Yusuf el-Fıhri’nin diğer oğlu Muhammed -ki âmâ olarak bilinirdi- Kurtuba’da bulunduğu hapisten kaçarak Abdulğafur ile gelmiş olan Berberîler’den bir güruhu kendine katarak fesat ve fitne ateşini yakmaya cüret ettiyse de, bozguna uğratılıp dağlara kaçmaya mecbur olmuştu. Vahşi hayvanlar gibi açlık hastalığı derdine tutularak mahşere doğru yola koyulmuştu. Kardeşi Kâsım ise ele geçerek yine affedilmişti. Dahilen ve haricen emniyeti oluşturduktan sonra Abdurrahman övgüye layık bir şekilde halkın işlerini idare etmiş, Bağdad’la olan alâkalarını kesmiş ve İspanya’da bu şekilde yeni bir hükümet kurmaya muvaffak olmuştu. Kendi ismine hutbe okutturup Kurtuba’da adına sikke bastırmışsa da, Halife ve Emirül Mü’minin ünvanını almayıp yalnız emir veya melik ünvanlarıyla yetinmişti.

Melik Abdurrahman hayatın cömert ve çirkin yüzünü görmüş, bir vakitte kendine önem vererek yiğitlik ve iffetine çirkef bulaştırmamıştı. Övgüyü hak eden bir zat olduğundan, daima şecaat üzerine adaleti tercih etmiş ve düşmanları hakkında bile eza ve işkenceye razı olmamıştır.

muzaffer vakt fırsatta adüvden intikam almaz

mürüvvet-mend olan nâkâm-i düşmanla kâm almaz

[Güçlü olduğu vakitte, fırsattan istifade ile düşmanından intikam almaz. / İnsaniyetli olan, istediğini elde edememiş düşman ile eğlenmez.]

sözüne binaen yönetimin öneminin gerektirdiği üzere affı, intikama tercih ederdi. Memleketin yönetiminin yolunda olması ve raiyet ve tebanın işlerinin kolaylıkla halledilmesi zımnında hükümetin başkenti olan Kurtuba’dan tabiiyeti altında bulunan bütün memaliki altı valiliğe ayırmıştı. Merda, Sarkosta, Belensiye, Mursiye ve Gırnata idarelerini birer eyalet olarak kabul edip her birine birer vali atamıştı. Her eyaleti de dört sancağa taksim ederek hepsine birer vali ve vezir tayin etmişti. Gayrımüslim tebasının itibarlı olanları Kurtuba’ya davet edilmiş, ittifakla Hıristiyan tebanın vergisi beş senede tamamen ödenmek üzere yüz yirmi bin miskal altın ve on bin anbar gümüş ve on bin at, onbin katır, onbin zırh, bin mızrak ve bin kılıca karar kılınmıştı. İmtiyazların süreklilikleri ifa edilmişti. İspanya sahillerinin müteaddid mevkilerinde yeniden limanlar, içerilerde de pek çok yol ve su kanalı açılmış ve hesapsız çeşme ve hamamlar inşa edilerek kasabalar ve beldeler gıpta ettiren irem cenneti gibi imar edilmişti.

Sardunya ve Sicilya adalarının İslam idaresinin tasarrufunda olması hasebiyle İspanya ile Kostantiniyye arasında deniz ticareti kolaylık kazanmıştı. Bir taraftan da ziraat bilimine çok fazla rağbet olmasıyla tüm halk soylarının davasının bir tarafından tutmuşlardı. Sanatkâr, çiftçi ve sanayi eşrafının itibar görmesiyle herkes çalışarak ziraat ilminde mertebe katetmişti. Bu yüzden, ziraatin yapılamadığı çöller az zamanda bağ ve bostan, çorak yerler de başaklarla kaplı tarlalar haline geldi. İspanya memleketi çok uzun zaman sonra eski sahiplerinin eline yani Hıristiyanlara geçtiği zaman eski haline dönmüş, ondan bu yana yabancı olmuştur.

Melik Abdurrahman memleket idaresi ilmini haiz, siyaset kanunlarının icrasında tek olduğu gibi, âlim ve hâkimlerin sevgilisi, ilim ve maarife aşina fazilet sahibi bir zattı. Hatta Kurtuba’da inşasını başlattığı cami-i şerifin şeklini kendisinin çizdiği rivayet edilir. Bu cami-i şerifin resmi Mescid-i Aksa’ya benzer olup, güzellik ve büyüklükte Müslümanların inşa ettiği bunca yüce binaların hepsine üstün olduğundan, şu an bile seyyahlar görünce parmaklarını ısırarak hayranlıklarını gizleyememektedirler.

Arapların âdeti her bir şehri aldıklarında orada bir cami, mektep ve hastane inşa etmek olduğundan, Melik Abdurrahman da yaptırdığı cami çevresinde bir hastane ve bir mektep açtırıp bu okulda herkesin ücretsiz olarak ilim ve hüner tahsil etmesini sağlamıştır.

Bunlardan başka, İspanya’nın büyük şehirlerinde büyük kütüphaneler bina ettirmiştir. Payitahtı olan Kurtuba’da da sarayının içine âlimler, hâkimler, şairlerden oluşan bir danışma meclisi oluşturmuştur. Melik, ömrünün sonuna kadar bu şekilde imar, ilimi yaygınlaştırmak ve halkın eğitimi ile meşgul olmuştur. Ehli İslamın da medeniyet ve insaniyette nelere muktedir olduğunu dünyaya ispat etmiştir.

Melik Abdurrahman otuz iki sene saltanat sürdükten sonra altmış yaşında iken;

bu âlemden lezzet alsan dahi

adını güneşe kazısan dahi

sâsâni memleketine ulaşıp

sultanı olsan dahi

sâmânîlerin hazinelerini

elde etsen dahi

tüm cihanı İskender gibi

alsan dahi

allâme-i cihan olsan dahi

ne fayda ki sonunda

bırakıp gidersin hepsini

medlûlü üzere, 172 senesinin Rebiülahir ayının yirmi dördüncü günü tacı ve tahtını terkederek mezarına çekilmiş, Hakkın rahmetine kavuşmuştur. Vefatından önce altı eyaletin valilerini ve bunların maiyetinde olan yirmi dört veziri, kadıyı, hâcibi ve meşvere tabir olunan divan üyelerinin hepsini sarayına davet ederek topluluğun huzurunda kendinden sonra hükümet işlerini üç oğlundan en doğru olan Hişam’a bıraktığını ilan etmiştir. Meclis derhal Hişam’a biat etmiş, emirin vefatına kadar onun ismi camilerde babasının ismiyle beraber söylenmiştir. Emirin mecliste oğluna vasiyet ve nasihat konusunda söylediği yönetimle ilgili sözler tarhin sayfalarına yazılmış olduğundan, uğur kabul edilerek bu kısıma dercedilmiştir.

“Ey oğlum! (De ki; Ey Allah’ım, mülkün sahibi Sensin. Onu dilediğine verir, dilediğinden alırsın.) âyeti kerimesinin âli hükümlerini aklından bir an çıkarmayıp, nail olduğumuz mülk ve saltanattan bunları bize veren Allah’a hamd ve sena etmek ve Hak Teâlâ’nın emaneti olan halka iyilik etmek, himayeye dair görevimizdir. Zenginler ve fakirlere yüksek derecede adalet ile davranmayıp zulüm ve cefaya devam etmek, nimetin son bumasının ve cezaya düçar olmanın sebeplerinden olup, sapkınlıktan başka bir şey değildir. Teba hakkında güzel muamelede bulunulmalı, iyilik ve merhametle davranılmalıdır. Zira onlar da Hak Teâlâ tarafından yaratılmışlardır. İşleri akıl ve dirayetle sıfatlandırıp, durumları tecrübe edilmeden görevlendirilmiş, yaptığı haksızlıkları alışkanlık haline getiren memurları affetmeden terbiye etmeli ve uzaklaştırmalı; askere icabına göre şefkatle davranıp gerektiği zamanda ceza vermeli ki memleketlerin muhafızı olsunlar da tahribe sebep olmasınlar. Çiftçi de azık ve zahiremizi yetiştirdiğinden o sanatı teşvik et, himayede kusur eyleme. Tebaya özen göster, çünkü hükümetin emniyeti onların memnuniyetleri ve güvenlerine bağlıdır. Bunun tam tersi olarak, tehlikelerin de onların nefret ve güvensizliğinden doğduğu açık bir göstergedir. Sonuç olarak, bu şekilde hareket ile iyilik ve güzeliğin gölgesinde bütün ahali günlerini güzel şekilde geçirip devlete pekçok dualar etmekle iştigal ederler. İşte bir padişahın şanına ve şöhretine sebep olan hareketler bunlardır.”

Melik Abdurrahman muttasıf olduğu adalet, hakkaniyet, yiğitlik ve cesareti gereği bu şöhret ve mertebeye ulaşmıştı. Bağdad’daki Halife Mansur, onun methedilmesi sırasında akıl ve dirayetinden, cesaret ve ahlakından bahsetmekle talihsizlik derecesinden yüksek itibara, mülk ve devlete şahin gibi sıçradığından kendisine “Kureyş şahini” derdi. Abdurrahman güzel yüzlü, sarıya dönük sakallı, mavi gözlü olup yüzünde bir iz vardı. Ancak vefatından önce bir sonbaharda âmâ olmuştu.

* * *

Hişâm Bin Abdurrahman’ın Zamanı

Önceden zikrolunduğu üzere vefat eden Abdurrahman’ın üç evladı vardı. İsimleri Süleyman, Abdullah ve Hişâm’dı. Süleyman ile Abdullah Şam’da dünyaya gelmiş, Hişâm ise Zenata kabilesinden olan zevcesi Cevre adlı hanımdan doğmuştu. Gerek hanımının nüfuzu gerekse kendisinin veliaht olmaya şayan güzel ahlakı ve olgunluğu eseri olarak Hişâm’ı çok sevdiğinden verâset için bir dayanak göstermeden onu halefi tayin etmesi tabii ki diğer iki kardeşin haset gözüyle bakmalarına sebebiyet vermişti.

Kardeşleri, Hişâm’ın saltanat koltuğuna oturmasıyla yer yer nifak ve başkaldırılara tevessül ettiler. Uzun zamandan beri İspanya ahalisinin kavuşmuş olduğu nimet, refah ve huzur bozulmuştu. Çünkü bu esnada Süleyman Merda’da, Abdullah da Tuleytula’da vali bulunuyorlardı. İkisi de başına buyruk hareket edip, yönetim yerlerinde bulunan vezirlerden kurallar gereği halifeye sadık olanları hiç danışmadan azledip yerlerine kendi taraftarlarını atamaya karar verdiler. Hatta Tuleytula’da vezir bulunup Süleyman’ın hapsettiği bir zatın kurtarılıp tahliye edilmesi emri her ne kadar Hişam tarafından bir kayırmaysa da bahsi geçen Süleyman saldırganlık göstermiş, dinlemeden zavallıyı çivileterek öldürtmüştü.

Artık bunların bu hareketi açıktan açığa isyan demek olduğundan, Hişâm, üzerlerine asker gönderip ikisini de Beleş Kalesi civarında meydana gelen büyük savaşta hezimete uğratmıştır. Tuleytula’da mahsur kalan Abdullah eman talep edince, işlediği suçlar affedildi. Ama kardeşi Süleyman, Mursiye memleketine doğru geri çekilmeye başladı. Orada isyanın çerçevesini genişletmek için çaba sarfediyordu. Bu durum üzerine oraya Hişâm’ın oğlu Hakem gönderilmişti. Her mukabelede Süleyman tarafı hezimete uğramış, sonuçta da Hişam’a teslim olmaya mecbur kalmışlardı. İsyanı yaydığı için Hişam ceza olarak onu İspanya’dan çıkartıp, sahibi olduğu arazi ve emlakı altmış bin miskal altın karşılığı satın alarak Tanca’da ikamet etmek üzere büyük bir saray hediye etmişti.

Üç seneden bu tarafa, yeni bir hükümet teşkil edip bu suretle Afrikiye’nin o taraflarında Abbasilerin hükümleri ortadan kalkmış olduğundan, Süleyman, Emevi düşmanı olan Abbasiler’in zararlarından emin olarak o sene Tanca’da kaldı. Zikrolunan ihtilal ateşinin sıcaklığı yazılan minval üzere bastırıldıktan sonra -yani 175 senesinde, Hişâm, İslami cihada gayretlendirdiği otuz bin askerle Habib Abdülvahit bin Muğiz’i Asturiş Hıristiyanları üzerine gönderdi. Bir başka orduyu da Abdullah bin Abdülmelik’i başkomutan yapıp Bertat dağlarına doğru sevk etti. İbni Mugiz, Hıristiyanları perişan edip pek çok ganimet elde etmişse de, Cıllıkiye dağlarından dönerlerken Asturiş kralı Permodon’un askerleri saklandıkları yerden çıkarak bir defaya mahsus olmak üzere İslam ordusunu bozguna uğratmıştı. Abdullah bin Abdülmelik de Cerende (Jiron) şehrini kuşatıp bin türlü zorlukla alarak, Bertat dağlarını geçip Erbune şehrini Hıristiyanların elinden kurtardı.

Buraları yağmalayıp Karkuşûne şehrini ele geçirmek suretiyle pekçok Müslümanı esaretten kurtarmışlar; pekçok eşya, mal ve esirlerle İspanya’ya dönmüşlerdir. Hişam bu ganimetlerden şer’i beşte bir hesabına göre kendine isabet eden kırk beş bin miskal altınla, babasının başlamış olduğu Ulu Camii tamamlamaya muvaffak oldu. Bu cami, boyu üçyüz otuz, genişliği yüz seksen beş arşın ölçülerinde, yüksekliği otuz beş ayak uzunluğunda, dikdörtgen şeklinde büyük bir yapı olup nadir bulunan değerli mermerden ve somakiden mamul tek parça olarak bin doksan üç adet sütun üzerine tesis edilmiş; doğu tarafında dokuz, batı tarafında da dokuz adet süslü ve nefis kapıları, yüksek kubbeleri olan kubbe ve sütun ve minarelerin alem yeri altından yapılmış üç tane küre ile süslenmiş, içerisi de her gece yakılan dört bin yedi yüz adet kandilin ışığıyla pür nur edilmiş iman ehlinden bir numune gibiydi. Merhum Melik Abdurrahman’ın eserine saygıyla oğlu Hişam bina tamamlanıncaya kadar bizzat başında durmuştu.

Bu şekilde ahiret mükâfatlarına nail olmayı umuyordu. Lakin cami sonradan kilise yapılınca, değiştirenler de iyi huylu olmadıklarından, taassub ve düşmanlık neticesi eserin bazı yerleri değiştirilmiştir. Şu anda evvelki güzelliği, letafeti ve şöhreti kalmamıştır.

Hişâm, hakkaniyet ve adaletin usulünü önemseme konusunda babasının yaptıklarına bağlı kalmıştır. Diğer işlerinde de nasihat ve vasiyet üzere amel ederek pekçok hayıra ve hasenata muvaffak olmuş, ulemaya önem verip fakiri ve zayıfları şefkatle koruyup kolladığı için de râziye [Allah ondan razı olsun] ve adil lakaplarıyla anılmış bir zattı. Pekçok mektep inşa ettirmişti. Zamanında Arap lisanı o derece revaç ve itibar kazandı ki bütün Hıristiyanlar onu öğrenmeye mecbur oldular. Latin lisanı dahi hiç konuşulmaz mertebeye vardığından, İncil ve Tevrat bile Arapçaya tercüme edilmişti. Hişâm bin Abdurrahman, hicri 180 senesinde Safer’in on ikinci günü dünya meşgalesini terk edip nimet yeri me’vâ cennetlerine yürüdü. Yerine vefatından bir sene önce seçip atadığı oğlu Hakem Nizam geçti. Merhum adil, dindar, her yerde övgüyle anılan bir melikti. Otuz beşinde hükümet koltuğuna şeref vermiş, emirliği yedi seneden olmuş, henüz gençlik bahçesinin meyvelerini tatmamış ve arzularını gerçekleştirememişti ama cennette gül bahçeleri içinde bir köşkü olmuştu.

* * *

Melik Hakem’in Zamanı

Hakem bin Hişâm tahta çıktığı zaman, fırsat kollayan amcaları Süleyman ve Abdullah sancakları ayaklandırıp inatlarından vazgeçmediklerini bir kez daha gösterdiler. Süleymen bir grup Berberî ile İspanya’ya girmiş, Abdullah da Tuleytula’da küfran-ı nimette bulunuyordu. Melik Hakem bunların üzerine babasının yaptığı gibi asker sevkine mecbur kaldı. Ancak bu aralık Frank askerleri Bertat dağlarını geçerek Katalon ve Navarra memleketlerine ulaştılar. Daha önceleri bunların üzerine hücum ettikleri yerde de durup eğlendikten sonra, amcaları aleyhine yola koyuldu.

Amcalarıyla Mursiye ovasında karşı karşıya geldi. Meydana gelen muharebede, düşman askerleri yardım alamadıklarından zaafa düştüler ve hezimete uğradılar. Hatta savaş esnasında Süleyman gizlendiği siperinde kuşatılmıştı. Melik, Abdullah’a ve isyan konusunda kendileriyle ittifak yapanları “Afv râcihdir berây-i terbiyet tekdirden / Terbiye için, affetmek azarlamaya üstündür (tercih edilir)” meali üzere af ile muamele etmişti. Güvende olmaları içinde Abdullah’ın iki oğlunu yanına alarak terbiyelerine önem göstermişti. Hatta bu çocuklardan büyük olanını kendine damat yapmıştı. Hakem’in iç ve dış zorlukları bu şekilde bertaraf etmesi, ismine Muzaffer unvanının ilavesine neden olmuştur. Lakin Mağrib memleketini ve İspanya’yı fetheden gazilerden hiç birisine böyle bir unvan verilmemiş olduğundan, Hakem’in bu şekilde isimlendirilmesi methedicilerin o zamanlarda revaç kazanmaya henüz yol bulmuş olduğunu ispat eder.

Melik Hakem’in güzel tabiatı daha sonraları bozulmuştu. Şedit, haşin ve bazen de zâlim hareketlerde bulunduğundan, halkı kendisinden hoşnut olmamıştı. Bu sırada Fransa kralı olan Alfons ile sulh yapmış olması cihetiyle İslam âlimleri tarafından “din düşmanlarıyla anlaşma ve barış akdi yapmak, savaşı ve cihadı terk etmek “Sizden olmayanları yakın dostlar edinmeyin; size ancak sıkıntı verirler.” ayetine ve İslam’ın cihad kaidelerine aykırıdır.” gibi bazı amiyane sözlerin neşr olunması üzerine ahalinin hüsn-ü nazarı büsbütün kendisinden çevrilmişti.

Bazı taassup sahiplerinin görüşleri, Hakem’in Cuma günü camide idam edilmesi tarafına kaymıştı. Hakem bu kötü niyetten haberdar olmuştu. Bir gecede üç yüz şüpheli şahsı idam ettirmiş, kesilmiş başlarına intikam pençelerini geçirerek şehrin en büyük meydanında direklere dikerek halka arz etmişti. Halk bu zamana değin böyle şiddetli bir idare ile karşılaşmadığından, bu gaddarane tavırlar Kurtuba ahalisinin nefretine neden olmuştu. Bundan böyle, halk nefretlerini kusmak için fırsat kollar oldu.

Bu esnada, şehre giren her erzaktan vergi alınması bidatı icad edilmişti. Toplanan vergiler Berberî ve Zaklebî[2] ismi verilen takımdan oluşan belediye zabıtalığına mahsus askerlere tahsis edildi. Halbuki, nehrin kenarında Kıble diye adlandırılan büyük şehrin ahalisi bu sonradan çıkan vergileri ödemeye karşı geldiler. Bu yüzden bunların itaat altına alınması kasdıyla içlerinden on kişi seçilip kazığa vurulmaları emir ve tembih edilmişti. Bu mahalle halkı gelerek bu kişilerin kurtarılmalarını rica etmişlerse de ahaliye inat, kuvvet göstermek ve ibret numunesi olması hasebiyle niyazlar geri çevrildi. Ancak yönetimin ahaliden talep ettiği güven ve itaat nitelikleri, yalnızca şiddetli ve zor kullanan bir yönetimle musibet ve korkuyu yaygınlaştırmakla meydana gelmez. Belki ceza usulleriyle, güzel uygulama ve davranışların, hükümetin iyilik terazisinin kefelerine eşit ve dengeli dağılımıyla vücuda gelir. Bunun tam tersi olarak aşırı şiddet ve haksız davranışlar sergilenirse, ahalinin güveni büsbütün yok edilmiş olur.

Hemen silahlanarak ceza verilecek yere götürülen mahkûmları kurtarmaya giriştiler. Önce Zaklebîleri dağıtıp saraya kadar takip ettiler. Ahalinin bu hareketinden dolayı Melik gazaba geldi. Her ne kadar hâcibi, oğlu ve yakınları tarafından teskin edilmeye çalışılmışsa da, hiçbirisi önüne geçemedi. Önce askerleriyle halkın önüne geçerek pek çoğunu öldürmüş, ele geçenleri de nehir kenarında kazıklara bağlatmıştı. Dökülen bu kadar kan da ona yetmemiş, Kıble mahallesinin bu olanlardan kurtulan ahalisini Endülüs’ten attırmıştı. O büyük mahalleyi askerlerine tahrip ve yağma ettirdikten sonra, bir daha imar edilmemesi için eser ve yapılardan hiçbir iz bırakılmadı.

Bu şekilde Endülüs’ten tardedilen ahalinin bir kısmı mahzun olarak Tuleytula’ya gitti. Sekiz bin kadarı Fas meliki İdris bin İdris’in şefkat sancağının gölgesine iltica etti. Fas’ta onlar için inşa edilen bir mahalleye yerleştirildiler. On beş - yirmi bin kadarı da içlerinden Ömer bin Şuayb Ebu Hıfs adlı kişiyi kendilerine reis tayin ederek Mısır tarafına revan oldu. Orada da bir surette yerleşemeyip İskenderiye şehrini zaptettiler. Bundan dolayı Mısır valisi Memun bunların zor kullanmakla İskenderiye’den çıkarılmalarının zor olacağını düşünerek anlaşma yapmış, Akdeniz adalarından birine nakledilip iskan etmek üzere bunlara yüksekçe miktar akçe verilmiştir. Bahsi geçen göçmenler Rumların tasarrufunda bulunan Girit’e inmişler, orada özel bir idare teşkil ederek başlarına İbni Şuayb’ı seçmişlerdir. Daha sonraları bunlara Irak, Şam ve Mısır’dan pekçok kişi katılmasıyla diğer adaları da fethedip ele geçirdiler. Böylelikle pekçok ganimete sahip olmuşlardı. Hatta Kandiye liman ve şehrini bunlar bina edip Hendek ismini vermiş olduklarından, Kandiye ismi Hendek’ten yanlış olarak dillerde söylenmiştir. Bunların başından geçenler ve fetihleri Zeyd bin Yusuf, Hamîdi, Muhammed bin Hüsâm ve diğer tarihçilerin beyanlarıdır.

Zikrolunan dehşetengiz olaylardan sonra Melik Hakem’in akıl ve şuuru büsbütün zedelenmişti. Bunun dışında halkın nefretine ve sövgüsüne maruz kalarak Ebu-l Âsi gibi küçültücü bir lakapla anılmıştır. Bu durumda olduğu halde kara toprağa girmiştir.

her kim ki

zulüm etmezse bu cihanda

ebedi lanet okuna

hedef olmaz asla

her kim ki zulüm ederse

bu itibarsız dünyada

zamaneye ibret olacağım diye

hayal kurmasın asla

* * *

[2]. Zaklebi; o esnada Yahudilerin Eslavon memleketine yani Venedik taraflarına gidip Sırb cinsinden olarak İştera ve Endülüs’e celb isra eyledikleri ve israya mahsus bir lakab olup, gerek bunlara ve gerek Arab’ın gayrı olarak İspanya’da bulunanlara Müstağrib dahi denilirdi.

İkinci Abdurrahman Bin Hakem Zamanı

Hakem’in oğlu Abdurrahman bir müddettir saltanat makamında bulunmaktaydı. İkinci Abdurrahman bundan önce Franklarla muharebelerde bulunmuş, Tartuş şehrini Fransa Kralı Lui’nin istilâsından kurtarmıştı. Cevf tarafında bulunan Asturiş Hıristiyanlarını terbiye etme konusunda iyi bir şöhreti vardı. Babasının hastalığı esnasında devlet işlerine vekalet etmiş, güzel şeyler yapmış, bu işte de muvaffak olmuştu. Bu nedenle halk yönetime onun geçmesinin hayırlı olacağını düşünüp memnuniyetlerini göstermişlerdi.

Melik Abdurrahman akıl ve fetanette, yaradılış ve tabiatında atası Hişam’a benziyordu. Gerek yaptığı hayırlar, gerekse halkı iyi idaresi ve onları yüceltmesi konusunda benzeri olmayan adil bir melikti. Zamanında saltanata üşüşen sinekler, kendinden öncekilerin vakitlerindekilerden daha çok iltifat ve abartılı övgülerde bulunmuşlarsa da, meydana gelen engelleyici sebepler nedeniyle kabullendiği mükemmeliyet ve büyüklük mertebesini tehir etmek zorunda kaldı.

Mesela durumu önceden beyan edilen merhum Hişâm’ın biraderi hâlâ Endülüs meliki bulunan ve Abdurrahman’ın büyük amcası olup Tanca’da ikamet eden Abdullah, ihtiyarlık alemindeyken içindeki gizli hırslar ortaya çıkmıştı. Abdurrahman Hakem bu zâlim ihtiyarın soy ağacının bir meyvesi olmasından dolayı rüesa tarafından kabule değer görülmedi. Kendisinin de, eski zatlar cihetiyle yönetim makamına gelmesi hepsinin kabulü olur kuruntusuna kapılarak gerek kardeşi merhum Hişâm’ın kendisine verdiği ve ihsan ettiği ve gerek kendi nezdinde muhafaza etmiş olduğu bütün paraları bu konu için sarfetmesiyle, Berberî kabilesinden birtakım asker yazılmasına karşı nifak bayraklarını yükseltti. Kendisi Belensiye şehri canibinde bir miktar taraftar peyda etmiş olduğundan, o tarafa gittiyse de Melik Abdurrahman gelip onu sıkıştırmış olduğu için şehrin içine çekilmeye mecbur oldu.

Bir müddet sonra aklı karışıp muhasara ve baskının acı tadına vardıktan sonra kalede sıkışıp kalmaktansa defalarca Abdurrahman askeri üzerine hücum etmeyi yeğledi. Belensiye kapılarından Tudmir kapısı civarında olan camiye subaylarını çağırarak, onların yanında; eğer bu yönetim davasında kendisi haklıysa kendisinin, eğer Abdurrahman haklıysa tarafından kan dökülmeden onun muzafferiyeti için elinden geleni yapacağını belirterek, ihsan sahibi olan Allah’ın icabetgâhına el açtı.

öldürülmesi için

emir verilmedi hâlâ

Hazır bulunanların da bir ağızdan amin dedikleri rivayet olunduğuna göre; bu durumdan sonra yüzü yemyeşil olmuştu. Camiden çıktıkları anda gayet soğuk ve şiddetli bir rüzgar esmiş, rüzgarın tesirinden Abdullah söz söyleyemeyecek derecede hasta olmuş, üç gün sonra biraz konuşmaya gücü gelmişti. Allah’ın isteğinin Abdurrahman’ın padişahlık koltuğunda oturması olduğunu ve kendisinin de bu manevi işarete şahit olduğunu itiraf ederek davasından feragat etti.

Buna binaen Melik Abdurrahman’ın huzuruna geldiğinde, Melik kendisini gelecek ve ihtiyarlığının çabuk gelmesini istemekle tarafında acıma hissi oluşunca ağladılar. Onu yüceltme maksadıyla Arz-ı Tudmir adı verilen Mursiye memleketinin yönetimini hayatta olduğu süre zarfında ona bıraktı. Bir yönüyle Abdullah’ın bağımsızlığına karar verilmiş oldu. Maiyetinde olan Berberîler de Mursiye’de yerleştirildi. Abdullah bunun üzerine iki sene daha süratle işleri yoluna koymaya çalışmış, daha sonra Allah’ın rahmet ve nimetleriyle mütene’im olmuştur.

Beri yandan da Fransalılar Melik Abdurrahman bin Hakem’in bu başkaldırış meseleleriyle uğraşmasını, memleket ve topraklarını ellerinden almak, yollarını kesmek ve lanetli işlerinin icrasına fırsat addederek İslam sınırları içinde çapul ve yağma yapmaya ve hasarata cüret ettiler.

Melik Abdurrahman önceden zikrolunduğu üzere Abdullah ile işini bitirip bunların üzerine hücüm etmeye gittiğinde hepsi önlerinden kaçıp, ellerinde bulunan Barşelune şehrine sığındılar. Lakin İslam askerleri şiddetli kuşatma ve baskıyla beraber her gün süren cesurane saldırılarla toplumun intizamını bozup direnişlerini kırdılar. Sonuçta Frank askerini korku sarıp kale bendlerini terkettiklerinden, gâziyân-ı İslam şehre girdi. İşte bu Barşelune şehrinin yıkılmış yerleri tamir edildikten sonra 207 senesinde Frank askerlerini takip ederek pekçok yeri ellerinden kurtarmışlar, kendilerini de Bertat dağlarına kadar uzaklaştırılmışlardır.

Melik Abdurrahman zaferle Kurtuba’ya dönmüştü. Bu esnada Abdurrahman’a, Rum imparatoru Mihael tarafından bir elçi gelmiş ve nefis hediyeler takdimiyle beraber Bağdad’daki Halifenin taarruzuna karşılık vermeyi öngören bir anlaşma arzedilmişti. Melik tarafından da karşı tarafa mukabele olarak hediyeler hazırlanarak vali Yahya bin Hakem adında mükemmel ve faziletli bir şahısla İmparator Mihael’e gönderildi.

209 tarihinde merhum Abdullah’ın üçüncü oğlu Abidele, Cıllikiye’de bulunan askerlere kumandan tayin edildi. Rahat durmayan Asturiş kralı Alfons üzerine sevk olundu. Muharebe iki sene boyunca devam etmişti. Sonunda dağlılar tahammül edemeyeceklerini anlayıp bulundukları yerleri terk ettiler. Katalon ve Navarra memleketlerinde de Müslümanlar düşmanlarına galip gelmişlerdi. Hatta Benbelune şehri civarında bunların hepsini hezimete uğratıp perişan etmişlerdi. Bu savaşlar sonunda pek çok esir almışlar ve Kurtuba’ya göndermişlerdi. Bu esirlerin içinde birkaç general de vardı.

Abidele’nin her tarafta böyle galibiyetler kazandığı esnada, Melik Abdurrahman da oğullarını iyi bir şekilde terbiye etmekle uğraşıyordu. Aban ve Osman adındaki iki oğlunun terbiyesini Şezune valisi Muhammed bin Said el-Gameri’ye ve Yakup Ebu Kazi’ ile Beşâr adlı oğullarını da meşhur Yahya El-Yeti’ye havale etmişti. Yakup Ebu Kazi’ şairlik bilimi, Beşar ise çeşitli ilimlerde özellikle hitabette maharet ve meleke oluşturmuşlardı. Her biri Endülüs ulemasıyla bahse girmeye kuvvet kazanmış olduklarından, Abdurrahman bazen ulemayı meclisine davet ederek bunlar ile bahis ettirirdi.

Malûm, Yahya el-Yeti doğudayken İmam Malik bin Enes hazretlerinden ilim aldıktan sonra kendisine ‘Endülüs âlimi’ ismi verilmişti. Maliki mezhebini Endülüs’e getirenlerden biri de odur. Yahya’nın uyarısı vechiyle Melik Abdurrahman musıki ilminde mahir Ali bin Zeryab’ı Irak’tan Kurtuba’ya davet edip ona bir yer tahsis etmiş, orada musıki ilmini öğretmesini sağlamıştır. Bundan başka Doğu ahalisinden, hiçbir şeyden geri kalmamak için her tarafın âlimleriyle münasebet kurarak ilim hüner ve maarif sahiplerini Kurtuba’ya davet etmiştir. Daha önce yazıldığı üzere, Kostantiniye’ye gidip Yunan hükemasıyla bahse girip kavga ederek bilgilerinden haberdar olan Yahya bin Hakem’e çok fazla itibar etmiş, Hıristiyan ülkelerine dair önemli konuların müzakeresinde onunla iştişare yapmıştır. Daha önce ismi geçen Amiri’yi de, edepli ve faziletli haliyle mükemmel bir yönetici olduğu için kendine hâcip yani sadrazam yapmıştı.

212 tarihinde Fransızlar intikam almak niyetiyle yeniden gayrete gelip Berşelune şehrine kadar olan yerlerle bu şehri ele geçirmişlerdi. Bunun üzerine Melik Abdurrahman, babası Hakem’in vezirlerinden Abdüsselam’ın oğlu Muhammed’i huduttaki süvarilere komutan tayin edip Fransızların üzerine sevketti. Hatta kendisi de o tarafa gidiyordu ki, icab ettiği için diğer tarafa yönelmeye mecbur oldu. Çünkü Fransa kralı el altından her tarafa casuslar göndererek Tuleytula ve Merda şehirlerinde ve diğer yerlerde bulunan Araplaşmış olan toplulukları tahrik etmişti.

Bundan başka, zaten Müslüman halkın da zekat adı altında tahsil edilen verginin toplanış biçimini unutamamasından dolayı Merda ahalisi isyan bayrağını açtı. Melik Hakem zamanında Merda şehrinde tahsildar olup, vuku bulan haksızlıkları sebebiyle azledilmiş olan Muhammed bin el-Kebir de bunların hareketlerine uyarak şehirde bulunan vezirleri idam ettirdi.

Bunun dışında, cephanelikten silah ve diğer şeyleri alarak ihtilali büyütmeye önem vermişlerdir. Böylece her tarafı kasıp kavuran fesad ateşinin kolaylıkla sönmeyeceği cihetiyle, memleketin valisi direnişten ümidini kesmiş, evlad ve yakınlarını alıp bir miktar askerle şehirden kaçmıştı.

Bu duruma binaen, isyancılar üzerine Tuleytula valisi Abdurrauf gönderildi. Daha sonra Abdurrahman da ona katıldı. Adı geçen şehrin tahripten korunmasına, yalnız muhasara ve baskıyla yetinilmesine karar verildi. Yavaşça yaklaşarak şehrin içine elele tutuşularak geceleyin girilmiş ve zaptedilmişti. İsyancılar da af ve ihsana uğramıştı. Fakat Merda’dan uç vermiş olan ihtilal ve fesad ateşi sinsi sinsi yanarak içten içe işlemiş olduğundan, bu tedbir ile söndürülememiş, Tuleytula şehrine de sirayet etmişti.

Böylelikle bir gaile daha ortaya çıkmış oldu. Zira Tuleytula’da pekçok Hıristiyan ve Yahudi bulunuyordu. Bunları hepsi gizlice İslam hükümeti aleyhinde hileler yapmakla iştigal etmekten âri olmadıklarından ve Yahudi taifesinin ekserisinin zengin olmaları münasebetiyle paralarıyla da isyancılara yardımda bulundukları için isyan dokuz sene kadar sürdü.

Abdurrauf sonunda Tuleytula’yı zaptetti. Bu olaydan sonra Merda ahalisi tekrar ayaklanmış olduğundan melik bizzat kendi giderek şehri kuşatmıştı. Musa bin Nusayr’ın gazavatı tafsilinde beyan edilen şehir kalelerinden birkaçının temellerini kazdırıp odunla ateşe verdirerek tahrip kasdıyla kalenin içine umumi bir hücumla girdiler ve ele geçirdiler. Melik Abdurrahman merhameti gereği bu kere de şehrin halkını affetmişti. Kalenin tamir olunmasının faydalı olacağı vezirlerince beyan edilmiş, tamir edilip bazı yerleri yenilenmiştir. 220 senesinde iyi bir şekilde bahsedilen tamiratın da kendi zamanında, emir Abdullah bin Kelib nezareti ve mimarların reisi Cafer bin Muhassen marifetiyle olduğu, kale kapısının da bu sırada nakşedildiği vâkidir.

İspanya’nın bir köşesinde Asturiş ve Cıllikiye kralı olan Alfons yaşı geçkin bir ihtiyar olduğundan ve hiç çocuğu olmadığı için, 217 senesinde yani miladi 835’de krallığı yeğeni Redmir’e terk ve teslim eyledi. Redmir selefinin hile usüllerine uyarak Müslümanlar arasında nifak sokma ve ifsad etme, hatta her tarafa para ve adam gönderip tebanın düşüncelerini hiçe sayarak bir fitne ihdas etmeye fırsat kolluyordu. Dağlardan inerek etrafı yağmalamaktan kaçınmadığından hudutlarda hiç emniyet kalmamıştı.

Redmir’in tasarrufunda olan memleketler Asturiş ve Cıllıkiye ile, Lion memleketinin bir kısmından ibaretti. Katalonya’nın Lerde ve Barşelune şehriyle Bertat dağlarına kadar olan mahalleri ise Frankların tasarrufunda bulunuyordu. Ancak buraları sonraları ellerinden çıkmış, 207 senesinde Navarra memleketi de tasarruflarından Esnar adlı kişi tarafından gaspedilmiştir. Beskay memleketi de hiçbir tarafa tabi olmayarak ayrı bir şekilde beyleriyle idare edilmekteydi.

İşte bu suretle İspanya’nın kuzey tarafında yani cevfinde dört hükümet oluşmuştu. Diğer memleketler ve cevf tarafında da Ceka ve Huska şehirleri Müslümanların ellerinde bulunduğundan, Bertat dağlarına buradan gidip gelirlerdi. Bu küçük hükümetler birleşip tek bir hükümet oluşturmaya girişmedikçe ehli İslama galebe edemediler. Biraz önce beyan edildiği üzere, valilere galip gelerek iç gaileleri ve Luin’in vefatının Karlo hükümetinin nifak ve batışına sebep olması nedeniyle de dışta meydana gelen aksaklıkları bertaraf etmiştir.

Bundan dolayı 224 senesinde kalabalık bir asker topluluğuyla İbni Abdülkerim’i ve daha önce fetihleri yazılan Abdullah’ı sınır taraflarına sevk etti. Fransızlar bunların muharebe ve hücümlarına direniş gösteremeyip bozguna uğradılar. Esir, hayvan, mal, eşya ve zahireleri bırakıp gittiler. Bir taraftan Cıllikiye memleketinde savaşlar ve katliamlar eksik olmuyordu. Diğer tarafdan da Melik Abdurrahman’ın teçhiz ettiği donanma Targune limanından rüzgarı arkasına alarak gitmiş, Fransa memaliki kıyılarına demir atmıştı. Marsilya şehri, Sardunya ve Korsika, sonra da Girit adasına kadar olan adaları dolaşıp Melik Abdurrahman’ın nam ve şanını her tarafa duyurdu.

Lakin beri taraftan, önceden bahsettiğimiz Navarra ahalisi 227’de Kalhure’ye gelip bütün geçtikleri mahalleri yağmaladıktan sonra ateşe vererek şehirde hiçbir eser bırakmamamışlardı. İslam’a yapılan bu zulüm ve galebe Fransızlar tarafından bir intikam addedilmişti. Güya bununla içlerini rahatlatmışlardı. Kin ve nefrete sebep olan bu meselede hiç günahları olmayan pekçok insanın kanına girilmiş ve ve gaddarlıkla muamele edilmişti.

İşte bu uğraşlar arasında Bağdad Halifesi olan El-Mutasım aleyhine ittifak anlaşması yapmak üzere Kostantiniye’den Kurtuba’ya bir elçi gelmişse de, İslam hükümeti aleyhine Rum kayseriyle ittifak yapmak İslamiyete aykırı olacağı ve böyle şeylere harcıyacak vakitleri olmadığı cevabıyla, gelen elçi geri çevrildi.

Hicretin 229, miladın 843 senesinde bu durumda Portekiz kıyılarına ansızın bilinmeyen bir düşman uğursuz ayaklarını basmıştı. İsim ve izleri önceki zamana kadar ehli İslam tarafından duyulmamış olduğundan Me’cüc ismini verdiler. Bunlar, “Onların misali, deveye musallat olan ğûl (karnına saldırıp parçalayan bir hayvan) gibidir. Bencillikleri, onları dalâlet içinde kaybolmaya sürükler.” mefhumunca, kâşiflik sıfatlarıyla şöhretli olan kuzeyde korku salan kavimlerden gaddar, kan döken Norman (Normand) isimli barbar ve affetmeyen bir kavimdi. Maksatları yırtıcı bir hayvan gibi vahşice insan kanı emmek, arzuları köpekler misali mamur beldeleri yakıp yağmalamaktan ibaretti. Üzerlerine asker sevk olununcaya değin bindikleri ellidört adet gemiden çıkarak ye’cüc me’cüc misali taşraya yayıldılar. Aynen şeytanların vesveseleri misali ırk ve sülaleleri meskenlere ve tarlalara girdiler. Karşılaştıkları halkı, acımasızca oklarına hedef yaptılar. Yayılmş çekirgeler gibi, yollarına rast gelen mezraaları ayakları altında “ke’asfin me’kül /yenilmiş yaprak gibi” çiğneyerek hasar vermiş ve yok etmişlerdir. Ancak İslam askerlerinin geldiğini haber alınca Lizbon’a yani Lişbune şehrine döndüler. Yağmaladıkları mal ve eşyaları gemilerine yükleyerek ortadan kayboldularsa da az zaman sonra batı kıyılarına gökten inen belâ gibi gelmişlerdi. Secûne şehrine kadar olan yerleri yeryüzünden sildiler.

230’da da Vadi-i Kebir adlı nehirden çıkıp büyük İşbiliye şehri civarında karye ve kasabaları berbat hale getirip perişan etttiler. Ahalisine zarar verdiler ve birkaç muharebede bozguna uğradılar. Abdurrahman’ın donanması gelmekte olduğundan ve mukabelede bulunmaları halinde kendilerinin perişan olacaklarını bildiklerinden aceleyle çekip gittiler. Böylelikle herkesten me’cüc korkusu zâil oldu.

İslam memleketlerinin başşehri olan Kurtuba şehrinin sınırları uzaktaydı. Bu nedenle her tarafın haberleri çabukça ele geçmiyordu. İşlerin yürümesinde birtakım aksaklıklar oluşuyordu. Abdurrahman’ın hedefe ulaşan tedbirlerinden olan postalar tertip edildi. Her nahiyeye sahibül berid (posta sahibi) ismiyle özel memurlar tayin olundu. Bu teşkilatın nezaretini oğlu Yakub’a verdi. Bu zamandan altı yüz sene sonra Fransa kralı XI. Lui, Abdurrahman’ı örnek alarak posta ihdas etmiştir. Pekçok icad konusunda Avrupalılar İspanya Araplarının çırağı oldukları gibi, işte bu posta yolunu da onlardan öğrenmişlerdir.

İşte Melik’in bu fikri icra yoluna konulduktan sonra Normanların tahribatını verdikleri zararları tamirle meşgul oldular. İşbiliye şehrinin harabeye dönen binalarını onarıp halkın zarar gören güçsüzlerinin de yardımlarına koştular. Bundan sonra bu tür belalarla karşılaşmamak için, kıyıları korumak üzere Targune, Kartecena ve Kadis sanayi merkezlerinde yeterli miktarda gemi yaptırıp, Kurtuba ve Tuleytula’da da asrımızda hâlâ daha şöhreti bâki olan silah fabrikaları inşa ettirdiler.

Melik bu afetin defedilmesiyle işlerin düzeltilip beldelerin ve sınırların tanzim edilmesi ile uğraşılmaktayken, 232 tarihinde, def edilmesi insanın gücünün haricinde olan semavi bir bela musallat olmuştu. Yani şiddetli sıcak ve yağmurların az olması sebebiyle sular çekilmiş, toprak âşık sinesi gibi yaralı, bitkilerin bir kısmı kurumuş, yer ve gök dahi Afrika tarafından gazap ile gökten inmiş çekirge denilen belayla telef ve helâk olmuş, kuraklık ve açlık derdi ve bunun sonucu olarak pahalılık Endülüs’ü istilâ etmişti.

toprağı felekten iste

arama yerde murâdı

ay’ı yerde ara

vefayı gökten isteme

meali, yeis oluşmasına neden oldu. Bu mahveden musibet nedeniyle sayısız süt ve binek hayvanları yokluk diyarına gitmiş, pekçok insan zaruri olarak Afrika’da bulunan Fas memleketine nakledilmişlerdi.

Melik Abdurrahman da bu hengâmda mevcut hazinesini başka memleketlerden yiyecek almaya sarf etmiş, tebasını açlık ve fakirlik belasından imkanı ölçülerinde kurtarmak konusunda kusur eylememiştir. Daha sonra beldelerin ve memleketlerin onarılmasına, yolların açılmasına, binaların inşasıyla her yeri mamur yapmaya ve her tarafta akarsuların kullanılması için kanallar açmaya niyetlenmişti. Üç sene zarfında yani 237’de bunların güzelce sonuçlanmasına muvaffak oldu.

Bundan sonra oğlu Muhammed’i velisi tayin etti. Bu kararı İspanya memleketlerine ilan konusunda tüm kasaba ve nahiyelerde bulunan fakir ve muhtaçlara sadaka gönderdi. 238 senesinde Safer ayının dokuzuncu günü şu bir günlük fâni dünyanın zorluklarından elini çekerek Cenâb-ı Kibriyâ’nın rahmetgâhına gitmiştir.

tarih bazılarını

oturtur sultanlık tahtına

oturur oturmaz tahta, o padişah

başlar azil gazalları okumaya

onların çevresine

çizmiş bir çember felek

bu çemberin içinde

kovalar, biri diğerini

Merhum Melik’in yaşı altmış beş-yetmiş, saltanat müddeti de otuz seneye erişmişti. Saltanatta olduğu müddetçe İslam dininin cihanı aydınlatan nûru, şan, şevket ve şeref evinde karargâh kurmuş, lütuf ve adaletinin gölgesinde “Mazluma insaf et, korkağa güvence ver.” neşidesi üzere halk dünya nimetleriyle nimetlenmiş, huzur ve güven içinde yaşamıştır.

* * *

Beşinci Endülüs Meliki Muhammed Bin Abdurrahman’ın Zamanı

Muhammed bin Abdurrahman bin Hakem, babasının yerine yönetim makamına çıktı. Fakat açıklanıp beyan edileceği üzere, türlü nedenlerle saltanat zamanında İslam yönetimi kuvvettten düştü. Beri taraftan da İspanyolların kudret ve iktidarı arttı. Bu durumda tarafların gücü eşitlenmiş oldu. Çünkü Müslümanlar önceleri İspanya’ya geldikleri zaman yıldırım misali müthiş bir süratle her tarafı feth ve ele geçirerek, Fransa memleketlerinin yönetimlerinin kıblegâhına kadar insanları bağışlayan yöneticiler olmuşlardı.

Böyle olduğu halde, yerinde beyan edildiği üzere, Asturiş Hıristiyanlarını kendi hallerine bırakıp ihmal etmişlerdi. Bu ihmalin bir sebebi, bunların sığınma mahali olarak kabullendikleri yerlerin elde edilmesi güç birtakım çorak dağlar ve verimsiz topraklardan ibaret olmasıydı. Müslümanlar ise verimli ve düz arazileri tercih ediyorlardı. Tabii ki oralara rağbet etmemişlerdi. Hem de Musa bin Nusayr’ın Şam Halifesi Süleyman’a tarif ettiği şekliyle bu memleketlerin ahalisi dağlarda keçi gibi cesur ve hafif ovalarda ise kadın gibi yavaş ve korkak olduklarından, sığındıkları yerlerden inmeye cesaret etmişlerse de, yenilerek geri çekilmeye mecbur olmuşlardı.

Kaçanı kovmak ve zayıfı öldürmek medeniyet ve İslam’ın içeriğine muvafık olmadığından, bunların ellerinde kalan bir miktar toprağı zorla almaya tenezzül etmeyip haklarında savunma muamelesi icra olunmuştur. Ancak hakir, küçük ve önemsiz görülen bu topluluk “Damlalar birleşir nehir olur / Nehirler birleşir deniz olur” mealince çevrede birer ikişer toplanan Hıristiyanlarla sonradan kuvvet kazanmıştır. Bir yandan da İslam dayanışmasının kuvveti, araya ayrılıkların girmesi ve birkaç günlük dünyada yönetimde yaşanan çekişmeler gibi dahilî musibetlere uğrayarak zayıflamıştı. “Bir kavmin başına gelen musibetler, başka kavimler için faydadır.” muktezası gereği, ötekiler maksatlarını gerçekleştirmek için fırsat yakalamış olduklarından, bu durum sonraları İslam yönetiminin Endülüs kıtasında çöküşüne sebep olmuştur.

139 senesinde Sarkosta valisi bulunan Musa bin Ziyad el-Cüdayi, Vizigot kökenli bir Hıristiyan dönmesiydi. İlbira [Elbira] kalesini, hıyanet ederek İspanyollara teslim ettiği Melik Muhammed’e ifade edilince, cezalandırmak kasdıyla Musa ve Tuleytula’da vali olan oğlu Lebine bin Musa görevlerinden azledildi. İkisi birden Asturiş, Beskay ve Navarra Hıristiyanlarıyla birleşip isyan ve fesad bayrağını açtılar. Küffar tarafından gönderilen yardımcı kuvvetlerle Tuleytula ve Sarkosta’yı müdafaa yeri olarak seçmişlerdi. Birkaç sene İslam askerlerini uğraştırıp buralardan atmaya kalkıştılar. Sonraları Musa vefat etmiş ve bahsedilen şehirler isyancıların elinden kurtarılmıştı. Sonuç olarak Tuleytula’nın güçsüz bırakılmasının nadir fayda sağlayacağı ve babası Abdurrahman’ın bu hususta vuku bulan hatası, her ne kadar Melik Muhammed’e beyan ve ifade edilmişse de, tesir edemeyip kalenin tamirine süratle başlamıştır.

Hicri 246 senesinde bir taraftan Franklar ve bir taraftan altmış adet gemiyle Malaka tarafına gelmiş olan acımasız Norman kavmi üzerine asker sevk edildi. İslam askerleri iki tarafta da zafer ve ganimet kazanmışsa da, diğer koldan Asturiş Hıristiyanları aleyhine gönderilen asker grubunda hezimet ve perişanlık alâmetleri başgösterdi. Bunun yanısıra Şelemenke ve Kurye şehirlerine kadar yerler düşman eline geçmiş olduğundan, Melik, Araplar’dan; öncü, merkez, sol, sağ ve arka isimleriyle beş fırkadan oluşan, Hamis tabir ettikleri büyük bir ordu oluşturdu. Bu orduyu cesaret ve yiğitliğiyle ün salmış oğlu Münzir maiyetine vererek Asturiş kâfirleri üzerine gönderdi. Cesaretli Münzir bu seferde Asturiş Hıristiyanları tarafından bundan önce istila edilmiş olan memleketleri alıp ele geçirmekle yetinerek geri dönmüşse de, bir buçuk sene sonra yani 249’da, alınan yerler tekrar düşmanın istilasına düçar olmuştur. Hatta Leşbune şehri dahi kuşatılma belasına giriftar olmuştur.

Melik Muhammed yanına yeterli miktarda süvari alıp bizzat kaledeki insanları kurtarmaya niyet etmiş, Cıllikiye dağlarına kadar Hıristiyanları tard ve takip etmiştir. Bundan sonra muzaffer bir şekilde Efratiye’ye geri dönmüştür. Yol esnasında Navarra memleketi sınırlarına yakın olan Ronda dağlarında haydutların reisi olan beldeleri koruyan keşif birliklerinin dahi yakalayamadığı putperest ve dinsiz Ömer bin Hafs adlı lanetli şaki, o taraflarda ne kadar haydut ve eşkiya varsa başına toplayarak Bertat dağlarına yakın Rota’ül Yahud adlı muhkem kaleye sığındı. Lerde şehrinde yönetim tarafından vezir tayin edilmiş rezil şahısın da adı geçen şehri bu hayduda teslim etmesiyle bu mel’un şakiler gasp, yağma ve hasarata cüret etmişler, yaptıkları bu kötülükler son raddeye gelmişti.

Melik Muhammed tafsilatla duyup öğrendikleri ışığında, refakatinde bulunan ordusuyla bunlar üzerine yönelmişti. Ancak bu eşkiya adam çok hilekârdı. Melik Muhammed’den af talebinde bulundu. Maiyetine asker verilmesi halinde mevcut olan avanesiyle birlikte küffar ile cenk ve muharebe edeceğini taahhüd ve beyan etmişti. Bunun üzerine Melik Muhammed yeğeni Zeyd bin Kâsım’ı bu haydut tarafına göndererek Kurtuba’ya geri döndü. Ancak mel’un haydut İbni Hafs, Melik tarafından gönderilen süvarilerin hepsini katl ve idam ettirmişti. Bu kötü ve dehşet verici haber Melik tarafından işitilince, bu melun taifesinin ortadan kaldırılması önemli işlerden addedilmişti. 253 senesinde oğlu Münzir’i bir miktar askerle bunların üzerine gönderdi. İftihar edilecek güzellikte olan Münzir de bu şaki topluluğu ve düşmanın emrindekileri perişan ve darmadağın etti. Bu lanete müstehak işlerin başı olan İbni Hafs mel’unu bir şekilde Fransa tarafına kaçarak ehli İslam’ın intikam kılıcından canını kurtarmış oldu.

Devletin hassas bünyesi zaaf illetine müptela olunca, bir müddetten beri elden geldiği kadar tedavisi ile uğraşılırken, bunca zarar ziyan ve tehlikeler elverir (yeter) iken,

dehr (zaman) her yönden üzerine geldi

bütün ümitlerini ve beklentilerini boşa çıkardı

neşidesince Melik’in şanssızlığı gereği başka türlü pekçok musibet, ezelî olan Allah’ın istek perdesi ardından yüzünü göstererek İslam yönetiminin zaafını arttırmıştı. Küffâr-ı Endülüs’ün de gayret, kuvvet ve mukavemetini sağlamlaştırdı. Çünkü bu esnada Cıllikiye’nin tamamen alınması için deniz emiri bulunan İbni Abdülhamit bir donanmayla Cıllikiye kıyılarına gönderilmişti. Halbuki bu sahillere varır varmaz, Allah’ın hikmeti bir fırtınaya tesadüf etmişlerdi. Gemiler birbirine çarparak parçalanmış, içindeki İslam askerleri rahmet deryasına gark olmuştu. Hıristiyanlar bu olaydan dolayı çok sevinmişler ve fırsat kollamaya başlamışlardı.

Asturiş kralı III. Alfons, Navarra kralının kuzeniyle evlenmiş olduğundan, aralarında müdafaa ve saldırıyla ilgili ittifak anlaşması imzalayarak tüm kuvvetlerini birleştirmişler ve İslam üzerine hücum etmişlerdi. Luzitanya ve Esteramador memleketlerini istila ile ele geçirmişlerdi. Daha sonra, meşhur Merida şehrine kadar ulaştılar. Bunların üzerine dahi bahadır ve övgüye değer Münzir gönderildi. Duru adlı nehre dökülen bir çayın kenarında toplulukların karşılaşmasıyla meydana gelen savaşta, İslam ordusu küffara nisbetle az miktardaydı ve savaşta Müslümanların seçkin atlıları öldürülmüştü.

zafer, donanımlı ordularla kazanılmaz

ancak saadet ve tevfik iledir

Afitab-ı zafer ve nusret [Allah’ın yardımı ve zaferin güneşi] İslam’ın ufkundan tulû’ etmiş ve pekçok müşrik asker, yükselen kılıçlara hedef olmuştu. Bu Allah’tan gelen savaşta küffar tarafından topraktaki çukurlara düşüp helâk olan askerler sayıca inanılmaz dereceye ulaşmıştı. Öyle ki, savaş meydanında kalan ölüler ancak onbir günde toplanıp kaldırılabilmişti.

260 senesinde tüm İspanya kuraklık, pahalılık belalarına müptelâ oldu. Bunun üzerine dermansız bir dert olan veba da her tarafı içine almıştı. Önceki belâya refakat ederek dünya halklarına belânın da belâsı olmuştur.

267 senesinde Şevval ayının yirmi ikinci günü de büyük bir zelzele olmasıyla dünya viran olmuştur. İşte bu birbiri ardına gelen musibetler sebebiyle sayısız insan fani hayattan ayrılmış ve topraktan elbiselerini giymiştir. Pekçok korunaklı ve büyük şehir, harabeye dönmüştür. Bu musibetlerin hepsi hükümetin zayıflaması sebeplerine son ilave olmuştu.

267 senesinde, önceden beyan olunduğu üzere İbni Hafs, Navarra Hıristiyanlarıyla birleşerek Sarkosta valisiyle Hoska kumandanını bozguna uğrattıktan sonra İber nehrine kadar olan memleketleri zaptetmişti. Bunun üzerine Melik Muhammed mükemmel bir ordu oluşturmuş, bu orduyu kendi idaresine almış, baştaki askerleri Münzir’in, sağ ve sol cenahları Abdurrauf ile İbni Rüstem’in, gerideki askerleri de diğer oğlu Secûne valisi Ebu Said’in emrine verdikten sonra savaş meydanında korku salmışlardı. İsyancılar bu muntazam kuvveti gördüklerinde sersem ve korkak bir halde dağlara doğru kaçmışlardı. Münzir bir miktar süvariyle bunları takib etti. Navarra köylerinden İbar adlı mahalde onlara yetişerek hepsini hayat nimetinden nasipsiz bıraktı.

Bundan başka İbni Hafs adlı şakiyi ve Navarra küffârının reislerini idam ederek intikamlarını almış oldular. İşte bu külfetsiz yardım hicri 269 senesinde meydana gelmiş, Müslüman askerler para ve ganimetlere mâlik olmuşlardır. Bundan sonra Melik, oğlu Münzir’i sınırlara bıraktı, kendisi de Kurtuba’ya döndü. Onu saltanata veli tayin edip, üç sene sonra hicri 272’de dârül sürûra yani mutluluk yeri olan cennete uçmuştur.

nadide bir mücevher gibiydi

o bu dünyada

mum gibi olurdu düşman

azameti karşısında

sanki hiç yoktu

hiç gelmemiş bu dünyaya

rüya mıydı acaba

uyan artık ey gönül

Merhum Melik, babası II. Abdurrahman gibi altmış beşe varmıştı. Saltanat müddeti otuz dört seneye erişti. Bahtsızlığı nedeniyle bütün vaktini o asırda meydana gelen türlü belâların izalesi ve ıslahına hasrettiğinden, kendisinin oluşturduğu medeniyetin geliştirilmesine yönelik hasenâtın icrasına zamanı olmamıştır.

* * *

Altıncı Endülüs Meliki Münzir Bin Muhammed’in Zamanı

Melik Münzir saltanat makamına çıktığında otuz üç kardeşi de hayattaydı. Bunların saltanat davasından uzak durmayacakları ümidiyle Muhammed bin Abdurrahman zamanında her yere yayılan eşkıyalık olayları beyan olunan İbni Hafs’ın ektiği fesad tohumlarının bir mahsulüydü. İfsad icrasına ve ziyana uğratmaya fırsat kollayan Gâlib adlı eşkıya pisliği, fitne ocağını ateşlemeye kalkarak Afrikiye’den gelip memleketin durumunu karıştırmış olan Berberî Hıristiyan ve Yahudilerden bir kısmını başına toplamıştı. On bin kadar süvari ve bundan daha fazla piyade ile Arkosta şehrini istila ettikten sonra Tuleytula’ya gelmişti. Hıristiyan ve Yahudi sakinler, Tuleytula’yı Gâlib bin Hafs’a teslimde olanca kuvvetlerini gösterdi. Kuzeydeki memleketlerin önemli yerleri asilerin eline geçmişti.

Melik Münzir, babası zamanında hâcib olan, yiğitliği ve faziletiyle meşhur, kendisinin de güvendiği bir şahıs olan Hişâm bin Abdülaziz’i bir asker grubuyla eşkiya takımının def ve izalesi için görevlendirdi. Ancak Galip çok hilekârdı. Bir oyun oynamaya da çok istekliydi. Ancak bu durumdan haberdar olunca derhal pişmanlığını dile getirerek af ve eman için acale etti. Fakat Tuleytula şehrini teslim aldıktan sonra bazı eşyayı ve yaralıları sınıra kadar götürmek için yeterli miktardaki hayvanatı vermek suretiyle Hişam’ı hoşnut etti. Hişâm hilekâr düşmandan gafildi. Bu surette kan dökülmeyerek şehrin ellerine geçeceğine ve isyancı güruhunun kolayca İspanya’dan def edileceğine memnun olmuştu.

Bu durum Münzir’e beyan edildi. Münzir, gizli olanı çok iyi bilen, görgülü olması cihetiyle düşmanın sözüne ve verdiği şeylere asla itimad etmeyen bir kişiydi. Bu yüzden bu tür şeylere güvenilmemesini emr ve ferman eylemişse de, içi çok saf olan Hişâm, Gâlib’in önerdiklerini güvenilir mertebede görüp Melik Münzir’in uyarısını yalnız bir vesvese olarak düşünmüştü. Hem de talep edilen eşya yüklü hayvanlar verilince anlaşmada da olduğu gibi mezkûr şehir kendisine verilmediği surette tüm kuvvetlerini sarfederek alınması mümkündü. Külfetsiz bir savaş olması istenirse, kan dökülmeyerek iş bitmiş olacaktı.

Bu iki şeklin hangisi olursa İbni Hafs’ın hilekâr düşüncelerinin tesirine meydan bırakmayacağı kanaatinde olduğu halde, hilekâr düşmanı, işlerin karşılıklı konuşulup düzeltilmesinde garip bir açmaz göstererek isteklerine ulaşmış ve mağlup iken galip olmuştur. Yani kararın şartlarından olan davarlar biraraya getirilip hazırlandığında, Gâlib bin Hafs adamlarının bir miktarını şehrin içinde saklayarak nakledilecek eşya ile de diğer adamlarını şehirden çıkaracaktı. Kendisi de yürüyerek yola koyulacaktı.

Hişâm bin Abdülaziz, insanların hepsi öldürülmeden gailenin bitirilmiş olması muvaffakiyetine teşekkürle beraber tahliye olunmuş olan şehre girdiler. Daha sonra maiyetinde bulunan asker topluluğuna gerek kalmamış olduğunu, yerlerine dönmeleri gerekliliğini Münzir’e arz etmiş, Münzir de bu sevinçli haber karşısında memnuniyetini göstererek askerlerin geri dönüşlerine izin ve ruhsat verdiğini fitne ve musibet çukurunun rehberi yani Gâlib işitti. Yolda biraz arkadaş edinerek eşkıyalığın hamuru olan ihtilaf ve azgılık konularının mevsim bitiminde icra edileceğini tamamen bilerek zikr olunan eşyalarla hastaları nakletmek için emrine verilmiş adamları ve hayvanları bir hamleyle ateş saçan kılıçlarının azığı yaptı. Tuleytula şehrinde gizlediği adamları da uyarıp, süratle dönüp Tuleytula’yı teklifsiz zaptederek tasarrufları altına aldılar.

Bu korkunç haber Münzir’in kulağına gidince gazab ocağı ateşle dolmuş, işlerin başlamasında tedbir ve kusur suçuyla edepli ve faziletli Hişam, masum olarak vefasızlık ve gazaba maruz kalmıştı. Bu durumda asi Gâlib üzerine bizzat asker sevketmeye kalkışmıştı. Abdullah adlı biraderini maiyetine alarak arzusu yönünde gitmeye önem gösterdi. Fitne ve fesadı yayan Galip ise Hişam’a mukavemet edemeyeceğini bildiğinden, korunaklı olan Tuleytula’ya çekildi. Zaman zaman etrafa asker göndermek suretiyle üzerine gelen askerleri meşgul ederek, günlerini ve gecelerini böylece geçiriyordu.

Münzir de bu şekilde bir sene kadar vakit kaybetmiş, tek başına işi halledemeyip 275 senesi Safer ayında düşman üzerine şiddetli bir hücum gerçekleştirirken,

Allah’ın takdir ettiği iş yerine gelsin diye

kendi ayaklarıyla, bile bile dosdoğru gitti

sözü mealince şehadet mertebesine ulaşmış, yönetim işinden kurtulmuştur.

* * *

Melik Abdullah Bin Muhammed’in Zamanı

Münzir anlatıldığı surette rıdvan bahçesinde güller içindeki köşküne gittiğinde, maiyetinde bulunan biraderi Abdullah derhal Kurtuba’ya gitmiş, meşhureye niteliğini beyan etmiş, Münzir de onu veliaht tayin etmiştir. Önemli üyeler ve vezirlerin seçimiyle yönetim makamına layık görüldü.

Bu esnada Gâlib bin Hafs’ın takımı Kaştale ve Ragune memleketlerini idare ettikleri için, Melik Abdullah bunların ortadan kaldırılması niyetiyle gitmeye hazırlanıyordu. Bu sıralarda Kâsım ve Özbek adındaki biraderleri, meşhurenin saltanat makamına Abdullah’ı seçmesini haksızlık addederek, düşmanlık ve uyuşmazlık ateşini alevlendirdiler. Secûne ve Şiriş şehirlerini ele geçirdiklerini, İşbiliye valisi olan oğlu Muhammed’in de bunlara uyarak şehri teslim ettiğini haber almıştı.

Mürde, Lişbune şehirleri ve Cehn memleketi de isyan etmişlerdi. Yönetimin dahilini yer yer fitne ve fesat ateşi sarmıştı. Kurtuba ahalisinde de serkeşlik alâmetleri oluşmaya başlamıştı. Böyle birkaç yerden alevlenen ihtilal ateşini kolaylıkla söndürmek ihtimali olmadığı halde yeni makam sahibi padişah Abdullah güçlü niyetinden vazgeçmeyerek mevcut kuvvetlerini çeşitli bölümlere ayırarak uygun yerlere sevketti.

Kurtuba halkının isyan ve kalkışmaya yönelik fikirlerini yatıştırıp itaate davet etmek hususunu güvendiği vezirlere havale etmişti. Kendisi de bir miktar askerle Merda şehrine gelerek ahalisini itaat altına almıştı. Bir fırka asker de Şelbune şehrine sevk edilerek isyan etmiş olan memleketin valisini yakalattıktan sonra isyancı güruhunu def etti. Elbiriye, Rotda, Cehn memleketleri taraflarına yönelerek buralarda da muharebeyle isyancıları hezimete uğratmıştır.

Diğer taraftan da Abdurrahman El-Muzaffer adlı oğlunu, isyan biçimi daha önce anlatılan diğer oğlu Muhammed’in üzerine göndermişti. Onu itaat altına almak için kendisine nasihat ve teminat verilmemiş, zaruri olarak zor kullanmaya lüzum görülmüştü. 282 senesinde Abdurrahman bir miktar süvariyle biraderinin üzerine gitti. İşbiliye şehri civarında karşılaşarak muharebeye tutuştular. Sonuç olarak biraderi ve amcası Kâsım’ı ele geçirdi. Ancak biraderi Muhammed’e savaş meydanındaki karışıklıkta ölümcül bir yara isabet etmiş olduğundan, birkaç gün geçtikten sonra üzüntüyle vefat etmiştir. Ancak babasının emriyle öldürüldüğü haberleri yayılmış olduğundan, kendisine Muhammed’ül Maktül [katledilen Muhammed] denilmiştir. Abdurrahman isminde dört yaşında bir oğlu kalmış, ona da İbni Muhammed’ül Maktül ismi verilmiştir.

Bu aralık Hıristiyanların memleketlerinde de ihtilal ve karışıklık eserleri zuhur etmişti. Onun izale edilmesinin gerekleriyle uğraşıyorlardı. Bir de Asturiş kralı III. Alfons ve İslam hükümdarı arasında sulh kaideleri akdolunduğundan, şu anda Arapların dağınık ve parçalanmış durumlarından istifade edemiyorlardı. Bunun dışında belki Arapların bu taraftan def edilmesi hususunda onlara yardımları olmuştur.

Kral Alfons’un memleketinin sınırları korumasız olduğundan, Gâlib bin Hafs, Cıllikiye memleketini istilâ etmek niyetiyle Melik Abdullah’ın akrabasından Ebulkasım Ahmed bin Muaviye’yi Berberî kabilesinden ve diğer rezil şahıslardan oluşan altmış bin askerle o tarafa gönderdi. Hudut tarafında bulunan kumandanlar, bahsedilen askerlerin barış halinde bulundukları kralın memleketlerine hücum edeceklerini Melik’e bildirdi. Kralı da bu durumdan haberdar etmiş olduklarından, kral ona göre hazırlanmıştı. 288’de, Semure adlı yerde Ebu’l Kâsım ile rivayete göre dört gün süren harp sonucunda bu topluluğu perişan ederek yenilgiye uğratmışlardır. Ebul Kasım da bu savaşta ölmüştür.

İşte bu olay her ne kadar isyancı takımının kuvvetini zayıflatmış ve yönetimin kuvvetinin artmasına ve refah seviyesinin ve güvenilirliğinin yükselmesine neden olmuşsa da İslam mutaassıpları arasında “Melik, Gâlib’le ittifak kurarak müşriklerden intikam alması gererekirken tam tersi Hıristiyanlarla barış imzalayıp Müslümanlarla savaşarak yüce şer’i naslara aykırı davranmıştır” diye zihinleri karıştıracak dedikodular çıkarmışlardı. Bu nedenle iç güvenlik henüz tamamen sağlanamamıştı. Ancak Melik bu dedikoduya kulak asmamış, tam tersi, Kral Alfons’a Abdullah el-Gameri adlı güvenilir bir reisini göndererek isyancılar aleyhine ittifak ve sulh maddelerinin artırılmasını istemişti.

Bu durum fakihler nezdinde kötü karşılandı. Hatta İşbiliyye şehrinin camilerinde okunan hutbelerde Melik’in ismi zikredilmedi. Bu vecihle zihinlerde galeyan meydana gelmeden fakihlerden ve hatiplerden pek çoğu tutuklanarak Afrika’ya gönderildi.

Bu fesat ortamı Galib’in tahriklerinin bir eseriydi. Önceden zikredilmiş olan Abdullah el-Gameri, maiyetine tayin olunan askerle Galib’in üzerine gitmiş, çeşitli mevkilerde bozguna uğratmıştı. Nihayetinde 296 senesinde bir çölde karşılaşmışlar, Galib’in süvarilerini tamamen telef ve tarümar etmişti. Merkum şaki Tuleytula şehrine firar etmiş, muhasara üç sene kararlılıkla sürmüştür.

Abdullah el-Gameri bu muzafferiyetten sonra yine başlangıçta vali bulunduğu Merda şehrine yönetici olmak emelindeydi. Bu memuriyet ise zikri geçen şehzade El-Muzaffer’in de bir arzusuydu. El-Muzaffer babası Melik Abdullah’a El-Gameri’nin isteğinden bahsederek emekli edilmesini rica etmiş, Merda valiliğinin kendine verilmesini niyaz ve istida eylemişti. Ancak Melik, El-Gameri’yi yaptığı hizmetlere mükâfat olarak emekli etmenin adalet ve insaniyete yakışmayacağını, onu ömrünün sonuna dek Merda valiliğinde kullanıp istihdam edeceğini beyan etmiştir. Ama El-Gameri, El-Muzaffer’in infialinden çekindiği için memuriyetten affolunmasını Melik tarafına arzetmiştir. Bunun üzerine birkaç gün sonra davet edilip asâkir-i hassa’nın başına emir tayin edilmiştir.

El-Gameri bu memuriyette bir yandan El-Muzaffer’e iyi niyetli olduğunu gösteriyor, diğer taraftan da Melik’in meclisinde fırsat geldikçe padişahın temiz kalbini El-Muzaffer’den çevirmeye çalışıyordu. Saltanat vârisi olarak da Abdurrahman bin Muhammed’ül Maktuli’yi öne sürüyordu. Bu maksadın icrasının son kısmında herkesin kabulünü kazanmak için El-Gameri, Abdurrahman’ı devletin ileri gelenleri -meşayih vesaire ile görüştürmüş, güzel yetişmesi için de sa’y ve gayret sarfetmiştir.

bir mücevher

hakiki olursa eğer

onu terbiye etmek (işlemek)

kolay olur elbet

mefali üzere, hakikaten Abdurrahman doğuştan kabiliyetliydi. On yaşındayken Kuran’ın hıfzı, fıkıh ve hadis iliminde tek olmanın dışında, at binme ve yetiştirme ilminde mahirdi. Vücudu ve bünyesi de kuvvet kazanmış, güzel ahlak ve tavırları halk arasında şöhret kesbetmişti. Sonuç olarak El-Gameri’nin tedbirleri ve çabalarının eseri olarak her nevi ilim ve fende emsalsiz hale gelmişti. Küçükten büyüğe herkesin kalplerinin sevgilisi olmuştu.

Melik Abdullah, 300 senesinin Rebiülevvel ayında hastalanıp yatağa düşmüş, yirmi iki yaşındaki Abdurrahman’ı saltanat vârisi tayin etmişti. Birkaç gün sonra da Allah’ın geri dönüş fermanına lebbeyk deyip icabet ederek -“Muktedir bir melikin karşısında sadâkatle oturdu”- göç yoluna koyulmuştu.

üzüntü veren, rahat kaçıranın

elinden, el-aman

zulme tapan can avcısının

elinden, el-aman

bir ömür geçti hiçbir şey ekmeden

yan gelip yatanın elinden, el-aman

bir sert mücevher gibi otuz yıl

kırılmayanın elinden, el-aman

Melik adalet, merhamet, yiğitlik ve cömertliğiyle, seçkin faziletleri ve yüksek derecesi olan, talih ve talihsizlikler karşısında tahammül ve tevekkül sahibi, sözünde duran, metanetli, herkese iyi davranan, görgülü, medhe layık huyları olan bir padişahtı.

* * *

Melik III. Abdurrahman Zamanı

Önceden veliaht tayin edilen Abdurrahman ciddi, akıllı, uyanık, merhametli ve himayeci kişiliğiyle şöhretlenmiş, haysiyet, vakar ve metanetiyle nam salmış, güzel tavırları olan bir civanmertti. Bundan dolayı Abdullah’ın soy ağacının meyvesi olan Abdurrahman el-Muzaffer sahip olduğu yiğitlik, iyi ahlak gibi sıfatlarıyla bahsi geçen olaylardaki güzel hizmetleri cihetiyle imtiyaz kazanmışsa da, meşrebinde sertlik ve şiddet olduğundan hükümet idaresinde mülayim olup itidal sağlayamayacağı düşünülerek, halk arasında, yeğeni Abdurrahman İbni Muhammed’ül Maktül kendisine tercih edilmişti.

Bu cihetle memleketin ahalisi her ne kadar Melik Abdullah’ın vefatından dolayı üzülmüşse de, Abdurrahman’ın saltanat tahtının vârisi olmasından ziyadesiyle memnun olmuşlardır. Bir asrın yarısı yani elli sene müddetince şan ve adaletle muhafaza edeceği saltanat tacı ve hükümranlık alâmetlerini giyindiği gün, ahali tarafından şenlikler yapıldı. Önceden zikredilen El-Muzaffer de Abdurrahman’ın seçkin görünüşü cihetiyle ona meyletmişti. Çekememezliği bir yana bırakıp, samimi bir kalple kendisine muhabbet duymuştu. Hatta herkesten önce ona biat etmiş, Melik Abdurrahman da amcasını kucaklayarak mutluluğunu göstermişti. Hakkında güzel düşüncelerini ve kabulünü ilan etmek için tüm ahali onun ismine ‘emirel müminin’ ve ‘nasruddinullah’ ünvanlarını ilave ettiler.

Uzun müddetten beri devam etmekte olan ihtilaller, müllkiyenin ıslahına teşebbüs etmeden önce Kurtuba ahalisi arasında tefrikaya yol açan bazı sebeplerin ortadan kaldırılması çarelerinin bulunması gerekiyordu. Melik tarafından alınan hikmetli ve ıslah edici tedbirlerin eseri olarak hanedan arasında cereyan eden bencillik ve nifak, ittihad ve ittifaka dönüştürülmüştü. Düşmanlık ve dikbaşlı tavırlar da insanlığa ve hemfikir olmaya çevrilmişti.

Daha sonra fesatçılar güruhu tarafından istilâ edilen mevkilerin kurtuluşu hususunda süratle işe girişildi. Çünkü Gâlib bin Hafs, Tuleytula şehrini merkez ittihaz ederek Tace nehrinin Tulbeyre şehrinden kaynağının nihayetine kadar suladığı mahallerden, bütün Aragon ve Katalon memleketlerine, kıyı şeridindeki Tartûşe’den Mursiye’ye kadar olan mevkileri zaptetmişti. Bu cihetle İslam hükümetinin hemen hemen yarısını gasp ederek tasarrufu altına almıştı. Hal böyle olunca Melik 3. Abdurrahman bahsi geçen memleketlerin ecdadından vâris olduğunun bilincindeydi. Ayrıca, tüm halk güzel yönetimi ve adaleti nedeniyle emir ve yasaklarına aşk ile bağlıydı.

bir sultan, tebâsına

zulüm ederse eğer

dostları düşman olur

zor günlerinde

tebânla barış, kal emniyette

hasım savaşından

adil padişahın, ordusu

olur tebâlarından

Bu yüzden emr-ü fermanına hâzır ve nâzırdı. Buna dayanarak çeşitli eyaletlerin ahalisinden kırk bin adet asker toplanarak Tuleytula’ya gönderilmişti. Bu durumdan dolayı İbni Hafs’ın direnişe güveni kalmamış, oğlu Cafer’i yerine bırakarak karşılık vermek için gerekli şeyleri tedarik etmek üzere süratle Belensiye’ye gitmişti. Tuleytula’ya kadar vaki olan kalelerin hepsi itaat altına dönüp padişahın lütfu gölgesine sığınarak emniyet buldular.

Bu zaman zarfında Tuleytula’yı da zaptetmek mümkün olduğu halde, vakit geçirilmemesi gerekiyordu. O zamana kadar Gâlib topladığı askerle yardıma gelebilirdi. Bu düşünceye dayanarak El-Muzaffer’in tedbiri ve tertibi gereği doğruca Belensiye’ye gidilmesi uygun görüldü. Bu cihetle o tarafa giderlerken Gâlib’in döndüğü haberi alındı. Tüm askerler kalplerinde güven duygusu ve yiğitliklerinden doğan mutlulukla savaşa hazırlanmışlardı. Kavanka adlı şehrin yakınlarında küçük Kovar nehrinin geçtiği bir derede saflar karşı karşıya geldi. Her ne kadar Galib’in askeri çok ve Tudmir, İlbira memleketlerinin en meşhur cengaver reislerinin idaresindeyse de, süvârisi az idi. Hem de düşman askeri gibi silahları mükemmmel değildi.

El-Muzaffer askerlerini düzenlemiş, baştaki kuvvetleri kendi yönetimine, orta kuvvetleri Melik Abdurrahman’a, sağ ve sol kuvvetleri de savaş tecrübesi olan iş bilen iki zata ihale etmişti. Ordunun gerisindeki görevler de, düzenleme ve asayişi sağlama konularında nam salmış meşhur Abdullah’ın uhdesine ve dirayetine havale edildi. Abdullah her ne kadar ihtiyarlamışsa da, yiğit, harp uzmanı ve tedbirliydi. Melik’in çocukluğundan beri özel hizmetlerinde bulunurak onun iyi terbiye edilmesiyle liyakat kazanmıştı. Yönetim makamıyla tahsil etmiş olduğundan, hizmetlerini hayatının sonuna kadar göstermek ve sadakat niyetiyle bu seferde padişahın hizmetinde bulunmak için bu meşakkatli sefere katılmıştı.

Sonuç olarak, tarafların öncü kuvvetleri savaş meydanında birbirleriyle sözlü atışmalara başladılar. Sonra diğer fırkalar birbirlerine hücum edip, savaş meydanında;

çekilmiş kılıçlar, oklar

patlatmış aslanın ödünü

filin beynini

mantığı üzere mahşerden bir numûne gibi insanlar birbirine girdi. O solgun çöl;

kılıçtan, gürzden, tozdan topraktan

davul sesinden

görünmez oldu lacivert gökyüzü

simsiyah karanlıktan

mefhumu vechiyle kıyamet yerinden bir eser oldu. Bu hal ile bir müddet iki taraf birbirine ölüm şerbetinin kadehlerini sunduktan sonra, isyancılar üzerine süvariler sevk edildi.

Güçleri sarsılıp direnişleri kırıldıktan sonra bu fesat taifesinden yedi bin asker harp sırasında kılıçtan geçirilmiş, pekçoğu da yaralanarak düşkünlük toprağını döşek eylemişlerdi. Kurtuluşa nail olan gaddar düşman askeri, gece olana kadar firar nimetini tatmıştır.

Melik, melek gibi bir insandı. Savaş meydanının mezbaha misali ölülerle dolu olduğunu görünce insaniyeti ve merhameti gereği içi kan ağlamış, iki tarafın yaralılarının istisnasız tedavi edilmelerini tenbihlemiştir. Geri kalan isyancıların takip edilip hizaya sokulması hususunu Muzaffer’e havale ederek Kurtuba’ya dönmüştür. El-Muzaffer de her tarafta zafer elde ederek İspanya’nın doğu kısımlarını tamamen itaat dairesine dahil etmiştir. Fakat İbni Hafs, sağ kalan eşkıya güruhuyla geçilmesi zor bazı yerlere sığındığı için onu ele geçirememiştir.

Melik Abdurrahman bundan sonra da vakit harcamadan, 300 senesinde bizzat İlbire memleketi isyancıları üzerine hareket etmiştir. Şehri ve o çevrenin ahalisini itaat altına almıştır. Bu seferde iki yüz adet şehir ve kale mukavemet gösterilmeden kendisine arzedilerek boyun eğmiştir. Bu fetihlere erişmesi üzere Melik yine Kurtuba’ya dönmüştür. 305 senesine değin beldelerin güzelleştirilmesine, memleket işlerinin ıslahına, bu konuda maliye işlerinin tanzimi ve denizcilik mühimmatının geliştirilmesine uğraşmıştır.

Bu önemli şeyleri gerektiği gibi yoluna koyduktan sonra bütün memleketin umumi asayişini sağlamak niyetiyle Gırnata, Mursiye, Belensiye, oradan sahil boyundaki Tartûş şehrine gitmiştir. Daha sonra Sarkosta’ya ulaştı. Şehrin ahalisi uzun zamandan beri isyan halinde oldukları halde Melik’in gelmesiyle itaat altına girerek hepsi padişahın alışılagelmiş af ve merhametine uğramışlardır.

Sarkosta şehri ruh dinlendiren bir mevkide olup;

aralık, ocak, şubat ve mart’ta

lale ile dolmuş her yer

hava güzel, süslenmiş yerler

ne sıcak, ne soğuk, bahardır her yer

meali vechiyle havası ve suyu pek latif olduğundan, El-Kasr adlı sarayda birkaç ay yerleştirilmek üzere burası tasarlandı. Bu esnada Bertat dağlarına kaçan ve saklanan İbni Hafs, Endülüs’teki İslam yönetimini aralarında yarı yarıya paylaşmak üzere Melik tarafına bir mukavelename göndermişti. Abdullah tarafından cevap olarak bu şakiye bir ay zarfında gelip af ve eman talebinde bulunması, gelmediği surette terbiyesine ve cezasına bakılacağı duyurulmuştur.

Gâlib İbni Hafs, 306’da Hoşka şehrinde toprağa girmiş, oğulları Süleyman ve Cafer bir müddet eşkıyalık meydanında kararlılıkla mücadele vermişlerse de, Cafer, Tuleytula’da birkaç sene erzak ve mühimmatı sınırlı olarak mahsur kalmıştır. Daha sonra dört bin süvariyle Asturiş Hıristiyanlarının yanına kaçmıştır. Melik Abdurrahman 315 senesinde Tuleytula’ya girince firar etmiştir. Tuleytula şehri Gâlib’in eline 270’de girmiş olduğundan, tahminen kırk beş sene müddet şakilik ve isyan pisliğine bulaşık olarak kalmıştır.

Beyan olunduğu üzere bu iç ihtilaller üç melikin saltanat zamanlarında yani altmış seneden daha çok devam etmiştir. Bu müddet zarfında İspanyalılar fırsat bulup kuvvet kazanarak yavaş yavaş memleketlerinin topraklarını genişletmişlerdi. Bu esnada II. Ordino, Asturiş’in eski payitahtı olan Avid şehrini terk ederek Lion şehrine nakletmiştir. Orada Lion krallığını teşkil ettikten sonra Portekiz ve Esteramador memleketlerine sefer düzenleyerek memleketlerini genişletmiştir.

Bunun gibi Navarra kralı Sanşo Garses de Duyûce memleketiyle Aragon memleketinden bazı kaleleri yönetimi içine almıştır. Cafer bin Gâlib, Lion kralına gidip kendisine asker bakımından yardım yapıp bu vesileyle de düşmanlarına muzaffer olursa her hükmüne boyun eğeceğini ve tabiiyetini kabul ederek haraç vereceğini ifade etmişti. Kral da gençlik hevesiyle kafası karışık olduğundan ve henüz kraliyet tahtına geçtiğinden yönetiminin ilk zamanlarında İslam yönetiminden intikam alarak şan ve şöhret kazanmaya çok hevesliydi. Kral, İbni Galib’in önerisini düşünerek kabul etmiş, yardımına bir ordu düzenleyip hazırlamıştı. Kralın sülalesi ve avanesini kazanmak bu vecihle de hükümetine kuvvet vermek sevdasıyla Cafer gibi bir serkeşe yardım etmesi, gerçekleşmesi mümkün olmayan mutasavver [farazi/hayali] bir faydaya hırsla yaklaşmak ve tehlikeden doğmuş saçma bir hareket olduğundan, sonuçta suçunun cezasını çekmişti.

Bu esnada Hıristiyan ahali ve ehli İslam arasında nifak icabı olan pekçok olaya malca ve bedenen güç sarfetmeleri politikalarının gereklerindendi. Bunun gibi Kral bu defalık hareket ve fiillerinden pek de hoşnut olmadıkları cihetiyle İslam tarafından da Hıristiyanlar aleyhine karşılık vermek amacıyla sebepler bulunabileceği bunun da fesat ve nifak kabiliyetlerini kuvveden fiile getirilmesi mümkün olduğundan, şu aralık, zikrolunan hareketlerin akıl ve hikmet esaslarına uygun düşmediği açıklık kazanmıştı. Kral, Cafer bin Gâlib’e ettiği yardımla Semure muharebesinde kazanmıştı. Zikri müstehcen pekçok barbarlıklar ederek haylice esir de almıştı. Ancak El-Muzaffer, cesur İslam askeriyle 318 senesinde yetişerek gerek Kral ve gerekse Gâlib’in tüm askerlerini tarümar ve perişan etmiş, kendilerini de Devter nehrinin öte yanına geçerek kaçmaya mecbur bırakmıştır. Böylelikle tuttukları işte bunları pişman etmiş, kendisi de zafere ulaşmış olarak Kurtuba’ya dönmüştür.

Melik Abdurrahman içte ve dışta ortaya çıkan ihtilallerin def’ine muvaffak olduktan sonra Afrikiye taraflarında bir olay meydana gelmiş, oralarda da kendisine müdahale fırsatı verilmiş, bu da bir kat daha şan ve büyüklüğünün artmasına sebep olmuştur. Çünkü bu tarihten iki yüz sene önce I. Abdurrahman Kurtuba’da Emevi devletini kurduğu sırada, şeref sahibi hazreti risalet penahi cenap Ali El-Murteza kerremallahü teala vecheh hazretlerinin evladından Şeyh İdris, Hicaz taraflarında pekçok taraftar kazanarak Bağdad halifesinin dikkatini çekmişti. Bu yüzden kendisine tâbi olanlarla beraber Mağrib’e sürülmüştü. Bunlar Fas şehrini bina ve imar etmişler, Şeyhin evladı da Fas hükümetini teşkil etmiştti.

Önceden bahsedildiği üzere I. El-Hakem zamanında Endülüs’ten oralara hicret eden ahaliyle kuvvet ve iktidar kazanmışlardı. Bu esnada yönetim makamında oturan Yahya bin İdris’i, Şia takımından Ebu Muhammed Ubeydullah, Fas şehrini muhasarayla tazyik altına almış, adı geçen melik tüm varını vererek vergi ödemeyi taahhüt etmişti. Şu her yeri saran sıkıntı halinden kurtularak yönetim makamında kalmışsa da, şan ve nüfuzu aşağılara inmiş olduğundan o civarda bulunan Miknâse emiri Musa bin Ebi’l Âfiye gelip Yahya’nın görevine son vererek yönetimi gasbetti ve tasarrufuna aldı.

Ancak Zenata kabilesinin meşayihi, zorlamayla zuhura gelen yeni idareyi kabul edemeyip aralarında yine yönetim oluşturmanın sebeplerini müzakere ettiler. Bu emrin husulünün İspanya’da hükümran olan Emevi hanedanıyla İdris oğulları arasında münasebet ve dostluk esaslarının düzeltilmesine dayandığını ittifakla kabul ettiler. Ve Melik Abdurrahman da şu konunun güzelce düzeltilmesi zımnında yardım taleplerine dayanarak vakit kaybetmeden meselelerini halledeceğine ve yeterli miktarda asker göndererek yardım edeceğine söz verdi. Derhal Miyorka valisi Cafer bin Osman ile deniz emiri Ukayli’yi Zenate meşayihi ile ittifak yapmak üzere Afrika’ya gönderdi. Bunlar 319 senesinde Tanca ve Sebte şehirlerini ele geçirip, istihkâmlarını tamir edip, içerlerde askerleri saklayarak İbni Eb’il Âfiye üzerine gitmeye hazırlanırken, İbni Eb’il Âfiye de adı geçen Abdullah el-Fâtımiye’nin infial ve gazabından ziyade Kurtuba Meliki Abdurrahman’ın gücünden korkuyordu. Bu yüzden Fas şehrinde Abdurrahman’ın hükümetini tasdik ve ilan etmeye mecbur oldu.

Bu hadise Muhammed Ubeydullah’a aksedince, Hâmid bin Hemedan el-Hemdâni adlı kişinin emrine bir miktar asker verip Fas şehri üzerine gönderdi. 321 senesinde Fas’ı savaşmadan ele geçirmişse de Endülüs’ten gelmiş olan askerlerin komutanlarından Ahmet bin Bekr bin Abdurrahman bin Sehl’ül Cezami süratle gidip istihkâmları onarmaya vakit kaybetmeden bir hücumla şehri aldı. Yedi bin nüfusu kılıçtan geçirip Hâmid’in reisini de Melik Abdurrahman’a yolladı. İbni Bekr bu hizmete mükâfat olarak Fas valiliğine atanmışsa da bu aralık Abdullah’a halef olan oğlu Ebu’l Kâsım 320 senesinde bütün askerini Fas muhasarasına göndermiş, yedi ay zarfında Fas’ı yeniden Fatımîlerin hâkimiyetine almıştır. İbni Bekr de bir şekilde ele geçirilip zincire vurularak Ebu’l Kâsım’a götürülmüştür.

Abdurrahman gibi iktidar sahibi bir hükümdara göre Fatımîleri o taraftan uzaklaştırmak imkan dahilindeyse de bunun için sarfedilecek himmeti İspanya’daki din düşmanları ve fesatçı güruhu hakkında kullanmak daha evlâydı. Sadece Tanca ve Sebte mevkilerinin iyi şekilde korunmasıyla yetinilerek şimdilik Fas’taki dertlerden yüz çevirilmesi münasip görülmüştü.

Bu esnada Melik Abdurrahman, Kurtuba’ya üç saat mesafede bulunan Vadi-i Kebir kenarında Medinetü’z Zehra ismiyle anılan bir saray yapmaya kalkıştı. Bu bina dört bin üçyüz adet tek mermer sütun üzerine oturtulmuş ve her gün altı bin adet yontulmuş taş imal ettirerek rivayet üzere her sene üç yüz bin dinar sarfedilip yirmi beş senede bitirilmiştir. Bu büyük saray dokuz safir kubbe üstüne yapıldığından beri ne mimar hayalinin şekillendirmesinden geçmiş ne resmi mühendislerin aklına gelmiş, devrin ucubesinden ibret verici ucube ile süslenmiş envai çeşit ziynetlerle donatılmış dağ gibi mücevher kullanıldığından, gümüş ve altın madenlerinin iflasına sebep olmuştur. Övgü ve hayranlık kitâbesinin ünvanı mahiyetindeki;

zehî firdevs sâni kim olur sâlis anladıkça

zeminin Kâbe-i ulyâsı, çarhın beyt-i ma’muru

[Ne hoş, cennetin ikinci bahçesi ki üçüncü olur anladıkça

Yeryüzünün yüce Kâbe’si, gökyüzünde onun izdüşümüdür]

neşidesi ile;

eksiksiz nimetleri ve lâtif esintisi ile

bir şehir verildi ona ki, rıdvan cennetinden bahseder

övgüsüne lâyık suyu ve havası ile, ayrıca mevkiisinin seyrine doyulmaz güzel manzaraları da ilave olarak devrin padişahına tabiydi. Marifet sahipleri, özel askerleri için de civarında pekçok daireler tanzim ederek bu mevkiyi bir şehir suretine sokmuştur.

Bu eserler namdar seleflerce bakılmaya, haleflerce de itibar görmeye layıktı. Böyle yadigâr ve ibret verici eserler, zamanlar ve asırlar boyunca âlemde payidar olması gerekirken bu da Büyük Kurtuba Camisi gibi kutsal olmadığı halde taassup sahibi Hıristiyanların eline geçtikten sonra kıymeti bilinmeyip yerle bir edilmişti. Bu durum üzere adı ve izi silinmiş olduğundan ne kadar üzülsek az gelir. O asrın güvenilir tarihçilerinin açık beyanlarına göre sarayın daireleri bütün oymalı saf mermerler ve çinilerle süslenmiş, çatıları altınla resimlenmiş ve nefis renklerle bezenmişti. Uygun yerlerinde çeşitli resim ve şekil üzere yapılmış havuzlar vardı. Hatta bir de Kostantiniyye’de işlenmiş yeşim tabir edilen yeşil renkte bir taştan yapılmış bir havuz vardı. Üstündeki fıskiye huzur veren bir çayır resminde halis altından mamüldü. Tepesinde Rum kayseri tarafından hediye olarak gönderilmiş nadide beyaz bir inci asılıydı. Binanın etrafında benzeri görülmemiş çiçekler ve ağaçlarla düzenlenmiş pekçok bahçeler vardı. İşte bu çiçek bahçesinin meydanında, her tarafa hâkim yüksekçe bir yerde hoş bir oturma yeri bulunuyordu. Mermer direkler üzerine dayandırılmış acayip hoş bir saray ve ortasına da büyük istiridye resminde somakiden mamul süslü bir havuz bulunuyordu. Su yerine zebik fışkırtıyordu.

Bu şehirde Kurtuba Camii’ne benzer belki daha süslü bir cami-i şerif bina edildi. Bu asra kadar sikkelerin şekli Benî Ümeyye’nin Şam’da bastırdıkları sikkeler resmindeyken, bu defa Melik yaptırdığı caminin yanına bir darphane yaptırarak sikkelerin görünüşlerini değiştirdi. Halifenin zatına mahsus olan asâkir-i hassa on iki bin neferden ibaretti. Bundan dört bin neferi Zaklebi denilen güruhtan, sekiz bin neferin de yarısı Zenata kabilelerinden, kalanı Endülüs yerlisinden olmak üzere süvari olup, bölüklerinde itibarlarıyla bilinen melikin akraba-i tâlükatından zabitler ve tanınmış soylu insanlar olurdu.

326 ve bazı tarihçilerin yazdıklarına göre 324 hicri yılında Santârem yani Şenterîn şehrinde bulunan İshak bin Ümeyye, biraderinin cesaret ettiği bazı gayrı meşru işlerden dolayı siyaseten katledilmesi halife tarafından hükmedilmiş olduğundan onun intikamını almak için valisi olduğu mezkûr şehri Lion Kralı Tudmir’e takdim etti. Bunun karşılığı olarak kral da ona kâfi miktarda asker gönderdi. Her defa pusuya yatıp hilekârlıkla uygun zamanın meydana gelmesini bekleyen İspanyalılar, bu hadiseyi içlerindeki emelin icrası için rakipsiz bir nimet olarak addetmişlerdi. Ellerine geçen fırsatla Lişbune şehrine kadar girmişler, Batalyevs memleketini boyundurukları altına almışlarsa da, Merda yakınlarından üzerlerine gelen El-Muzaffer’in hücumları karşısında güçlü bir direniş gösteremeyip isteklerini gerçekleştirmekten vazgeçmişlerdi.

Eski Kaştale yoluyla Vadi-i Reme dağlarından geçmişlerdi. Küçük bir kasaba olan Mecrit’i yani İspanya’nın şu andaki başkenti Madrid’i yağmalamışlardı. Mecrit adı ancak bu olayda yazılıp beyan olmuşur. Endülüs Halifesi bahsedilen valinin bu şekilde alenen küfran-ı nimet ve hıyanet etmesinden ve tabi olan unsurların da küçücük bir vesileyle bu derece kötülük yapmalarından son derece üzüntü duymuştu. Bunun üzerine Duru nehri boyunca olan Müslüman ahali Hıristiyan zâlimlerden gördükleri korkunç muamelelere tahammül edemeyip evlerini terkederek etraftaki kalelere hicret etmekte oldukları haberi ulaştığında gayret ve cesareti bir kat daha artıp İslam memleketinde cihad ilan eden İslam gazilerinin Şelmenke mevkiine sevk olunması konusunda tüm valilare emrü ferman eyledi. Doğu ve batı tarafından bahsi geçen şehre fevc fevc İslam askeri gelmeye başladı. Abdurrahman El-Muzaffer dahi Merda’dan batı memleketlerine süvârisini, Melik de asâkir-i hassasını ve Endülüs süvârisini hazırlayarak Şelemenke’ye yetişip toplandılar. Bu sırada mevcut olan askerler de yoklama olunup tasdik edildi.

başı miğferli, teni zırh kaplı

düşmanı yakan, zafere susamış, o bir cengâver

mealince yiğitlik göstererek silahlarını ve giysilerini hazırlamış ve subaylarına emirlerine tâbi olmak üzere yüz bin adede varan nefer vermişti.

Bu ordu üç fırkaya bölündü. Kırk bin adet neferden ibaret olan olan birinci fırka El-Muzaffer’in, ikinci fırkası yine aynı miktar olup Melik’in, üçüncü fırkası ise küsuru olan askerlerden oluşup ihtiyat olarak Batalyevs valisi Abdullah bin Ahmet’in idaresi altına verildi. Bundan sonra olacak hareketleri de tayin edildikten sonra Duru nehrini geçerek kuşatma maksadıyla Semure şehrine ulaştılar. Bu şehir daha önce de defalarca tarafeynden alınmış ve ölen büyük Alfons tarafından kuvvetlendirilmişti. İçi su ile dolu iki kat hendek ile etrafına istihkâm yapılmış bir Müstahkem mevki olduğundan ve özellikle içinde Kaştale’nin seçilmiş askerleri doldurulduğundan zorla fethedilmesi imkan dahinde değildi.

Kalenin zaptı emrinde icap eden amellere Abdullah el-Gameri ile Belensiye valisi memur edildi. Eğer düşman kaleden sıkça İslam askerlerine hücüm etmekteyse de bir iş görmeyip yine kaleye dönmeye mecbur olurlardı. Bu haldeyken gelmesini bekledikleri Kral Redmir, Navarra ahalisinden ve müttefiklerinin yardım kasdıyla ilave ettikleri -Şenterîn Müslümanlarından oluşan İslam askerleri adedine karşılık miktar askerlerinin büyük patırtılarla Asturiş ve Cıllikiye dağlarından geçerek Semûre memleketine gelmekte olduğu haberi alınmıştı.

Melik Abdurrahman, Abdullah el-Gameri’yi yirmi bin askerle şehrin kuşatmasına verirken, sakat ve gazi olan

celâl ve haşmet onun

yıldızlar onun yâri

zafer onun yardımcısı

ikbal onun nedîmi

yiğitlerle Hıristiyan askerlerinin karşısına gitmiş, Semure ile Lion şehirleri arasında bir çay kenarında düşmana tesadüf etmişlerdi. O gün iki tarafın öncü kuvvetleri muharebeye tutuştu. Ancak harp ateşi çok fazla alevlenmemişti. İki gün taraflar tereddütte oldukları ve bazı tarihçilerin kavlince, Allah’ın idaresi muktezasınca bahsedilen iki günde;

ilin süvari padişahı

yaşayanların kâbesi

parlayan teni, ateş gibi gözleri

rızk ulaştıran

suyu kesilmeyen çeşme gibi

miğferi hançer, kemeri altın gibi

ayın perdesi altında saklanan âlemlere nur saçan güneş, utangaçlıkla güya âlemin sakinlerinin dökülecek kan ve telef olacak baş ve canların matemini tutup savaştaki ölümlerin çabukluğuna mâni olacaktı. Her ne hal ise üçüncü gün doğu memleketinin pehlivanı yani güneş her yeri aydınlatıp gün içinde dolanmaya başladığında, dinlerin farklı ve ırkların da birbirine aykırı olması gereği iki tarafın askerinde de intikam alma gayretiyle öldürme kabiliyeti kemale erdi.

Aynı deniz dalgaları gibi, taraflar harp için çok azimliydiler. El-Muzaffer bizzat askeri arasında bağırarak herkesi yüreklendiriyor ve coşturuyordu. Her ne mahalde zayıflık alâmetleri başgösterirse, yanan kılıç seli o tarafa süratle giderek aynen demirden duvarlar gibi sağlam olan düşman saflarına bir seferde saldırmaktan geri kalmıyorlardı.

İspanyalıların piyade askeri birbirine şiddetle kenetlenerek safları meydanda sebat ettirerek direniş gösteriyorlardı. Süvarileri çelik ve demire karışmış olarak yiğitlik ve cesaret meydanında dimdik duruyorlardı. Hatta Kral Redmir baştanbaşa zırhlara bürünmüş süvârisinin önünde yiğitlik göstermekteydi. Kaştele kontu olan Gonzales de mükemmel hücumuyla etrafa korku ve telaş vermişti. Bunlara nispetle İslam askerleri hafif kalmışlardı. Onlar kadar düzenli olmadıklarından haylice zahmet çekmişlerdi. Hücumlar sırasında İslam askerinin sağ cenahı zaafa uğramış, Tuleytula valisi İbni Ahmet askerini firardan men etmeye muktedir olamamıştı.

Bu derecedeyken, bu vakte kadar ihtiyatla davranan Melik Abdurrahman asâkir-i hassasıyla Kurtuba süvârisinin önüne geçip süratle küffar ordusunu yandan tutarak kahretmiş, ehli İslam’ın şansı tekrar güneş gibi doğarak yüksek burçlarda parıldamaya başlamıştı. Bu olayı Kral Redmir karşıdan görecek, tüm kuvvetini oraya sevk ederek öncekinden daha fazla şiddetle savaşacaklardı. İbni Ahmet de yenilgiye yüz çevirmiş olan askerini toplayarak yeniden muharebeye girişmişti. Bu sırada iki atı da telef olmuş, kendisi başına isabet eden bir balta yarasıyla şehadet mertebesine ulaşmıştı. Arslan yürekli, cesur ve iman ehlinden çok kimse de bu meydanda cennet bahçelerine yürüdü.

Bu kargaşa halinde kâinat dökülen kanlarla kaplandı. Savaşçıların kılıçlarının zulmü, güneşin ışıkları mağribin kınına girip batıncaya kadar sürdü. Dünya tiyatrosu perdelerini kapatıp, akşam olup matem giysisini giyince Hıristiyan taifesi Endülüs ordusuna tam anlamıyla direnemeyeceklerini ve Semûre kalesine de bu şekilde yardımları olamayacağını idrak etmekle;

hezimet anında ceylan gibi koşturduğum kadar,

savaşta koşturmadım kendimi

mealini hasbihal ederek, geceleyin çayın öte tarafına geçip sür’atle kaçtılar.

Melik Abdurrahman bunları takip etmedi. Fakat çay kenarında karakol suretinde bir müfreze bırakıp kendisi Semûre şehrine gitti. Semure kalesinin muhasarası için görevlendirilen harp ehlinden Abdullah el-Gameri meğer kaleleri henüz alamamışsa da düşmana baskı yapmaktan vazgeçmemiş olduğundan Melik’in dönmesi şerefiyle bir kat daha gayret göstermişler ve önem vemişlerdi. Kalenin bedeninden iki büyük delik açılıp oradan kaleye girmeye kalkışmışlarsa da, iç tarafta su ile dolu derin bir hendeğin çıkmasıyla ondan geçerek iç kısıma ulaşmak zor olduğundan, gidenlerin birazı suya gark olarak şehit olmuş birazı da düşmanın yağmur gibi yağdırdığı can yakıcı okların tesiriyle rahmet nimetiyle nimetlenmişlerdi. İşte bu saadet ehli bu büyük şehitler, hayatları boyunca ilâ-yı kelimetullah için canlarını ve başlarını nasıl feda etmişlerse, yaşamlarında dahi kalben ve ruhen İslam’a yardım için ellerinden gelen hizmette kusur etmemişlerdir. Yani bahsedilen şehitlerin naaşlarıyla hendek dolmuş, üzerlerinden geçilerek kalenin içine girmeyi başarmışlardır. Mevcut olan haçlı koruyucular direniş konusunda zayıf kaldıklarından, hepsi kılıçtan geçirilmişti. Ancak kadın ve çocuklara el uzatılmamış ve bu olay ‘Hendek muharebesi’ olarak şöhret bulmuştur.

İşte bu durum Allah’ın yardımıyla def edildikten sonra Melik kalenin yıkılan yerlerini tamir ettirmiş, sınırların emniyeti için muhafazasını tanzim etmiş, asker ve emirleri güzel muamele ile karşılayarak mükâfatlandırmış ve Kurtuba’ya hareket için dönüş adımını atmıştır. Bunun üzerine onsekiz ay geçince yani 329 senesinde Kral Redmir yeniden tüm askerlerini hazırlayarak tekrar Semûre’yi ele geçirmeye girişmiş, kale korucularının hepsini öldürmüştü. Bu haber Allah’ın izniyle celal sahibi halifenin kulağına gidince, Abdullah’ı yeterli miktarda askerle gönderdi. İslam askerleri Duru nehri civarında Hıristiyanlarla karşılaşarak çoğundan intikamlarını alıp rezil ettikten sonra civarda bulunan Gormaz adlı kaleyi alıp oradan dönerek Semûre kalesi üzerine geldiler. Hiç vakit kaybedilmeden kale yeniden cebren fethedilip ele geçirildi.

330 tarihinde, daha önce isyanının şekli beyan olunan İbni İshak’ın Kral Redmir’i terk edip Melik Abdurrahman’dan özür dilemesiyle önceki suçları affedildi. Kral da bunca zamandan beri gösterdiği düşmanca tavırlarından bir fayda sağlayamamış tebasını da hoşnut edememiştir. Bu yüzden Melik’ten sulh talebiyle 332’de Kurtuba’ya bir elçi göndermiş, beş senelik sulh ve ateşkes imzalanmıştır.

Bu esnada Katalonya memleketinde inatla karar kılan Hafs’ın evladı üzerine bir miktar asker gönderilerek bu topluluk tarümar edilmiş, fesad ocakları söndürülerek bir eser bırakılmamıştır. Bundan sonra Hafs oğulları tamamen ortadan kaldırıldı. Adları ve izleri dahi ne işitilmiş ne de görülmüştür.

Bahsedilen güçlükler bertaraf edildikten sonra Melik Abdurrahman âdet üzere Hakim’i saltanata vâris tayin etti. Lakin diğer oğlu Abdullah, biraderinin bu şekilde kendisine tercih edilmesinden dolayı infial etmişti. Taraftarlar tedarik ederek muhalefet yoluna gittiğinden kendisine bu dersi veren kötü bakışlı bir fesatçıyla beraber derdest olundu. İkisi de hapse atıldı. Bu fesatçı hayatından bıkarak hapishanede intihar ederek kahr ve ceza kılıcından kurtulmuşsa da, zavallı Abdullah ibret misali haleflerden olmak maksadına feda edilerek 338’in Zilhiccesinde geceleyin odasında öldürüldü.

Saltanatın veliahtı olan Hakem’in kardeşi Abdullah’ın affedilmesi hakkında yana yakıla yaptığı niyaz ve teklifini Melik kabul etmemişti. Cevabında, “Biraderin için vâki olan hareketi takdir ettim ve yönetim koltuğuna oturan kişi olmasaydım bu ricayı tereddüt etmeden kabul ederdim. Lakin ben bir muhafaza alâmeti bir Hükümdar olduğum için tebaya ve benden sonraki yöneticilere ibret ve basiret örneği olmak üzere hak ve adaletle davranmak için bu hususta mecbur olduğuma üzülüp hayatımın sonuna kadar teselli olamam. Şu hal ile beraber ne senin ne de benim keder gözyaşlarımız Abdullah’ı müstehak olduğu cezadan kurtaramaz. Bilmez misin ki Hazreti Ömer’ül Faruk radıyallahu anh, hak ve adaletin icrası ve şeriat kanunlarının ifası zımnında muhterem oğullarını darbettirmiştir.” dediği tarihlere yazılmıştır.

Lâkin adı geçen Abdullah, fıtri kabiliyetleri ve olgun kişiliği cihetiyle kalplerin sevgilisi bir zât olup, kendisinden merhamet beklenen halifenin onun hakkında bu derece şiddetli ve acımasız muamelelerde bulunması, insanlar arasında çirkin bir hareket olarak kabul edilmiştir.

İşte bu vakadan bir iki sene sonra, Abdurrahman’ın amcası olup saltanat hâcibi bulunan cesur kahraman, zafer sahibi Abdurrahman El-Muzaffer ecelinin gelmesiyle dâr-ı bekâya irtihal etti.

toprak oldu her kim ki

yaşadı bu topraklarda

toprak bilmez

bu toprakta ne olduğunu

her bir varak

bir hür insanın çehresidir

her bir adım

bir şehzadenin adım farkıdır

Bu esnada Fas hükümetinin idaresini ele geçirmiş olmakla önceleri Benî İdris hakkında vukua gelen yardımları karşılığında hâkim bulunan zat, Abdurrahman’a samimiyet ve bağlılığını arzederek, ismini minberlerde hutbeler okutarak zinetlendirmiştir.

Kral Redmir ile karar verilen ateşkes müddeti son bulmuştu. Hıristiyanlar zarar ziyana başlamış olduklarından, Abdurrahman El-Nasr, 339 senesinde memleketlerinde cihad ilan edip yeterli miktarda asker topladı. Ayrıca Afrikiye’den de Fas valisini seçkin süvarileriyle çağırmıştı. El-Muzaffer’in vefatından sonra vezir tayin edilen Ahmet bin Sa’di bütün askerlerin üzerine komutan tayin edilerek düşman üzerine gönderildi. Adı geçen vezir, Hıristiyanları gereği gibi hizaya getirip çeşitli yerlerde cemiyetlerini tarümar etmişti. Bunun yanısıra İslam askerleri Cıllikiye memleketini gezip dolaşarak sayılamayacak miktarlarda ganimete nail oldular.

344 tarihinde İşbiliye’den eşya ve emtia ile dolu bir gemide Mısır tarafına giderken Sicilya adası yakınlarında Mısır sultanı Muaz ed-Devle’nin bir gemisine rastlayarak gemiyi ele geçirdiler. Gemiyi İskenderiye’ye götürüp orada satarak farklı eşyalar alıp İspanya’ya geri döndüler.

Bu haber Mısır’a ulaşınca Muaz ed-Devle donanmasını hazırlayarak Sicilya adasındaki gemilerini de katarak zikredilen Endülüs gemisini takibe göndermişti. Zikrolunan İspanya gemisi de Meriye adlı limana henüz gelmiş ve yükünü boşaltmaktayken donanma yetişerek gemiyi yükü ile beraber ele geçirmişlerdi. Ayrıca limandaki tüm gemileri de yaktıktan sonra Mısır’a geri dönmüşlerdi.

Bundan dolayı hâcib Ahmed bin Sa’d yirmi bin süvariyle Afrikiye’ye geçip Mısır yönetimine tabi ticaret merkezlerinden olan meşhur Tunus şehrine ulaştı. Belde halkı yalnız karadan olan kuşatmaya bir miktar yiğitlik ve metanet göstermişlerse de sonradan denizden de donanmayla baskı altına alınmalarıyla;

cânı (ruhu) satın alan

cismi bedava alır

meali vechiyle canlarını kurtarmayı mallarına tercih edip hepsi ‘ak akçe kara gün içindir’ sözünü söyler gibi irad ile, sonsuz altın ve gümüş ve emtia ile silah, esir ve at, talep olunan limandaki gemileri dahi terk edip vermekle Ahmet bin Sa’d’ın kahredici pençesinden kurtuldular.

Adıgeçen hâcibin bu şekilde elde etmeyi başardığı bütün ganimetler gerek Melik Abdurrahman ve gerekse ünvanları zafer olan askerlerin hepsini çok sevindirdi. Mükâfat maksadıyla kendisine senede onbin dinar altın ihsan edildi. Mısır sultanı Muaz ed-Devle bu küçük düşürücü muameleden ziyadesiyle müteessir oldu. Kafası karışmış ve intikam almaya hevesli ve arzulu olmuşsa da, İspanya’nın dertlerden kurtulmuş olması ve Melik Abdurrahman En-Nasr’ın kuvvetinin mükemmel bulunması münasebetiyle yerinden hareket etmeye cüret edemeyip bir fırsat oluşmasını bekliyordu.

Lion memleketi Hıristiyanları Semûre meselesinde vukû bulan yenilgilerden dolayı tam mânâsıyla zaafa uğramışlardı. Bundan başka, memleketlerinde dahi bazı fitne ve ihtilal eserleri zuhura geldiği için çok az bir zaman Müslümanlar emniyet ve refah içinde bulundular. Çünkü Kral Redmir’in vefatında oğlu III. Ordon kral olup aynı babadan kardeşi olan Sanşo, miras kalan memleketlerin bir miktarı için iddiada bulunmuştu. Bu hususta Ordon’un kayınpederi olan Kaştale kontu Fernan Gonzales, damadının nüfuzunu azaltarak idaresi altında bulunan Kaştale’de bağımsızlık davasıyla iktidarını kuvvetlendirmeye meydan bulmak için Sanşo’ya gizlice yardım ediyordu. Ayrıca onu teşvik ve tahrikten de geri durmuyordu. Bunun üzerine Kral, Fernan’ın kerimesini boşamış, Elvira adında diğer birini almıştı. Üzerlerine asker sevk etmeye hazırlanırken, Fernan Gonzales korkusundan barış için teşebbüste bulunmuş olduğundan savaş hali bertaraf edilmiş oldu.

Lakin Ordon kraliyet makamında dört sene bulunduktan sonra vefat etti. Yerine kral seçilmesi hususunda halk üç kısma ayrıldı. Bunlardan bir takımı, ölen Ordon’un ikinci zevcesinden olan küçük oğlu Bermod’un seçilmesinde ısrar ederek onun nüfuzu altında maksatlarını gerçekleştirmek ve kişisel menfaatlerine ulaşmak emelindeydi. Diğer takım, Sanşo’yu kabul ediyordu. Fakat Sanşo, Navarra kralının kızkardeşinin oğlu olduğu için onun atanması kararında kralın nüfuzunun tesirinden çekiniyorlardı. Üçüncü ve son fırka da Fernan Gonzales taraftarlarıydı.

Lion krallığında daimen ihtilal ve fesada davet ile kendi etraflarında bağımsızlık kazanma sevdasıyla bulunduklarından Sanşo bu karışık halden çok telaşlanarak canını kurtarmak için Navarra memleketine kaçtı. Ordon da az önce zikredildiği vechile müptela olduğu derdin devasını bulmak için Kurtuba’ya giderek bir müddet orada karar kıldı. Bunun üzerine memleket yöneticileri diğer bir kimsenin krallık makamına seçilmesini müzakere etti. Ancak bu hususta da ittifakları olamadığından, bu aralık Gonzales, Kaştale’den Lion şehrine gelerek hileler yaparak bundan önce kral olan IV. Alfons’un oğlu olup uzun zamandan beri manastıra kapanmış olan ve ruhban lakabıyla anılan Ordon’u kral olmak üzere seçtirmişti. Vefat eden damadı III. Ordon’un terk ettiği zevcesini ona vererek kendine damat edinmişti.[3]

Lion’dan kaçan Kral Sanşo’nun karnı su toplamış olduğundan, tedaviye ihtiyacı vardı. O asırda Hıristiyan tabiplerine güvenilemiyordu. Dünyanın en bilgili tabipleri Müslüman tabiplerdi. Meşhur Ebu’l-Kâsım adlı asrın tek tabibine müracaata mecbur oldu. Bu şekilde tabib Ebu’l-Kâsım tarafından tedavi edilmek üzere kendisinin Kurtuba’ya gitmesi hususunu Melik Abdurrahman’dan niyaz ettiğinde memnuniyetle kabul edildi. Hatta kendisiyle çok güzel ilgilenmesi, gelecekte de ağırlanması ve iyi korunması konusunda derhal sayılı memurlar ve yeterli miktarda asker tayin edilip gönderildi. Adı geçenin gelmesinde kendisine Melik’in sarayında Müstakil bir daire tahsis edildi. Misafir olduğu müddette hakkında her türlü saygı esirgenmedi. Bununla beraber, bir taraftan da tedavisine başlanıp bu hastalıktan tamamen kurtarılmıştır. Kral, can düşmanı addeylediği Müslümanlardan bu iyi muamele ve insaniyeti öncelerden beri bir medeniyet göstergesi olan misafirperverlik ve merhamet görüp müteşekkir olmuştur. Kaybettiği krallık tahtına Müslümanların yardımlarıyla nail olmuştur.

saçımın her telinin gözeneğinde bir dil vardır

vefat ettiğimde hamdimi dile getirir

teşekkür mealini virdizebân edip [dilinden düşürmemek], İslam tarafına olan meyl ve rağbetini itibar ve hürmetini her zaman göstermekten ve beyan etmekten geri durmamıştır.

Çünkü Sanşo’nun ortada görünmediği müddette bahsedildiği üzere Lion krallığına Fernan Gonzales pekçok hile ve fesatlık yaparak IV. Ordon’u tahta orturtmuş ve kendisine damat edinmişti. Ordon ise manastırda kapanmış fesatçı bir ruhban iken birdenbire kendisini yönetimin en yüksek mertebesinde bulması ve fesatlık ve kötülüğünün tahrikiyle türlü türlü uygunsuzluklara cesaret etmesinden dolayı ahali kendisinden nefret ediyordu. Bu durumun Kurtuba’ya aksetmesiyle ahali tarafından Sanşo’ya adam gönderildi. Bir miktar askerle geldiğinde bütün memleket ahalisi ayaklanıp kendisinin kral seçileceğini müjdelemişlerdi. Melik, nasarânın maiyetine gereği kadar asker vererek ikramla iade etti.

Sanşo bu askerlerle beraber hemen Lion sınırlarına yakınlaşır yakınlaşmaz, Ordon, Asturiş dağlarına firara karar verdi. Sanşo kaybettiği krallığı yine kazanmıştı. Bahsedilen ruhban ise tam bir korku ve telaşla Asturiş’de de duramayıp İslam memleketlerinden Aragon memleketine gelip iltica ederek halktan biri gibi yaşamaya çalıştı. Kendisi Asturiş’ten kaçarken zevcesi yani Fernan’ın kerimesi yanındaydı. Her nasılsa ahalinin eline geçerek Lion’a gönderilmişti.

Kral Sanşo, Fernan Gonzales’e bahsedilen olaylardan dolayı kin ve buğz göstermesi gerekirken tam tersi Lion memleketine davet ederek hakkında iyi muamele ve hürmet göstermiş, insani haklarını ifa etmiştir. Çok vakit geçmeden, “Kendine iyilik ettiğinin şerrinden sakın.” kelâm-ı sıdk encâmı üzere ettiği iyiliğe mukabil akıl almaz şeylere uğramıştır. Yani Fernan bir gün gayet güzel bir at ile eğitilmiş bir şahin getirip arz ettiğinde, Kral bunları hediye suretiyle kabul etmeyip fiyatlarını sormuştu. Bunun üzerine Fernan tarafından fahiş bir fiyat talep edildi. Sanşo da zengin olmadığından bu meblağın ödenmesi için bir müddet tayin etti. Bu süreyi bir gün geçirirse tayin edilen meblağın bir misli ve daha çok uzarsa her gün için birer misli eklenmek üzere şart koşulmuştu. Halbuki bahsedilen müddet son bulduktan sonra para olmaması cihetiyle talep edilen meblağ verilemedi. Bunun üzerine de pekçok zaman geçmiş, bu şekilde de üzerine eklenenle beraber borcun verilmesi imkânsızlık derecesine varmış olduğundan Fernan alacağını tahsilde can sıkıcı olarak ısrar ve belki hükümetin namusuna dokunan hareketlerde bulunduğundan, Kral din düşmanlığı yapmadıkça bu kötü şahsın terbiyesine kalkışılamayacağını, dinini tamamen öğrenmekle mezkûrun düzeltilmesi için bir çare bulunmasını vükelâsına emretti. Bunun üzerine onlar hesap yanında bütün İspanya arazisi karşılık tutulsa yine talep edilenlere kâfi gelmeyeceğini beyan ettiler. Artık bu kadar miktarın nakit olarak verilmesi mümkün olmadığından, buna mukabil Kaştale memleketinin bağımsız olarak Fernan’a bırakılmasından başka çare bulunamamıştı. İşte Fernan, bir at ve eğitimli bir şahinin pahasına Kaştale gibi büyük bir memleketin tasarrufuna mâlik olmuştur.

Bu esnada Mısır azizi bulunan Sultan Mead bin İsmail, selefi Muaz ed-Devle’nin Endülüs hükümeti tarafından gördüğü hakaretin intikamını almak hem de Abdurrahman Nasr’ın Fas hükümetinde İdrisîleri yerinde bırakarak Mağrib’i tasarrufu altına almasını çekemediğinden, yine o taraflara el uzatmak emeliyle Sanhâce ve Kitâme kabilelerinden yirmi bin kadar süvariyle Mısır askerinden oluşan bir ordu tertip edip, Cevher el-Rumi adında bir komutan ile Mağrib tarafına gönderdiği haberi Melik Abdurrahman’a ulaştığında, Mağrib memleketi yine İdris sülalesi idaresindeyse de bunlar adeta Endülüs hükümeti tarafından atanan vali makamındaydılar.

Hatta bu esnada İdrisîler’den vali olan fesat şahıs Kurtuba’ya gelmiş bulunduğundan, derhal Mağrib valiliğine Ya’li bin Muhammed tayin edildi; maiyetine de bir miktar asker verilerek düşmana karşılık vermek için görevlendirildi. Cevher el-Rûmi, Kayruvan’dan hareket ederek Ya’li’nin askerine Tahrat civarında tesadüf etti. Cevher, Endülüs ordusuna mukavemet edemeceğini ve mağlup olarak geri dönmeye mecbur kalacağını anlayınca akçenin kuvvetiyle Ya’li bin Muhammed’i idam ettirip, “Baş gidince pâyidâr olmaz ayak” mefhumu üzere Endülüs askerleri kargaşa ve dehşete düçar olunca, Ya’li’nin oğlu, hâkimane hareketle askeri muntazam bir şekilde Tanca’ya kadar geri çekerek hezimetten ve perişan olmaktan halâs etmiştir. Bunun üzerine Cevher el-Rumi pervasızca Sicilmâse’ye, oradan da Fas’a gelip orada karargâh çadırını kurdu. Kırk dokuz senesinin Ramazan-ı şerifinde on üç gün süren muhasarayla ele geçirdiğinde, ahalisine katliam yaptırdıktan sonra istihkâmlarını harab ettirmişti. Sebte, Tilmisan ve Tanca’dan başka, o çevrede bulunan bütün kaleleri ve Müstahkem mevkileri zor kullanararak istilâ etmişler, pekçok ganimet ve esirle Kayruvan’a geri dönmüşlerdi.

Bu olay üzerine Abdurrahman Nasr, Endülüs’ten yeterli miktarda süvari askerler gönderdi. Zenata kabileleri de bahsedilen askerlerle dayanışma halinde olarak Kitâme ve Sinhâce kabileleri perişan edildi. Mağrib zemini yeniden feth olunarak Abdurrahman’ın memleketlerine ilave edildi.

Bahsedilen husus, anlatıldığı üzere suret aynasında zuhur ettikten bir müddet sonra Mağrib yönetiminin tahtında oturan Abdurrahman’ın heybetine ihtiyarlık illeti çökmüş, yatağa düşmüştü.

ve Ebu Ali genç yaşında öldü

ölümün ilacı ancak

“ol” deyince olduranın yanındadır (katındadır)

Tedavisi konusunda zamanın tabiplerinin mahareti, hekimlerin kabiliyeti aciz kalmıştı. Hicret-i Nebevi’nin 350 senesi Ramazan-ı şerifinin ikinci günü, yaşı yetmiş ikiye, saltanat müddeti elli seneye erişmiş bir durumda saltanattan feragat ederek, dünya hayatını noktalayıp rahmet-i ilâhinin en yüce makamlarına ulaşmıştır.

dünyanın başlangıcı hiçlik

sonu ise fâniliktir

büyük hata olur eğer dünya hakkında

sebat ve bekâyı ararsak

su sıçradı deme

gör bulutun ağlamasını

duyduğum bir sestir deme

duy dağın feryâdını

Merhum Abdurrahman’ın saltanat devri, İspanya İslam devletinin yönetiminin sürdüğü müddet zarfında en şerefli zamanlarıydı. Zamanında Endülüs ahalisi Mısır, Ber’üş-Şam, Rumistan taraflarıyla alışveriş yapmışlar, Kayser-i Rum’dan, Eskalonya dükasından ve İbtâliye kralıyla Fransa kraliçesinden ve Almanya imparatoru olan Otton taraflarından başka başka sefirler gelerek dostluk ve barış antlaşmaları yapmışlardır. Bu şekilde ticaret pazarları nihayetsiz olarak revaç bulmuş ve gelişmiştir. Böylelikle ahali de refah ve servet sahibi olmuş, saadete ulaşmıştır. Bu asayiş, güven ve bereket az zamanda ahalinin nüfusunun çoğalmasına neden olmuştur. Yalnız Endülüs memleketinin nüfusu elli milyondan daha fazla rakamlara ulaşmıştır. Bu konuda tüm belde ve memleketler istenilen gelişmişliği elde etmiştir. Hatta Vadi-i Kebir civarında oniki bin köy mevcut olup Kurtuba’nın nüfusu bir milyonu bulmuştu.[4]

Abdurrahman, her ülke ve memlekettten meşhur pekçok ulema ve fazilet sahibi şairleri, sanatkârlardan da işlerinde üstad olanları toplayarak toplumun menfaatleri, üretim, milli saadete ulaşma, gelişme ve mülkiye konularında maaşa bağlamıştı. Özellikle tarımın ilerlemesi zımnında çok destekleri olmuştur. Bunun için icat etmeyi başardığı bunca hadde hesaba gelmez eserlerin içinde pekçok köprü, sulama sistemleri, su arkları mevcuttu. Bunlar vasıtasıyla envai çeşit hububat, dut, pamuk, şeker kamışı, pirinç, safran ve çeşitli ağaçlar yetiştirdiler. Böcekten ipek, ipekten kumaş çıkararak, merinos yününden çuha, mevcut olan madenlerden silah ve çeşitli aletler, ipekten çeşitli mensucat imal etmişlerdir. Bu şekilde ticaretleri gelişmiş, sanatkârlık rağbet gören mesleklerden olmuştur.

Sonuç olarak, asr-ı saadet içinde iyi işler yapan topluluklar vardı. Ancak burada da ahali asırların seçkinlerinin ve destansı yöneticilerin iyilikleri ve lütuflarının gölgesinde mutlu, nimet ve refah içinde yaşamışlardır. Her mülk ve diyar sakinlerinin imrenerek baktığı bir yer olup, zamanı

bugün, söz verdiğim emellerime kavuştum

bütün ululuklar anladı ki, arzularımın zirvesindeyim

dünya bütün görüntüsüyle bana döndü

ve ben mülkü, islam’ı ve Allah’ı râzı ettim

mealine misal olarak, geçmiş ile geleceğin gıptasını haiz ve kendisinin nam ve şânı

dostlarla anlaşmak,

izzet ve ikbale kavuşturur, yükseltir

zafere, saadete, karşılığını almaya

ve iftihara ulaştırır

sözüne dayanarak ulaştığı yüce mertebenin şerefi ile mesrur ve mükerrem olmuştur.

İbni Haldun’un nakline bakarsak, Abdurrahman en-Nasr vaktinde Afrikiye ve Endülüs donanmaları iki yüz kıta ve pekçok gemiye sahip olmuştu. Endülüs’te mevcut olan deniz emirleri üzerine Melik Abdurrahman tarafından Demahes isimli yiğit bir emir komutan ve kaptan tayin edilmişti. Bicâye ve Meriye adlı limanlar bu donanma için karargâh ittihaz edildi. Bu donanma, çevredeki kıyılardaki gemilere mahsus mahallerden çağrıldı. Geminin yol alması için gereken tedbirlerle askerlerin tanzimi için özel bir kaptan atanmış ve denize yelken açılmıştı. O limanda demir atılması için de işten anlayan bir reis olup, ne zaman bir harp, gaza ve sultanın emri olursa onu yerine getirmek zımnında yük ve saltanat gemilerinin toplanması lazım gelse çevre memleketlerde bulunan deniz ümerası, aldıkları emirle zamanında bulundukları mahallerden hareket ederler ve hazır bulunulacak olan limana demir atarlardı.

Melik Abdurrahman en-Nasr’ın vefatından sonra kendi el yazısıyla bir kağıt parçası bulunmuş, mealen, elli sene saltanat müddetinde tam bir adalet ve hakkaniyetle memleket işlerini idare ettiği, millete ihtimam ederek bütün tebaya kendisini babaları gibi sevdirmiş ve ittifak dairesini giren düşmanlardan ve gerek zamanının diğer büyük melikleri taraflarından hürmet gördüğü ve sonuç olarak şu alemde hiçbir şeyin arzusuna mahal bırakmamak üzere insanın istediğinden çok servet, refah ve saltanat ile hayat sürmüş iken geçip giden hayat boyunca gamsız geçen günlerini saydığında ancak on dört güne ulaştığı yazılmıştı.

anka kuşu gibidir sevinç bu devirde

sanki insan mihnet çekmek için

yaratılmış bu zamanda

âlem bize ne yüz gösterirse

öyle davranır dururuz

üzüntüsünü paylaşan

hiç kimsesi yoktur bîçare âdemin

herkes kendine göre

mihnetle boğuşur

vermemişler hiç kimseye

selâmet beratını

Merhum Melik’in saltanatı bünyesinde veliaht bulunan oğlu Hakem başlangıçta Diyarbekir’den çağrılmış olan İsmail bin Kâsım Ebu Ali el-Kâli adındaki meşhur fazilet sahibi kişiden öğrenerek yüksek ilim ve fenne aşina olmuş, rağbet etttiği bütün şeyler cihetiyle hanesini hükema ve irfan sahipleriyle doldurmuştu. Hâcip bulunan Ahmet bin Sa’d dahi hanesini hükema ve şairlere açmıştı. O asırda bulunan hükemanın ekserisi Elkâdi bin Darb’ın hanesine, tıp ilimlerinde mahareti olanlar da tıp ilimlerine dair meşhur telif kitapları olan vezir İbni İshak ile İbni Absi ez-Zehravi hanesinde toplanıp ilmi bahisleri tartışırlardı.

Hakem’in bu şekilde bilgilerin artırılmasına aşina olan istekleri üzerine para harcanarak birbiri ardına Mısır, Şam, Irak ve diğer mahallerden kıymetli kitaplar getirilmişti. Bir taraftan da yeni yazarlar ve yeni eserleri taraf taraf gönderilen kitap marifetiyle gerçek nüshalarından ayırt ederek, bazı güvenilir tarihçilerin nakline göre, bahsi geçen kütüphanede dolap suretinde çeşitli mevkilerde mevcut kitaplar sınıf sınıf düzenlendiği halde özel olan yerlerinde düzenli olarak durur; her dolabın içindeki cildlerin isimlerini beyan eden ayrı ayrı defterler bulunduğundan, yalnız bu şekilde kitapların isimlerini toparlayan defterlerin her cilt elli yaprak olmak üzere kırk dört adet, kütüphanenin içinde bulunan tüm eserlerin elli-yüz bin cilt kitaptan ibaret olduğuna dikkat çekilirdi.

Bunların cümlesi kâfirlerin galibiyetleri esnasında tarümar olmuşlardı. Hatta miladi 1492 hicri 897 senesinde kötülükler Gırnata’yı zapt ettiklerinde, kütüphanede buldukları bir milyondan ziyade kıymetli Arapça eseri yakmışlardır. Bu asırdan dört yüz sene sonra Saj yani Kamel lakabıyla anılan Fransa kralı Karlo zamanında kral kütüphanesinde Fransız, Yunan, Latin lisanlarıyla yazılmış ciltler yalnız dokuz yüz adetten ibaretti. Bunların üçte ikisi dinle alâkalı, üçte biri diğer ilimlere dair olduğu Fransa tarihlerinde muharrerdir.

Hakem’in şiire yatkın yaratılışı olduğu Ahmed bin Muhammed bin Abdurrabbahi adlı yetenekli şairin nefis şiirlerini toplayarak yirmi bölümden oluşan bir divan tertip ettiği, kendisinin de şiir ve fenne dair telifatı bulunmuş olduğu kalem erbabınca araştırılarak yazılmıştır.

* * *

[3]. Adı geçenin ismi Ebu’l Kâsım Halef İbni Abbas ve doğduğu yer Beytüzzehra olup, Kurtuba’da vefat etmiş; tıp ilimine dair Et-Takrif adında bir kitap yazmış, sonraları Avrupalılar bu kitaba Esas-ı Tıbb-ı Cedide adını vermişlerdir.

[4]. Hâlâ asrımızda [Ziya Paşa’nın yaşadığı dönem, 1829-1880] bütün Endülüs kıtasında üç milyondan ziyade nüfus vardır Ayrıca Vadi-i Kebir’de üç-dört yüz köyden başka imaretgâh bulunmadığı aşikârdır.

Melik II. Hakem İbni Abdurrahman-ı Sâlis Zamanı

Melik ikinci Hakem, kırk yedi yaşında, 350 tarihi Ramazan-ı şerifinin üçüncü günü yani babası Abdurrahman’ın vefatından bir gün sonra Beyt’üz-Zehra’da saltanat ve hükümranlık tahtına oturdu.

o, makamında bir güneş gibiydi

hizmetçiler de etrafındaki yıldızlar

meali altında, padişahın etrafında şehzadelerle akrabası ve bunların arkalarında Endülüs, Afrikiye, Zaklebi has askerleri taifelerinin subayları ve karargâhında da hâcib vezirler, meşvere üyeleri ve onların halefinde beyaz elbise giyinmiş, omuzlarında silahı olan Zaklebi askeri ve Sudanlı hizmetlilerden oluşan iki saf üzere durup Endülüs ve Afrikiyeli has askerler dahi saray meydanında hürmetle durdukları bir şekilde devlet erkânı ve memleket büyükleri üstlerine biat ettiler. Ve o yere toplanan bunca halk bağırarak, boyun eğip itaat ederek yeni melikin ismine El-Mustansır Billah ünvanını da ilave etttiler.

Bu vecihle resmi biat gerçekleştikten sonra Abdurrahman’ın pak naaşı Beyt’üz-Zehra’dan çıkarılıp defnedilmek üzere alay ile Kurtuba’ya nakl olunurken, yollarda saflar oluşturan kalabalık ahali, babalarından ayrılmış yetimler misali “Ey fakirleri ve miskinleri kollayan, ey zâlimleri ve müşrikleri yok eden, ey din-i mübînin yardımcısı” feryadıyla ağlaya ağlaya üzüntülü ve bitkin feryatlarla çölü doldurmuşlardı. Sonra camiler ve diğer mevkilerde Melik Hakem’in tahta çıkışı ilan edilip güzel konuşan büyük şairler tarafından da Hakem’in meth eden nice kasideler, harika şiirler söylenerek sevinç ve sürur meydana geldi. Bu methiyelerin içinde İşbiliye valisi İsmail bin Bekr’in tanzim ettiği latif manzume herkes tarafından beğenildi. Hatta Roza adlı eserin sahibi Ahmet bin Ferç El-Cehni adlı şair divanında zikretmiştir.[5]

Melik’in hükümetin ağır yükünü taşımasından dolayı önceki kadar ilim ile uğraşamayacağı nedeniyle zikri geçmiş olan kütüphanenin idaresini biraderi Abdülaziz’e vermiştir. Ulema ve hükemanın işlerini düzenleyerek himaye etmiştir. İçinde hükmi ilimler tedris olunan medreselerin nizam ve ahvali ile ilgilenmek hususlarını da diğer kardeşi Münzir’e havale etti. Melik’in özel emriyle, İspanya ve Afrikiye tarihini telif etmiş olan Vadi’ül Hicâra’lı Muhammed bin Yusuf, Endülüs’ün meşhur nazik kişilerinden şair Muhammad bin Yahya, Endülüs’te nüfusun kayıtlara geçirilmesine sebep olan baş kâtibi Galib bin Abdüsselam’la, Batalyevs valisi Şabur Fârisi, Melik’in haysiyetli yakınlarından olup her ne vakit isterlerse izin almadan huzuruna gidip gelmekte serbesttiler.

Bunun üzerine iki sene kadar zaman bir yerden harp fitnesi, öldürme fitnesi ve ihtilal gibi dertler başgöstermediğinden, dünya sükûnet ve refah içinde dönmüşse de, insanın yaratılışı gereği gerek emniyet ve asayiş, gerekse fesat ve karışıklıkla sürüp giden her durumdan usanıp yeni bir suret görmek arzusunda bulunduğundan, memleketin ahalisi bir müddetten beri nimetlendiği bu seçkin nimet ve rahatın lezzetinden bıktılar.

Memleketin bu şekilde sükûnet ve huzur içinde olup cihad ve gaza hırsıyla dolmaması, cesaretin yokluğuna atfedildi. Kurtuba şehrinde dedikodular çoğalmaya başlayınca Melik zarureten hicri 352 senesinde cihad ilan etti. Kendisinin de bizzat katılacağını halka beyan etti.

Ancak bu ana değin pekçok defa vuku bulduğu üzere fesatçı topluluğun cihad ve gazayı ihtilal ve karıştırmaya vesile addederek türlü uygunsuz durumların ortaya çıkmasına sebep oldukları, bu kadar kötü belâların oluşmaması için din-i mübin mücahitlerinin gitmeye hazırlandıklarında Hazreti Ebubekr radiyallahu teala anh’ın Müslüman askerleri cihada gönderirken vâki olan yüce tenbihleri gibi Melik de lazım olan bilgilerle gerekli nasihatları yayıp ilan ettikten sonra Allah’a tevekkül ederek Tuleytula şehrine, oradan da Aya Estefan Gurmaz adlı kale üzerine ulaştı. Lion kralı her ne kadar kaleye yardım göndermişse de, bu da bir yarar sağlamayıp Müslümanlarca ele geçirilmiştir.

Buraları bu şekilde İslam memleketlerine bağlanmış, çok ziyade mal ve ganimetle nimetlenmişlerdir. Bunun ardından o çevrede bulunan Şelemenke ve diğer bazı kaleler alındıktan sonra meşhur Semure kalesi muhasara olunarak alınmış, suru yıktırılarak muzafferen Kurtuba’ya geri dönülmüştür.

Az müddet sonra yani 354 senesinde Lion kralı barış yapmak kasdıyla Kurtuba’ya elçiler gönderdi. Melik de sulh yapmaya meyilliydi. Bundan dolayı elçileri iyi bir şekilde karşılayıp kabul etti. Onları Tubeyb ve Beytü’z-Zehra’da misafir ederek başka başka ziyafetlerle taltif etti. Bundan sonra barışa karar verildi. Sefirlerin dönüşünde Melik, Lion kralına hediye olmak üzere donanmış iki baş at ve Kurtuba ile Tuleytula ürünlerinden olan iki kılıç ve gayet güzel eğitilmiş iki adet şahin hazırlatıp, bir vezirine teslim ederek gönderdi.

Melik Hakem Mustansır’ın ömrünün sonuna kadar yönetimi altında bulunan yerlerde harp, isyan ve ihtilal gibi olaylar vuku bulmamıştı. Mükemmel bir huzur ve refahla yaşamışlar, bir taraftan da sanat ve sanayi, hüner ve marifet fevkalade revaç kazanmıştı. Bu müddette Lion, Kaştale, Navarra hatta Fransa krallarının Mustansır’dan çok defa yardım isteklerine dayanarak Hıristiyan milleti arasında vuku bulan ayrılık ve düşmanlıktan istifade edilmesi hususu vezirleri tarafından arz ve ihtar edildiğinde, [ve evfû bi’l ahdi, inne’l ahde kâne mes’ûlâ / sözlerinizi yerine getirin, şüphesiz ahitte mes’uliyet vardır] nass-ı celilesiyle cevap verip anlaşmanın bozulmasına rıza göstermemiştir.

Lion kralı bulunan önceden bahsedilen Sanşo, 356 tarihinde durumları anlatılmış Fernan Gonzales’in verdiği zehirli elmayı yiyerek vefat etmiş olduğundan, memleket ahalisi ölen Sanşo’nun oğlu III. Redmir’i hükümet makamına seçmişti. Ancak yaşının küçüklüğü cihetiyle memleket işleri vekaleten idare edilmek üzere validesine ihale olunmuştu. Bu kadın dahi Sanşo’yla imzalanan anlaşmanın yenilenmesi niyazıyla Hakem’e sefir göndermekle bu isteğin kabul edilmesi sualine yardım etmiş oldu.

Melik Hakem dinin farzları ve şeriat hükümlerinin icrası konusunda da cevaz vermede kusur etmedi. Hatta bir müddetten beri fakihlere varıncaya kadar halk Bint’ül Anib denilen fesat anası, yaşayış tarzıyla mecnun, kötü ad bırakan, davet ve ziyafetlerde dahi namahremden çekinmeyip namusa mugayir davranarak alenen sürekli sarhoş olarak günah işlemekten geri durmadıklarından, ulema ve fukaha nezdine çağrıldılar. Değişmez kanunlarla haramlığı açık olan şaraba halkın bu derece düşkün olmasının hangi sebebe dayandığını anladığı sırada, Melik Muhammed’in zamanından beri İspanya’daki Müslüman ahali Hıristiyanlarla sürekli savaş halinde olduklarından ve şarabın bedeni kuvvetlendiren sebeplerden biri olduğu bâtıl inancında bulunduklarından, Irak ahalisinden alışarak kendilerine âdet etmiş ve bu hususta sınırlardaki sakinlerin hepsi kullanmakta oldukları cevabını alarak Melik tüm memlekette içkinin men’ine ve terkine dair yazılı emirler gönderdi. Mevcut bağların üçte ikisini tahrip ettirdi. Fakat o zamanda reçel ve şurup yapılmak veya taze üzüm yenmek üzere üçte birinin yapımına ruhsat verilmişti. Bu konunun uygulamasını yürütmek de İspanya’nın kadılar kadısı Abdülmelik İbni Münzir’e kaldı.

Meşhur tarihçilerden, Endülüs tarihi müellifi Ahmet bin Said El-Hemedani ve Yusuf İbni Harun El-Ramedi adlı usta şairler yakınlardaki saray Beyt’üz-Zehra’da geceleyip Melik’in yönetim usûlleri ve aldığı tedbirlere dair itibar edilen telifatı yazan İşbiliyeli Ahmed İbni Abdülmelik, Kurtuba kadısı atandı. Bu telifatta yardımları ve ortaklığı bulunan Ubeydullah da mükâfata nail oldu.

Bu asırda Kurtuba şehri ismi bilinen faziletli kişilerin toplandığı büyük âlimlerin merkeziydi. Burada bulunan hüner sahiplerinin saymaya rakam ve kalemler kifayetsiz kalır. Bu hal yalnız Kurtuba’ya münhasır değildi. Endülüs’ün İslam idaresi altında bulunan diğer şehirleri de nice faziletli kişileri çıkarıp yetiştirmekteydi. Hatta İşbiliye, Batalyevs ve Vadi’ül Hicâre gibi meşhur yerlerde ismi duyulmuş pekçok eser sahibi değerli insanlar vardı. Aynı refah içinde sedeften evlerinde oturur bir hal ile vatanlarında oturuyorlardı.

Kısacası Batalyevsli Ebu Velid Abdullah, Mısır ve Irak’a gidip, ilim tahsil edip olgunlaşarak vatanına döndüğü esnada Melik Hakem tarafından Kurtuba’ya davet edildi. Beş günden daha fazla kalması rica edilmişse de birkaç gün durduktan sonra batı memleketinde kendisinin olduğu öne sürülen evinde inzivaya çekilmiş olduğu halde telifatla meşgul olmak için dua ederek geri dönmüştür.

Bu asrın ulema ve hükeması, hünerlileri ve şairleri daima birbirleriyle yazışır ve mübahese yaparlardı. Muayyen vakitlerde biraraya gelerek ilim ve şiir üzerine müzakere yaparlardı. Bu şekilde bütün ilim ve fünûnun ilerlemesine katkıda bulunurlardı. Özellikle Kurtuba şehrinde bu misilli birkaç danışma encümeni vardı. Bundan önce beyan edildiği üzere Melik Hakem’in de Mervan sarayında uzmanlardan mürekkep böyle bir genel meclis açılmıştı. İşbiliye ve Tuleytula encümenleri de çok fazla şöhret kazanmıştı. Hatta Tuleytula’da fıkhî ilimlerde zamanın arifi olan Ahmed bin Said el-Ensari, encümeni kendi evinde tertip etmişti. Her sene üç ay, yani Teşrinisâni, Kanunuevvel ve Kanunusâni aylarında gerek Tuleytula’da gerekse civarında bulunan meşhur ulema ve hükemadan kırk kişi bahsedilen encümende hazır bulunurlardı.

İlim ve hüner hakkında Melik’in bu vecihle esirgemediği yardım ve ilgisi “en-nâsu âlâ din-i mülûkehüm / insanlar idarecilerinin dini üzeredir” masdâkınca herkesin iyi bir şekilde ilim tahsilinin üzerine düşmesine ve rağbet etmesine neden olmuştur. İspanya’da ilim ve maarif kısa bir zamanda o derece artmıştı ki, kadınlardan dahi pekçok faziletli ve şöhretli kişiler ortaya çıkmıştı.

Mesela Layne adlı güzel bir kadın, sarf ve hesap ilimlerinde, şiir söylemede ve hitabette emsal ve akranlarından üstün, özellikle yazı ilminde Abdülhamid’e eşit ve İbnül Amid’e oranla çok değerli olduğundan, Melik Hakem bu hanımı kitabet hizmetinde, güzelliği ve güzel yazısıyla zamanın ve devranın şöhretli isimlerinden olan Fatıma’yı da kitap yazma hizmetinde istihdam etmiştir.

Aişe binti Ahmed el-Kurtubi de şair, kitabı ve risaleleri pek ziyade olup, cilt nüsha mütalâası çok olmasıyla ünlüydü.

Cafer bin Nusayr el-Temiye’nin kerimesi Hatice de şairlik ve musiki ilminde mahir ve tek olmasıyla ayrıca kahramanlık şiirleriyle dünyayı meftun ve hayran bırakmış, kendinden geçiren ahenkli sesiyle herkesi mest etmiştir.

Ebu Yakub el-Gayzuli’nin kerimesi Meryem de İşbiliye’de şiir ve inşayı öğrenmek konusunda kabiliyet erbabına öğrenme zincirinin halkası gibi bağlanmış, kendisi de pekçok şakirt yetiştirmişti.

Merhum Melik Abdurrahman’ın güvendiği cariyesi Raziye de şiir ve güzel yazıda itiraz edilemeyecek maharette olup Melik Hakem’in vefatından sonra doğudaki memleketleri gezip dolaşarak çok büyük şan ve şöhret kazanmıştır.

(Hâtırâ) Gerçek olan Muhammedî dinin kapsamında olan şeriat hükümleri; ayırt edilmeden insanın yaratılışı iktizasınca istifade edeceği mükemmeliyeti öğrenmesini gerektiren emir ve yasaklarla ilgili konulardan ibaret olup; Kur’ânî nasların peygamberimizin sahih hadisleri ile de müsbet olduğu üzere ilim almakla zahir ve bâtını pak eylemek her akıllı Müslüman için özel bir görev olduğu ve tam tersi olarak diğer dinlerin hepsinin cehaletle içiçe olduğu ve cahilliğin övüldüğü, ilim tahsiliyle nefsi uyandırmak mezheplerince makbul olmadığı halde, İslam dininin düşmanlarının bazı bilgisizlikleri yüzünden Müslüman kadınların cahil kalması ve erkeklerin yükseldiği ilmin en yüksek noktasına ulaşmaktan mahrum olmaları elbette bulundukları dinin şer’i gereklerindendir. İnsafsızca irad edilen bu yasakların hilaf ve yalan olduğu işte bu zikrolunan Müslüman kadınların almış oldukları mükemmel ilimler sebebiyle mühim işlerde istihdam edilmiş ve alenen tedrise kalkışarak şakirtler yetiştirmiş olduklarından görülür.

Melik Hakem, Mustansır oğlu Hişam’ın terbiyesine ihtimam ederek telifatın muteberleriyle çeşitli ilimlerde akranlarından üstün olan Ebubekr el-Zübeydi, Kasım ve Muhammed bin Hıtab adlı üstadları seçerek oğlunun terbiyesi için tayin etti. Kendisi de ahlak ve idari ilimlere dair nasihatlar vermekten geri kalmamıştı.

“Mecburiyet altında olmadıkça harbe teşebbüs eyleme, zira tebanın ıslah edilmesi ancak sulhle hâsıl olur. Büyük şehirler ve beldeleri tahrib etmek ve keder ve üzüntü yaymakta hiçbir fayda yoktur. Kibire sebep olacak amellerden çekinerek hak ve adalet icra edersen dünyanın itibarını kazanarak iç huzuruyla hayatını sürdürürsün.”

Böylece baba nasihatleri verirdi. Ne çare ki pederinin vefatından sonra Hişam onun yaptıklarının izinden gitmeyerek lutfedilen terbiye, eğitim ve nasihatten istifade edemeyip milletin ve mülkün idaresine muvaffak olamadığından yönetim vükelanın elinde kalmıştı. Yukarıdan beri beyan edildiği üzere, Melik Hakem’in zamanında sanat ve sanayi üst mertebelere ulaştı. Özellikle ziraat konusunda aşırı derecede ilerleyip çiftçiliğin ruhu mesabesinde olan sulama hususunda atılan adımlarla memleketin her tarafına sulama kanalları, arklar ve köprüler açılmış, dağlardaki nahiyelere kadar tüm mahaller yoksun bırakılmayarak mamuriyetleri yükseltilmişti.

Cebel-i Tarık’tan Bertat dağlarına varıncaya kadar ketum toprağa saçılıp saklanan altın, gümüş, bakır, demir, civa, kehribar ve zümrüt gibi makbul taş ve madenleri çıkarıp işleyerek, deniz kıyısında da inci ve mercan avlayıp çıkartılarak devletin zenginliği kat be kat artırılmıştı. Hatta Melik saltanatı uhdesinde olan şer’i onda bir hazinenin zenginliği on iki milyon miskal altına ulaşmıştı. Yeni yazılan tarihlerde kayıtlı olup, bu meblağ asrımızın rayicine vurulunca otuz iki yük kese akçeden daha ziyadedir.

Ülkenin içinde Kurtuba şehrine benzeyen altı adet büyük belde ve ikinci derecede seksen ve üçüncü derecede üçyüz şehir vardı. Hele köy ve kasabaların adedi hariç Kurtuba ve çevresinde iki yüz bin hane ve altı yüz cami ve mescit, elli tımarhane, seksen medrese, dokuz yüz hamam ile bir milyondan fazla nüfus vardı. Melik hükümran olduğu memleketlerin nüfusunu kayda geçirtmişti. Ekilecek hububatın kendileri idare edecekleri miktarından birkaç kat ziyade olarak tarla sürmekle mahsulatın fazlasını diğer memleketlere ihraç etmişlerdi. Melik ve devlet bundan sayılamayacak kadar fayda sağladı.

Sonuç olarak Melik’in saltanat sürdüğü devir, medeniyet ve mamuriyet cihetiyle selef ve haleflerinin zamanlarından daha üstündü. Roma imparatoru meşhur Agustus’un asrına muadil ve belki daha âlâ denilse layık olup, hakkındaki; “En mutlu melik, adaleti zikredip adil kalandır ki, ardından gelenler de onun bu adil tavrını ölümsüzleştirmiştir. Bu, yıllarca hep şükranla anılmıştır. Ve bir zaman sonra, ahlâkları bozan bir melik gelir. Adaletten bahsetmez. O sadece birşeyler yapma amacındadır. Ama onun ismi bir süre sonra sahifelerden silinir, sadece kendi sahifesinde kalır.” cümle-i senâiyesi [övgü sözleri] pek münasip ve muvafıktı. Ancak,

fesadın yapısındaki ayrımcılık,

devamlılığın olmamasındandır

cihan yok olmada mânend-i şem’ (mum gibi) var olalı

Şu dünya çölünde meydana gelen her varlık, her şeyi yoktan var eden yaratıcının keskin kılıcına boyun eğmek ve en yüce ve en alttaki annelerin döl yatağından yok oluşuna kadar gözettikleri evlad-ı insan etini yiyip yutmak yaratılışındadır. Ne saltanatın büyüklüğü bu kuralın yok edilmesine kadir ne de akıl, hikmet, oyun ve hile bu derdin izalesine muktedir olamaz.

âciz kalır hile, çaba

yüce Allah katında

tüm çabalar, kaçınmalar

bâtıldır Onun indinde

madem doğuyoruz ölümün lokması olmak için

keşke hiç doğmasaydık ana karnından

Bu âlemşümul gerçekliğin hüküm ve gereğinden Melik de başını kurtaramamış, on beş buçuk sene kemal-i izzet ve ikbal, azamet ve celâl ile zinetlenip oranın haşmet ve vakarı olduktan sonra, 366 hicri yılında, Safer ayının ikinci günü bu dünyadan ahiret âlemine irtihal eylemiştir.

eğer esrarını açıklarsa âlem

gösterir sana, uçurumlarını tepelerini

varlıklarını, süvarilerin kanlarına borçlu

taç giymiş çok padişah barındırır bünyesinde

çok mert ve nâmert yaşar eteğinde

han ve ağaların işleriyle doludur

gömleğinin açık yakası

* * *

[5]. Ahmet bin Ferç El-Cehni’nin Roza adlı meşhur divanını hıristiyanlar Kurtuba’yı aldıklarında İslam kitaplarıyla beraber yakmışlardır.

II. Hişam İbni Hakem Mustansır’ın Zamanı

Melik Hakem Mustansır’ın vefatından üç gün sonra on bir yaşındaki oğlu Hişam yönetimin zirvesine çıktı. İsmine El-Müvîdü Billâh ünvanı ilave edildi. Yeni Melik’in validesi Subhe akıl ve dirayet vasıflarını haiz; saltanatın önemine vakıf, iffetli bir kadındı. Merhum olan Melik’in hayatta olduğu sıralarda vükela arasında nüfuz kazanmıştı. Devlet erkânının pek çoğu kendisine mail olduğundan, oğlu Hişam hilafet makamına geldiğinde yaşının küçüklüğü cihetiyle önemli işlerin yola koyulması ve halkın işlerinin yürütülmesi için ittifak ile Subhe vâsi seçildi.

Subhe’nin sahip olduğu rüşt, liyakat, işbilirlik ve sezgisine, hâcib olan Cafer bin Osman’ı azl ile yerine Muhammed bin Abdullah bin Ebi Âmir el-Mansur’u ataması yeterli bir delildir. Çünkü Mansur 327 senesinde Ceziretül Hadrâ’da olan Tuş adlı köyde dünyaya gelmişti. Küçük yaşında yetim ve yarsız kalarak, ilim tahsili için Kurtuba’ya gelmişti. Anadan doğma istidadı ve Allah vergisi kabiliyeti gereğince az zamanda öğrendiği ilimler ve faziletlerle parmakla gösterilen, olgunluk doğruluk ve zekilikte şan ve şöhret sahibi olmuştu. Ünü giderek padişahın kulağına kadar ulaşmıştı.

herkes sahip olmak ister

yetimin malına

masdâkınca hükümdarın marifetli takımına girdi. Daha sonra Subhe’nin kitabet işlerine tayin olunarak seçkin bir örnek insan olmuştu. Subhe’nin hâciblik hizmetini Mansur gibi imanlı zatın idaresi altına verilmesi ile sultanın vekilliğine ve halifenin işlerini yürütmek için görevlendirildi. Azledilen hâcib ile talükâtından gayrı bütün âlem tarafından bu yere gelmesi beğeniyle karşılanmıştı. Doğrusu şu ki, Muhammed bin Ebi Âmir hiçbir zaman hakkaniyet ve adalet yolundan sapmamış, nüfuzunu uygun olmayan yerde kullanmayıp din ve millete büyük hizmetler eylemiştir.

Merhum Hakem Mustansır’ın zamanı barış ve iyilikle geçmiş olduğundan, Müslüman ahali arasında, Hıristiyanlara bu yüzden kuvvetlenme fırsatı verilmiş gibi bazı dedikodularla hoşnutsuzluk emareleri peyda olmaya başladı. O vakit Melik Hakem uyanık davranıp mutaassıp zihinleri teskin etmişse de bu defa da o makule dedikodunun olması mutemel olduğundan ve hem de İbni Ebi Amir’in mütalâası İspanya kıtasını tamamen İslam yönetimine dahil etmekten ibaret bulunduğundan ilk olarak Mağrip tarafında zuhura gelen ihtilalin bir şekilde durdurulması ve o tarafta olan savaşçıları Endülüs’e çağırdıktan sonra kale ve Müstahkem yerlerin, sınırların durumlarını gözden geçirilip cihada hazırlanmak maksadına dayanarak 367 senesinde o tarafa gitti. Topladığı askerle beraber Cıllikiye memleketine girerek ahalisini hezimete uğratıp pekçok ganimet ve esirle Kurtuba’ya geri döndü.

Bu esnada Vadi-i Kebir nehrinden Esce şehrine kadar inşasına başlanmış olan büyük köprüler bitmiş olduğundan, 367 senesinin Rebiülahirinde nehrin suları Esce’de kullanılmaya başlamıştır. 368 senesinde ikinci defa olarak Cıllikiye’ye sefer düzenlendi. Hıristiyanlar direniş gösteremeyince Müslümanlar galip gelerek pekçok ganimete sahip oldular. Muhammed el-Mansur’un fütuhatını, ağaç kökleri gibi karmaşık görerek bu konunun tafsilatı ihmal edilmiştir. Fakat önceden olanlardan birkaçının zikri ile iktifa olunmuştur. O zamanın usül ve âdeti üzere her sene bahar mevsimi ile sefere gidilirdi. Bu sırada da dört sene cihada devam edilmişti. Hâcib Mansur’un yüksek yardımının eseri olarak Kaştale memleketi tamamen fethedilmişti. Şelemenke, Semûre ve Eşturga şehirleriyle, Hıristiyanların kraliyet merkezleri olan Lion şehri de ele geçirilmişti. Bu geniş topraklarda Hıristiyanlara bir yer kalmamış olduğundan, dağların zirvelerine doğru kaçmaya mecbur olmuşlardı.

Fakat Tartuşî Ebubekr Muhammed bin Ebu’l Velid bin Muhammed el-Kahri el-Karşi’nin ve diğer tarihçilerin yazdıklarına göre, hicri 370 senesinde Hıristiyanlar ittifakla sayılamayacak kadar askeri toplayarak harbe hazır oldukları duyulup müdafaalarına İslam’ın verdiği görevle kalkıştılar. Fakat Mansur’un bunun için yazdığı yeni askerler eğitilmiş savaşçı takımından değildi. Mansur, düşman askerinin çokluğundan telaşlı olarak, cesaretiyle bilinen İbnül Mazcai’yi huzuruna çağırtmıştı. Askerin durumunu sorarak, “Müslüman askerlerin arasında tecrübeli ve mert bin adam var mıdır?” dediğinde İbnül Mazcai sükût etti. “Niçin sükût edersin? Bunca asker arasında bin arslan yürekli bahadır yok mudur?” sualine İbni Mazcai de “yoktur” dedi. İbni Mansur, “Ya beşyüz kadar da bulunmaz mı?” dediğinde yine “yoktur” demesi üzerine Mansur sinirlenerek, “Elli kadar da yok mudur? O halde diyecek yoktur. Fakat üç neferden ziyade göremiyorum.” demekle Mansur çok sinirlenip huzursuz oldu. Onu huzurundan kovdu.

Harp düzeni ve saflar savaşmaya hazırdı. Eski usûl üzere düşman askerlerinden iri yarı bir bahadır kılıç çekip iki askerin ortasında dönerek rakip talep etti. Müslümanların tarafından biri meydana çıkıp bir miktar savaştıktan sonra şehit oldu. Bunun üzerine düşman tarafı bu haberi bağırarak müjdelemişti. Yine bu bahadır “bire iki olsun” diye yine rakip istedi. İslam saflarından fedakâr bir mert de karşısına çıkıp kendinden öncekinin yaptıklarını yaptı. Bu şekilde ehl-i İslam’dan on yiğit nefer cennet bahçelerine yürüdü. Bu durum Müslümanlar tarafına dehşet ve korku verdi.

Mansur da ızdırap içinde olduğundan, önceden zikredilen İbni el-Mazcai’yi tekrar yanına çağırtıp, “Hakikaten dediğin gibi leşkerimde üç neferden gayrı yiğit ve tecrübeli yokmuş” dedi.

El-Mazcai de, “Tedricen savaşan Hıristiyan askeri cesur ve pehlivan olup, ehl-i İslama dehşet verdi” dedi.

Mansur da, “Bu konu ehl-i imanın yiğitlik şânına halel getirir. Bir keyfiyet olduğundan eğer sen bu müşrik kişinin şerrini Müslümanlardan def etmezsen karşılığında ya oğlum Abdülmelik’i gönderir ve yahut bizzat kendim giderim” deyince, İbni el-Mazcai “İnşaallahü teâlâ şimdi belâsını bulur” deyip savaş meydanında bağırmakta olan bahsedilen Hıristiyanın üzerine şahin gibi atılarak kendi yaptığı silahlarda ve harp biliminde görülmemiş arslan yürekli bir kişi olduğundan öldürücü hücümuna dayanamayarak müşrik kişi ağır yaralandı. Atından aşağı düşmesiyle de başını bedeninden ayırmış, Mansur’un huzuruna getirip bırakmıştı.

eline koluna sağlık

İşte bu muharebenin tafsilâtında güvenilir tarihçilerin bazı gariplikleri yazmaları cihetiyle kısaca beyan edilmesi uygun görülmüştür. İbnül Mazcai yazıldığı üzere galip geldiği pehlivanın kesik başını Mansur’un huzurunda bıraktığı anda bir saray hizmetlisi hızla gelerek önünde diz çökmüş ve onu yüceltmişti. El ve ayağı bağlı bir gazal ile mühürlü bir mektup takdim etti. Meğer bu hediye ve mektup önceki senede Bağdad’dan gelip Fusûs namında bir kitap tasnifiyle bahsedilen hâcibin merhametine mazhar olan Ebul Âlâ Sa’d bin Hasen el-Rabi’ adlı şair tarafından gelmişti.

Mektup derhal açılmış, mektupta yazılanlar Mansur tarafından kısaca okunmuştu. Bu mektup lütuf ve himayesine teşekkürlerini sunarak ayağı bağlı takdim ettiği gazala, Hıristiyanların kralı Fernan’ın oğlu Garsiya ismini verdiğini, bundan da bu kralın gönderdiği gazal gibi elleri ve ayakları bağlı olarak ele geçirilmesine addettiğini beyandan ibaretti. Mansur sonsuz derecede mutlu oldu. Bu hal içindeyken huzurlu bir şekilde askerine hücum emrini verdi. Muvahhid gaziler derhal bir deniz gibi çoşkun zehirli oklarını alarak savaşa tutuştular, taraf taraf ‘Allahuekber’ sesleriyle düşman safları üzerine hepsi birden süratle atıldılar. Ama her ne taraftan hucuma kalkışıldıysa da düşman saflarının dimdik ayakta oldukları görülmüştü. Düzenli sıralarını bozmak için kolayca bir açık bulamadılar.

Bu mahşere benzer kargaşada iki taraftan ölen insan ve hayvanların naaşları de direnişte sebatlı davranan düşmanın olduğu yere muhkem bir kale olup İslam hücumları ziyadesiyle güçlük içinde yapılıyordu. Bu yüzden El-Mansur beyhude yere insanların ölmemesi için okçu muvahhidîni geriye alarak, gerektiği zaman kullanılmak üzere bekleyen seçkin askerleri ve süvariyi sevk etti. Süratle hareket edip yer ve göğü titreten atlı askerler mızraklarını kuşanarak atlarına gitme tâlimatı verip tam bir şiddetle düşman saflarına kendilerini vurdular. Lakin bu çoşkun deniz misali hücuma meydandaki düşman askerleri karşı durup ellerindeki uzun mızraklarla cengâverleri müdafaa etmekle topluluklarının nizamlarını bozdular.

İslam askerleri kendilerini tekrar toparlayıp hücum ettiklerinde düşman müdafaa konusunda temkinli ve sebatlıydı. Bu iki hücumda da müminler arasında hayli mert şehit olmuştur. Bu cihetle de nizamlarına halel gelmişti. (El-harbu sicâl[6]) Geride kalan askerler selâmete çıktıklarını ve kargaşa ve izdihamdan dolayı kaçmayı seçenlerin şevk ve gayretlerinin artırılmasının mümkün olamayacağını ve bu durumda İslam’ın yüce sancağının makûs olacağının aşikâr olduğunu Mansur Allah’ın izniyle gördüğü zaman atına binip firarilerin ittihaz ettikleri tarafa yöneldi. Onları geçerek Müslüman askerlere bunca savaşlarda nusret yolunun delili olan sarığını başından, nice muharebelerde onlara cesaret veren kılıcını kınından çıkararak birer tarafa attı. Atından inerek çıplak başını ve hürmet edilesi sakalını toprağa sürürerek yolun üzerine boylu boyunca yattı. Güya firarilere buradan ileriye gitmek için kendisini çiğneyip geçmekten başka suretle mümkün olmayacağını lisan-ı hâl ile anlattı. Lisan-ı hâl çabuklukta lisan-ı kâl’den daha kolay olduğu gibi tesirde de daha çabuk olduğundan üzerine gelen perişan ve kaçak asker, Mansur gibi bir zatın ilâ-yı kelimetullah için seçtiği durumu görüp bundan ne maksadı ve muradının olduğunu anlamışlardı. Bu yüzden çok utanarak etrafına toplandılar.

Bundan sonra, zabitlerin bağırarak duyurdukları tâlim ve tedbirleri askerin kulağına girmeye başlayıp herkes birbirini yüreklendirmeye başlamııştı. Bir an önce perişanlık korku ve hırsla firara kalkışan asker derhal itaat altına girerek intizamlı bir hal almışlardı.

korkaklık bir ayıp, atılganlık şereftir

kişi korkaklık ile kaderden kurtulamaz

meali vechiyle, ya gaza veya şehadet diyerek dönmemeye yemin ettikleri bir halde savaş meydanına geri döndüler. Mansur tedbirli bir şekilde askerini saf saf müteakiben tanzim edip hamleye ruhsat vermişti. Bu olayda bindikleri hayvanları düşmana siper ederek, düşene kalana bakmayarak düşman saflarına ulaştılar. Müteakip saflar da kavgaya dahil oldular. İslam atlıları aynen coşmuş bir sel misali düşman saflarının seddini her taraftan delmeye başlamışlardı. Kurşun duvar gibi olan nizamlarını perişan ettiler. Hallleri önceden Müslümanlara olan durumdan daha kötü oldu.

Sınırda bulunan Kral Bermod bu hali görüp olduğu kadar bir düzenle askerini geri aldı. Üzerine ok yağmuru yağdıran İslam okçularının can alıcı oklarından korunarak arkalarına dönmeden kaçtılar. Muharebe alanının gerisinde bulunan taşlıklara kendilerini attılar. Ancak Garsiya yaralı olarak ele geçirildi. Zikri geçen şairin tefe’ülü yerini bulmuş oldu.

Bu esnada İslam askerleri taraf taraf yolları kapatmıştı. Bir tarafları da Tormesi nehri ile bağlanmış olduğundan Kaştale Hıristiyanları için Mansur’un af ve merhametinden başka kurtuluş yolu kalmamıştı. Küçük bir hareket ile tek bir fert kalmamayasıya hepsini intikam kılıcından geçirmek için kendisine çok fazla ısrar olunmuşken Mansur her zamanki şefkati ile onların hakkında af ile muamele yapmıştır. Güzergâhlarını açarak keder ve ölümden azad etmiştir.

Mansur celâdet-mevfûr [pek yiğit], 371 senesinde tekrar Lion Kralı üzerine giderek Semûre kalesiyle o çevredeki kale ve Müstahkem mevkileri ele geçirerek dokuz bin esir ve çok ziyade ganimetle Kurtuba’ya geri dönmüştür.

Müşrikler her nerede Mansur’un karşısına savaşmak adına durdularsa hepsi de hezimete uğrayıp perişan olduklarından, harpten çok korkup çekinerek Lion ve Aşturga kiliselerinde ne kadar kıymetli eşya varsa hepsini başka yerlere nakledip içlerinden büyük bir topluluk Asturiş’e firar etmiştir.

373 senesinde Muhammed el-Mansur, Lion kralı II. Bermod üzerine giderek Lion şehrini muhasara etmiştir. Beş gün zarfında kalenin tunçtan kapılarını ve metin surlarını kırarak zaptetmiştir. Hatta kendisi bir elinde zafer alemi bir elinde de nusret kılıcıyla beraber,

şüphe ve kılıç aynı kefededir

dolunay ve şimşek de birlikte oynarlar

olduğu halde herkesten önce surların tepesine çıkarak İslam bayrağını dikmiş ve tüm askerleri memnun edip cesaretlendirmiştir. Bu şekilde şöhretve isim kazandığı güvenilir yazarlarca kaleme alınmıştır.

Mansur askeri usûl ile sevdalı olmamışsa da saygın kişiliği ve doğruluğu cihetiyle harp kurallarına az zamanda gereği gibi muttali olmuştu. Bir vakitte vukua gelemeyen bunca büyük fütuhata sebep olmuştu. Rivayet olunduğuna göre, Cıllikiye’ye ilk seferinde muharebe sonrası çadırına geldiğinde elbisesi üzerinde olan toz ve toprağı toplayıp saklattırmıştı. Diğer harplerde de buna riayet ederek korunan tozun vefatında kendisiyle beraber kabre konulmasını vasiyet etmesi üzerine mahallinde beyan olunacağı vecihle bu vasiyet vaktinde yerine getirilmiştir. Kendisi her ne kadar seferlerde şiddetle savaşıyorsa da, saltanat merkezinde devlet işlerini önemsemesi, kanunları adalet ve hakkaniyetle uygulaması, uysallık ve sükûneti ile birlikte, ulemâ-hükemâ ve sanatkârların himayesi ve riayeti hususunda önceden beri endişe ederdi. Fâzıl ve mearifleri ayırarak ilmin ışığını çoğaltıp yaymaya, hüner ve fünûnu teşvik etmeye çalışırdı. Kendi sarayında da bir Darül Hikme tahsis edip Endülüs’ün meşhur ulema, hükema ve şairlerini orada toplayarak ilimlerin hikmeti ve ilmi bahisleri muhavere ve müzakere ederlerdi.

İşte bu Darül Hikme’de tertip edilen danışman meclisi reisi, evvel asrın Malik bin Ansi addedilen âlim ve faziletli mütebahhir İbrahim bin Nasır olup, zamanın en büyük belagat şairlerinden Muhammed bin Aysi ve cihanın söyleyiş ustalarından İbrahim bin Muhammed ve Abdulmelik el-Hars ve İbnül Dark ile divan azasından Hasan bin Melik ve bunların emsali ileri gelenlerde bu encümenin azasından sayılıyordu. Mansur çoğunlukla Dârül Hikme’ye gidip cereyan eden tartışmaları duyup ilgi gösterirdi. Çocuk mekteplerine de alaka gösterir, oralara giderek şakirtleri imtihan ederek onlara yüksek dereceler ihsan ederdi.

Devletin idaresi, melikin validesi Subhe ile melikin ellerinde bulunuyordu. Mansur cihad ve seferde olduğunda Subhe kulların işlerini yürütüyor ve belde ve mülklerin yönetimi ile iştigal ediyordu. Hatta adının unutulmaması için bir büyük cami yapılmasını hacibe havale etmişti. Ve oğlu Melik Hişam ise dünyevi lezzetlere düşerek sarayında vakit geçirirdi. Yalnız camilerde ismi duyulmaktaydı.

Gazalarıyla meşhur Mansur, yirmi üçüncü kere 370 senesinde Katalonya memleketi üzerine bir süvariden oluşan bir alay asker gönderek düşmanı avlayıp Berşelune (Barselona) şehrini, ertesi sene de Kaştale tarafına hücum edip Sityâgu yani Belde-i Yakup adlı şehri İslam mülküne dahil etmişti. Mevcut kilisesinde bulunan hazine ve kıymetli eşyaları ganimet olarak ele geçirdiler. Şerh edildiği üzere mezkûr şehr misali İslam askerleriyle dolduktan sonra Navarra memleketinden Bertat dağlarına kadar hücumlar gerçekleştirilmiş, o çevre tamamıyla ele geçirilmişti. İşte bu seferde her piyade askerine beşer miskal altın ganimet isabet etmişti. Geçekleşen muharebelerin hepsinde Lion, Peskay, Navarra, Cıllikiye Hıristiyanları perişan olduklarından, ellerinde sadece Asturiş dağlarındaki yerler kalmıştı. Kendilerinin bir küçük himmetle buralardan da def ve izale edilmesiyle İspanya memleketlerinde Müslüman düşmanı kalmama derecesine az kalmış iken, Afrika’da ortaya çıkan bazı mühim olaylar Mansur’un askerlerini o tarafa sevke mecbur etmiştir.

Bahsedilen mühim olaylar şu şekilde tahkik erbabınca kaleme alınmıştır ki; Muhammed el-Mansur bin Ebi Âmir hâciblik rütbesiyle halifeliği üstüne aldığında Mağrib’in karışık durumunu yatıştırmaya muvaffak olmuş ise de Franklar ve diğer Hıristiyanlar ile vuku bulmakta olan aralıksız muharebelerden dolayı meşguliyetin arkası alınmadığından bu sırayı İdris oğullarının sonuncusu ve Fas valisi bulunan Hasan bin Künun mevsimi fırsat kabul ederek vergi vermekten ve hutbelerde Halife Hişam’ın ismini okutmaktan imtina etmiştir. Bu şekilde alenen isyan bayrağını açmıştır. Mansur derhal Endülüs askerini oğlu Abdülmelik’e teslim ederek onun üzerine göndermiştir. Abdülmelik de giderek Hasan’ı ele geçirip öldürerek kesik başını 366 senesinde babası Mansur’a göndermiştir. İki yüz seneden beri o havalide devam eden İdrisî (Benî İdris) melikliği bu şekilde inkıraza uğramıştır.

Daha sonra, birtakım asi kabileleri itaat altına almak üzere memur kılınan Berberî kabilelerinden Zeyri bin Atiyyetül-Mu’zavi, görevlendirildiği işlerde gayret göstererek güzel hizmetler yapmış olduğundan Büyük Vezir rütbesiyle Hişam tarafından Fas valisi olarak atanmıştır. Bahsi geçen şahıs bu aralık Endülüs’ün uğraştığı bütün dertler arasında Mağrip’te bir hükümet teşkilini tasavvurda kolaylaştırmış ve bu bozuk fikirleri gözlerini kör ettiğinden, 385 senesi safer ayında isyana kalkışmıştı.

Bu gailenin kolaylıkla def edilmesi konusunda üzerine bir miktar asker gönderilmişse de bir iş görülememiş, mağluben Sebte’ye geri dönülmüştü. Zeyri bin Atiyye’nin galebesini görünce Berberî kabilesinden de sevinç duyularak bütün Mağrip zemini fitne ve fesat ateşiyle tutuşup bu kıtanın Endülüs’ten ayrılmasına az birşey kalmıştı. Bu dehşet verici gelişmeler Muhammed el-Mansur’u şimalde olan Hıristiyanları terk ederek bu tarafa çekilmeye mecbur etmişti. Hem Endülüs hem de Mağrib’i göz önünde tutmak üzere, Avrupa ve Afrika arasında olan asli vatanı Ceziretül Hadrâ’yı ordunun merkezi ittihaz etti. Ordon’un oğlu Muzaffer Abdülmelik’i, uygun miktarda askerle Mağrib gailesinin izalesine memur etti.

Zeyri bin Atiyye, Zenata kabilelerinden Zab, Telmesan, Melviye ve Secelmâse’den asker toplamışsa da, Abdülmelik harp usullerinde emsallerinden üstün, cesaret ve şecaatte babasına muadildi. 387 senesinde düşmanın üzerine giderek Tanca hududunda iki tarafın karşılaşmalarıyla meydana gelen büyük savaşta hasımlar topluluğu kötü işlerde bulunmuşlar ve perişan olmuşlardı. İbni Atiyye de Miknâse’ye kaçtı. Yenilen askerler takip edilerek birçoğu kılıçtan geçirilmiş, bin neferden fazlası da esir olmuştu. Abdülmelik, Fas şehrine muzaffer olarak girmişti. Zeyr bin Atiyye de 391 senesinde Sinhâce sahrasında vefat etmiştir.

İşte bu büyük fetih, camilerde Kurtuba ahalisine ilan edilmişti. Fakirler ve mahkûm olan borçlulara yeterli miktarda ihsanlarda bulunuldu. Kadın ve erkeklerden oluşan bin sekiz yüz nefer Hıristiyan esirlerinden esaret boyunduruğu ile pekçok şenlikler yapılmış bu olayı öncekilere bildirmek için Tuleytula’da süslü ve büyük bir köprü inşa edilmiştir. Abdülmelik de Mağrib emiri ünvanıyla Mağrib idaresine memur oldu. Babası tarafından kendisine hareket şeklini beyan eden tafsilatlı bir tâlimatlar manzunesi gönderildi.

İşte bu Mağrib vukuatıyla iştigal esnasında Hıristiyanlar kendilerini bir hayli kuvvetlendirmişti. Hepsi ittifakla asker deryası misali krallar İslam memleketleri üzerine gelmekte olduklarından, Mağrib tarafından dönen muvahhidîn gaziler ayaklarının tozuyla hazırlanıp 392 senesinde elli ikinci seferi olmak üzere tertipli ve gayretli bir kahraman misali mukabelelerine direnerek, Kaştale memleketinden geçip Medine-i Selim civarında bulunan Neser kalesinde ehli sâlible karşılaştı. Abdülmelik müzaffer olmanın lezzetiyle çok mutlu olmaya alıştığından kendi askerinin zayıflığı mertebesinde olan düşmanın çokluğundan asla çekinmeyip mezkûr mahale gelmesinin hemen ertesi günü muharebeye kalkıştı. İki taraf kin ve intikamla dolu olarak saflarını oluşturdular. Kâr-zarar pazarında bir mertebe kıymet verdilerki mal ve canlarını karşılıksız olarak ecelin eline sundular.

savaş meydanında

mahir askerler safından kaçan

ve bu uğurda ölmeyen asker

bizim kabileden değildir

Bütün muhataplar cedel erbabı olup, akan kan nehri ile muharebe sahası kan gölüne dönmüştü. Tahavvülât-ı tîg-i teber ve takallubât-ı şimşîr ve siper [savaş anında kılıç ve baltaların, mızrak ve siperlerin dönüşümlü olarak el değiştirmesi] ile zemin zamana döndü. İslam askerleri ve süvariler denizin dalgaları misali korku vericiydi. Daha sonra son olarak hücum ettikçe düşman safları büyük bir direniş göstermişlerdi. Bu durum, güneş batıncaya değin devam etmişti. Daha sonra savaşa ara verildi.

Bu mezkûr günde, mert ve yiğit İbni Ebi Âmir El-Mansur askerleri arasında yiğitliğini ve cesaretini göstermişti. Kendisi muzafferlikle düşmandan pekçoğunu kılıçtan geçirdikten sonra yaralanmıştı. Harp hengâmında gereken tedbirler ve askerlerin nasıl hareket edeceği hakkında, cenge başlanacağı günün sabahı asker zabitler Mansur’un huzuruna gelerek kendisinden tâlimat almak mutad olduğundan, o korkunç günün ertesi günü zabitan bahsi geçen şahıstan kalmış olan birkaç kişi Mansur’un himayesine gelmişti. Bu şahısların emir beklediklerini görünce, Mansur emsalsiz savaşçı ve mutemedi ve pekçok harpte kendisinin hemhali olan bunca yararlı ve tecrübeli zabitlerin bahsedilen savaşta küffarın elinde ölmeleri, tebdil-mekan ederek darbe üstüne darbe ve yara almaları da kendisinin içinde bir yara açtı. Üzüntü ve kederinden içten bir ah çekerek geride kalan askerlerini tehlikeden kurtarıp selamete çıkarmak maksadıyla Duru nehrinin beri tarafına geçilmesini emr etti. Ayrıca nehrin üzerinde olan köprülerin de yükseltilmesini tenbihlemişti.

Düşman tarafı da berikilerden birkaç kat ziyade zayiat vermiş, güç ve mecalleri kalmadığı ve Müslümanların tekrar hücum etmeleri korkusundan savuşup gitmiş oldukları bilinse de, elli defadan çok vukua gelen savaşların hepsinden Allah’ın yardımına nail olup zafer kazanınca, bu olayda istediği surette tam bir galibiyet elde edemediğinden ve buna çare olamadığından hamiyetli Mansur çok fazla müteessir olmuş ve yara almıştı. Artık Mansur ünvanını kendine layık görmeyerek ölümü hayata takdim etmiş, yarasının bağını açarak kanlı yarasını deşmiş ve nimet dünyasına vâsıl olmuştu.[7]

seyr et ulûvv-i himmet ve fart-ı hamiyyeti

bir jâlesinde âkil isen çeşm-i ibreti

bî-gayretin vücudu ile nâmı mahv olur

ehl-i kemâl gitse kalır hüsnü şöhreti

[akıl sahibi isen, himmetin yüceliği ve hamiyyetin taşkınlığını ibret gözüyle seyret bir damlasında / gayretsizliğin belirmesiyle ismi ve şöhreti yıkılır; olgunluk sahibi insan öldükten sonra da güzel şöhreti kalır]

Merhumun vasiyeti üzere pak naaşı Medine-i Selim’e nakledildi. Bulunduğu gazavat ve muharebatta elbisesinden toplanmış olan toz ve toprak ile nurlu mezarına defnedilmiştir.

Şehitler hakkında icra olunan şeriat usûlü üzere, elbisesi üzerinde olarak bâki âleme yolcu edildi. Mansur’un vefatı 302 senesi Ramazan-ı Şerif’in yirmi beşinci günü vukû bulmuştu. Yaşı altmış beş sularında idi. İslam milleti arasında kendini gösteren şöhretli cengaverlerdendi. Mülk ve saltanatı idare eden seçkinlerden biri, yirmi beş sene hâcib ve halifelik görevini üstüne alan, her hal ve mahalde şan ve büyüklükle, nusret ve ünvanla yaşamını sürdüren, elli ikinci gazasında yazıldığı üzere bu hayattan terk-i diyar etmiş olan Muhammed el-Mansur İbni Ebi Âmir, fikirlerinde ciddiyet sahibi, tedbir, metanette ve doğrulukta tekti. İlim, fazilet, fen ve karakter ve yiğitlikte zamanın meşhurlarındandı. Neşrettiği “İş’a-yı Lem’a-yı Adl ve Dâd” ile “Ke’ş-Şems fi Râbiati’n-Nehar” eserleriyle şöhret ve nam saldı. Aldığı tedbirler sayesinde düşmanın kılıcının mahvolması ile din ve devlet düşmanlarını perişan ve tarümar etmişti. Bu yüzden dillerde hayırla söylenen bir atasözü gibi yâd edilmiştir.

Muhammed el-Mansur’un vefatında Melik Hişam’ın validesi Subhe hayattaydı. Subhe, hâciblik hizmetini vefat eden Mansur’un büyük oğlu Abdülmelik’in sorumluluğuna havale etmiştir. Bu dahi saltanat işlerinin idaresinde babasının eserine tabi olmuştur. Zamanında hükümetin şanı ve büyüklüğünü korumaya muvaffak olmuştur. Olayları daha önce zikredilmiş olan Zeyri İbni Atiyye’nin oğlunu Mağrib memleketine vali olarak atamıştır. O çevrenin asayişini iade ettikten sonra İtalya kıyılarına donanma göndererek 397 ve 398 senelerinde de bizzat İspanya’nın kuzey tarafına yönelerek cihad hareketi başlatmıştır. Hıristiyanların kış mevsiminde binbir külfet ve büyük zahmetlerle tamir ve inşa ettikleri kale ve hısn’ı [sağlam ve sarp hisar] yıkıp tahrip ederek, cemiyetlerini berbat etmiştir. Fakat yirmi seneden beri sürekli vuku bulmakta olan harpler sebebiyle iki tarafa da tabii ki bıkkınlık geldiğinden, düşmanlık ve savaşı terk ettiler. Bu hususta bunca senelerden beri her savaşta hezimet görmüş olan Hıristiyanlarda asla mecal kalmadığından, intikam almayı müsait bir zamanın zuhuruna tehir ederek fırsat kolladılar.

Hâcib Abdülmelik, Subhe’den az zaman sonra 398 senesinde vefat etmiş, Melik Hişâm ise henüz çocukluktan kurtulamamıştı. Nefsani lezzetlere düşkünlüğünden dolayı devlet ve mülkün idaresine muktedir olmadığı halde kendi adıyla saltanatı güzel birşekilde idare edenlerden de ayrılıp tek başına kalmıştı. Yine Mansur hanedanından olan bir zatın hâcib atanması iyi bir yönetime medar olmuştu. Merhum Abdülmelik’in biraderi Abdurrahman’ı hâciblik rütbesiyle bahtiyar etmişse de bu kişi iş gören bir adam olmadığından başka, heva ve hevesine de tabiydi. Ayrıca işret ve gayrı meşru eğlencelere alışık, bencillik ile vasıflanan biriydi. Görüntü olarak babası Muhammed el-Mansur’a benzer ise de, yaratılış ve tabiatında Mansur’a hiç benzemiyordu. Kendisinin kötü idaresi sebebiyle iki yüz seneden fazla diyar-ı Endülüs’te parlayan Emevi Devleti güneşi onun zamanında tutulmaya yüz çevirmişti.

Hükümetin paylaşılması birtakım zorbaların ortaya çıkmasına neden olmuştur. Fıtri dirayeti gereği üzere verilen emel ve hırsı velinimetinin muhterem mesnedine kadar göndermişti. Çünkü zamanın halifesi Hişâm evlat nimetinin lezzetinden aklı ve şuuru bozulmuş olduğundan, bazı gizli vasıtalarla ve mahirane ibarelerle meramını arz ve ifade ediyordu. Hişâm’ın idrâkinin yoksunluğundan bir yolunu bularak gizlilik içinde kendisini vâris tayin ettirmişti. Bu teşebbüsü halkın gözünde makbul ve meşru gösterip tasdik ettirmek için evvelemirde devlet ve milletin yararına güzel bir hizmet arz ederek nam ve şöhret kazanmak , bu yolla saltanat tacına liyakat kazanmış olmak zannıyla askerini toplayarak gazaya gitmek üzere hazırlanmıştı. Fakat bu aralık yazılan Âmiri hileleri ve harekâtı meydana çıkmış, Emevi hanedanı bu durumdan ziyadesiyle münfeil olmuştu.

Halk arasında ise Melik’in amcası III. Abdurrahman’ın torunu Muhammed bin Abdulcabbar saltanat vârisliğine münasip bulunmaktaydı. Muhammed, Kurtuba’dan çok geçmeden Kaştale hududuna gelerek taraftarı olan askerleri hazırlayarak Emevilerin haklarını muhafaza etmeye niyet etti. Hâcib Abdurrahman’ı te’dip terbiye zımnında Endülüs’e dönmeye karar verdi.

Beri taraftan Hâcib Abdurrahman da Muhammed’in gelmesini beklemeyip maiyetindeki Berberî askerleriyle müdafaaya çıkmıştı. Rakibi Muhammed, Kurtuba’daki taraftarları canibinden vuku bulan haberler üzerine askerlerini iki fırkaya taksim etti. Bir fırkasını hâcibin üzerine sevk etti. Diğer fırkasını yanına alarak sapa bir yoldan Kurtuba’ya süratle giriş yaptı. Melik’in sarayını kuşatarak ahalinin silahlarını aldırmıştı. Halka hâcibin azlini ilan etmiş, hâciblik hizmetini de kendisi için Melik’ten istediği Abdurrahman’ın kulağına gitmişti. Abdurrahman bu duruma çok sinirlenmiş, ahalinin yardımlarına güvenerek Kurtuba’ya geri dönmüştü. Rakibi ile şehrin yakınlarında muharebeye tutuşmuş ise de, ahalinin taraftarlıkta yan çizmesi ve kararsızlığı sebebiyle İbni Abdulcabbar’a muvafakat ve murafakat etmiş olduklarından Abdurrahman’ın askeri hezimete uğrayarak perişan oldu. Kendisi de yaralı olarak atından düşünce ele geçirip azarlanarak darağacına asıldı. Hâcib utanmadan merkum dört ay süresince hicâbet makamını kirlettiği halde 399 senesindeki Cemaziyelevvel’in on sekizinci günü bahsedildiği gibi şehit olmuştur.

Bahsi geçen Muhammed de kötü ahlak ve dirayet konusunda selefinden geri kalmamıştı. Zikrolunduğu vechile hâcibliği tahsil eder etmez hırsla gözünü hilafet makamına dikmişti. Bunun oluşması için evvel emirde ahaliye hoş görünmek için şehirden Zenata askerlerini kovdurup memuriyet ve mevkilerinden layık ve münasip olmayan çok kimseyi azletmişti. Kendi taraftarlarını bu görevlere tayin etmişti. Bu suretle saltanata tayin olunmuşlar içinde fikirlerine karşı gelecek hiç kimse kalmamıştı. Böylelikle gönlünden geçeni tamamen yürürlüğe koymanın zamanı gelmiş oluyordu. Fakat başlangıçta ahalinin fikirlerinin icraatı hakkında kabiliyet derecesini yoklamak icap ettiğinden, Melik Hişâm’ın ümitsiz derecede hasta olduğu ilan edilmiş ve her tarafa duyrulmuştu. Bu havadis memleketin içinde şuyû bulmuştu. Fakat melikin halinin sorulup anlaşılmadığı vefat etmiş olsa kendisinin melik seçileceği havadisi devran etmekte olduğunu görmekle pervasızca Hişâm’ın öldürülmesine karar verdi. Lakin bahsi geçenin özel yakınlarından ve İbni Ebi Âmir el-Mansur’un taraftarı bulunanlardan Vâziül Âmiri adlı bir mert nimetşinasın rica ve niyazıyla öldürülmesinden vazgeçilerek bir yerde hapsedildi. Melike benzer bir günahsız telef edilerek Hişam’ın vefatı ilan edildi. Resmen tertip edilen alay ile sarayın içine defnedilerek ondan bir iz dahi bırakılmadı.

* * *

[6]. El-harbu sicâl: Savaşa mahkûm ve mecbur olanlar.

[7]. İbni Haldun ‘Mukaddime’sinin üçüncü bölümünde olan yirminci fasılda; Mansur İbni Ebi Âmir evlad-ı ümerâdan olup Hişâm’ın hilafeti içinde ecdadı gibi işlerin durumu ve halledilmesi, halkın kardeşçe yaşamasının düzenlenmesi konusunda teklikle iktifa etmeyip melikler ve sultanlara mahsus olan lakabları ve âdetinde ortaktı. Hişâm’dan sonra saltanat tahtına sahip olmak üzere Hişam’dan ahidname aldığı Endülüs’te olan âyân-ı Benî Mervan ve diğer Kureyş eşrafı bilgileri olduğunda hepsi birden eskiden beri gelen kavgaya kalkıştılar. Mansur İbni Âmir’i katl ve idam ettikten sonra Hişâm’ı hal’ edip amcazâdesi Muhammed bin Abdülcabbar bin Nasr’ı tahta çıkarmıştır.” diye yazılmışsa da, beyan olunduğu üzere Mansur İbni Ebi Âmir saltanat ve melikliği elde etme düşüncesinde bulunmayıp Kal’atül Nesr muharebesinde vefat ederek Medine-i Selim’de defnolunmuş, bu da’yede onun oğlu Abdurrahman bulunmuştur.

Mütegallib Muhammed Bin Abdülcabbar Zamanı

Bu keyfiyet, öldürülen hâcib Abdurrahman’ın idamından kırk gün sonra Cemaziyel-ahirin yirmi beşinci günü meydana gelmişti. Bahsedilen günde Muhammed bin Abdulcabbar saltanat tahtı payesine zorbalıkla oturmuştu. Ve kendi adına sikke bastırıp camilerde hutbe okutarak Mehdi Billah ünvanıyla anılmıştı.

Ancak ihanet ve vefasızlık yoluyla ele geçirilen devletin lezzet-i saadeti ve rahatı olmayıp bu makule nimetin aynı mücazat gibi olması tabii kaidelerdendir. Bahsedilen Muhammed de yönetim mevkiine gelir gelmez birtakım müşkilât ve keşmekeşe düçar olmuştu. Ömrü bela ve eziyet içinde geçmişti. Çünkü kendisi bizzat yönetimde şiddet göstererek halkı korkutmak yolunu seçmişti. Bu görüşünden dolayı Afrikiyye ve Zenata askerinden oluşan asâkir-i hassa’yı fesh etmişti. Bu hareketi rüesa-yı askerî tarafından hoş karşılanmamıştı. Bunlar muhalefete kalkışarak zabitan-ı askerî’den Reşid bin Süleyman’ı kendilerine başbuğ tayin edip taht hırsızı ve Hişam’ın katili addettikleri Muhammed’in sarayına hücuma kalkıştılar. Muhammed de Endülüs askeri ve Kurtuba ahalisiyle savunma yaparak Afrikiyelileri şehirden kovdular. Muharebe esnasında ele geçmiş olan İbni Süleyman’ın kesik başını surların en tepesinden muhalif topluluğunun üzerine bıraktı.

Muhalifler küçük bir topluluk olarak Mütegallib İbni Abdülcabbar’a mukavemet edemeyeceklerini anlayınca Tuleytula’ya doğru geri çekilip maktul Reşid’in kardeşinin oğlu Süleyman bin Hakem’i kendilerine reis seçtiler. Süleyman da Kaştale Kontu olan Sanşo’dan yardım isteme küçüklüğünü göstermesi üzerine gönderilen seçkin süvarileri kendi askerine katarak güç kazanmıştı. Kantiş adlı yerde Muhammed’in askeriyle görüşerek bir savaş sözleşmesi akdetmişlerdi. Meydana gelen şiddetli muharebede Berberîlerle lanetli kâfir ordusu, Mütegallib Muhammed’e galib gelmiş ve rivayete göre savaş meydanında yirmi bin kadar askeri telef olmuştu. Bu nedenle Muhammed geri kalan kılıç ve bir miktar askeriyle dağların arasından geçerek oğlu Abdurrahman’ın valisi olduğu Tuleytula şehrine firar etti. Süleyman da Berberîler ve mel’un Kaştale askeriyle zahmetsizce Kurtuba’ya ulaştı. Zorbalık yoluyla 400 tarihinde yönetim makamına yükseldi.

* * *

Süleyman Mütegallib’in Zamanı

Kurtuba ahalisinin Mütegallib’in aleyhinde ve def edilmesi çaresine bakmakta olduklarına adı geçen vâkıf oldu ve bütün memuriyetlere adamlarını tayin etti. Ahaliyi zâlim muamelerle korkutmaktaydı. Onlar da şeklen itaatkâr gibi görünüp kinlerini gizlemek maksadıyla Süleyman’ın ismine Müsteîn Billâh ünvanını ilave ettiler.

Bu şiddet ve korkutma ile Kurtuba görünüşte itaat altına alınmış ise de Süleyman halktan emniyeti kalmayarak Beytü’z Zehra’ya çekilmeye mecbur olmuştu. Kurtuba şehrinde Abdulcabbar’ın gizli taraftarları da önceden Afrikiyeliler ile Endülüslüleri tefrikaya düşürüp aralarına kin ve düşmanlık tohumları atmış oldukları gibi bu defa da Afrikiyelilerin ittifaklarını kırmak ve aralarında fesat çıkarmak niyetiyle Süleyman’ın yeğeni Mervan’a eğer yardım edip Süleyman’ın elinden ahaliyi kurtarabilir ise saltanat ve taca nail olacağını vaad etmişler ise de bu niyet ve hareketleri bir şekilde meydana çıkmıştı.

Bunlardan elli nefer idam edilip Mervan da ele geçirilince isteklerine nâil olamadılar. Süleyman bahsi geçen olayda Muhammed’e galebe etmişse de Hıristiyanlar tarafından meydana gelen askeri yardıma sebep olduğuna dayanarak Muhammed de Süleyman’dan intikam almak için uygunsuz bir yol seçerek, Berşelune memleketinin kontu Reymond ve Orcel kontu olan Armango ile dayanışma anlaşması imzalayarak isteklerinin husûlünün kolaylaşması zımnında onlardan yardım istedi. Bunlar ise her ne suretle olursa olsun İslam’ın tefrikasıyla yönetimlerinin zaafına ve çöküşüne sebep olabilecek konuda ellerinden gelen desteği esirgemediklerinden, bu olayı da bulunmaz bir fırsat ittihaz ederek derhal on bin güzide Kaştaleli Hıristiyan toplayarak zikri geçen kontlarla birlikte Muhammed’in tedarik etttiği otuz bin Müslüman leşkerine iltihak ederek Kurtuba şehri üzerine doğru yola koyuldular.

Bu durum Süleyman’ın malûmu olarak, Kurtuba ahalisinden emniyeti olmadığından sadece Afrikiyeli bir miktar askerle şehirden çıkıp on saat mesafede bulunan Ukbetülbekr adlı mahalde muharebeye girişmişse de, mukavemet edemeyerek geceleyin bir miktar askerle kaçarak Beyt’üz-Zehra’ya vardı. Bu anda kıymetli olan eşyayı gaspederek Afrikiye tarafına geçmek üzere Cebel-i Tarık’a doğru yöneldi.

Beri tarafta Muhammed bu olaydan haberdar olarak süratlice Kurtuba’ya girip yönetim tahtına yeniden nail olduğunda, vakit geçirmeden Süleyman’ı Afrikiye’ye geçmekten alıkoymak için peşine takıldı. El-Cezayir’e yakın bir yerde ona yetişti. Halbuki Süleyman’ın askeri dinlenmiş olduğundan meydana gelen çarpışmada Muhammed’in tarafı mağlup ve perişan oldu. Hatta Orcel Kontu Armango ve diğer Hıristiyan reislerin çoğu telef oldular.

Muhammed, eşyaları yüklemiş halde Kurtuba’ya kaçtı. Orada sığınmak maksadıyla mevkiyi kuvvetlendirmeye süratle girişti. Gece ve gündüz ahaliye derin hendekler kazdırmış, savunma için gerekli şeyleri tamamlamaya mümkün mertebe çalıştırmış ise de önceki gün kendi hükümetini bin can ile arzu eden ahali âdetleri üzere bugün onun idaresinden hoşnut değillerdi.

Bir yandan da Hişam’ın sâdık yakınlarından ve Eskalon kökenli Vazi’ul Âmiri bu aralık hâcib atanmıştı. Bahsi geçen şahsın ise Zaklebi askerlerince bilinen nüfuzu ve din düşmanı olan Hıristiyan ile ittihad edip Müslümanlar üzerine sevk etmiş olması Arapların reisleri arasında olan itibarını artırmıştı. Muhammed’den ahalinin hoşnutsuzluğu iki kat daha artmıştı.

Çoğunlukla azamet ve şevketin gereği olan galibiyet ve muzafferiyet her ne kadar halkın gözünde yönetici olan kişi hakkında ifası lazım olan saygı ve itaati artar ise de tam tersi olarak şansızlık da bir o kadar melikleri itibardan düşürüp ahaliyi zail ettiği tecrübeyle sabittir. Buna binaen, her ne kadar Kurtuba şehri güçlü bir kale oluşturulmasına tahsis edilmiş ve çağrılan askerler için Tuleytula, Merda ve Sarkosta valilerine gerekli emirler gönderilmiş ise de Muhammed bin Abdülcabbar hakkındaki önceki hüsn-ü nazar değişmiş ve nüfuzunda etki ve eser kalmamıştı. Gönderilen emirlerin hükümlerinin yerine getirilmesine memurlar tarafından önem verilmemişti

Bu cihetle İbni Abdülcabbar düşmanına karşılık verecek askerden ümitsiz olmasının dışında bu ana kadar sadakatte bulunan ‘asâkir-i hassa’sı arasında da nifak ve başkaldırı alâmetleri zuhur etmeye başladı. Vazi’ul Âmiri de bu durumun düzeltilmesini görmezden gelmişti. Belki şu durumu, içinde yatan arzularla alâkası olan maksadın icrası için vesile ittihaz edilmişti. Bir taraftan daha ziyade şiddetlenip karışmasına neden olacak amiller hakkında harekete geçmişti. Bir taraftan da Muhammed’in kalbine korku ve telaş düşerek meydana getireceği olay için akar ve halkın idraklarını hazırlamaya çalışıyordu. Bu cihetle olayı başlatmayı kolaylaştırmış oluyordu. Muhammed’de her yüzden üzüntü ve keder başgöstermişti. Vâzi’ul Âmiri bu fırsatı kaçırmayıp herkes bu karmaşa ve telaş ile meşgul iken 401 senesinde melik Hişam bin Hakem’i kapatıldığı hapisten çıkarttı. Onu caminin minberinde cemaata göstermesiyle bu haber her tarafa ulaştı. Memleketin ahalisi fevc fevc camiye hücum ederek büyük bir sevinç ve saygıyla Hişâm’ı saraya getirip yeniden hükümet tahtına çıkardılar.

* * *

Melik Hişam Bin Hakem’in İkinci Defa Cülûsu

Muhammed ise bu durumu garip bakışlarla hayran hayran izliyordu. Yaptıklarını bazı mazeretlerle affettirmek sadedinde iken zavallı Hişam’a bir miktar cesaret gelip Muhammed’i vukû bulan gaddarane hareketlerinden dolayı azarlamış, derhal idamını emretmişti. Kafasını kestirip korku salmak amacıyla Berberî Süleyman’a gönderdi.

Süleyman bununla uyanmanın dışında, belki tam tersi olarak bu keyfiyeti kendisinin maksadının oluşmasına vesile kabul etti. Bu aralık Maktul Muhammed’in oğlu olup Tuleytula valisi bulunan Abdullah babasına yardım göndermek üzere asker toplamakta olduğundan, onu bir şekilde kendi tarafına çekmek zımnında on bin miskal altın hediye ile bir mektup yazarak babasının kesik başını da beraber Abdullah tarafına gönderdi.

Bahsi geçen mektubun içeriğinde; “İşbu baş senin babanın başıdır. Kendisine tahtı bahşeden adamın hakkında nimete küfreden Hişam’ın icra ettiği muameleyi görmekle eğer sana emniyet ve intikam lazım ise bu husus da Süleyman senin refikindir.” yazıyor ve bu cümlelerle son buluyordu.

Bu haberin ulaşmasıyla Abdullah’ın ciğeri yanmıştı. Hasmından intikam almaya can atarak Süleyman’ın teklifini memnuniyetle gönülden kabul etmekle ittifak kurmuş oldular. Bu ittihad ve ittifakın zararlarını ortadan kaldırmak için hâcib Vazi’ul Âmiri bir miktar asker ile Tuleytula üzerine yürüdü. Bir taraftan da Kaştale kontu Sanşo’dan yardım talebinde bulundu. Ancak hilekârlığa alışık Süleyman dahi konta bu talepte bulunarak hizmeti karşılığında altı tane kale arzetmekte olduğundan, eğer kendi altı adede daha kale ilave eder ise isyancılar tarafında bulunmaktansa halife tarafında bulunmayı tercih edeceğini beyan etmişti.

Buna dayanarak Hâcib Vâzi’ yazılı şartlara muvafakat eyleyerek “ez-zaruretu tubîhu’l mahzûrât / zaruretler, mahzurları mübah kılar.” anlaşmaya uymuştu. Yardıma gönderilen askerler ile Abdullah’ın üzerine giderek onu esir edip Kurtuba’ya gönderdi. Sultanın emri üzere diğer asilere ibret olması hasebiyle idam edildi. Lakin beri taraftan Berberî Süleyman takımıyla Endülüs’ün güneyinde bulunan Vadi-yi Kebir semtini yağmalamaktaydı.

Bahsedilen bu mahal gayet verimli bir tarım alanı olup, Kurtuba’nın ambarı mesabesindeydi. Bu sebeple Kurtuba’da yokluk ve pahalılık meydana geldi. Bir musibet yetmez gibi akabinde bir de illetin ortaya çıkmasıyla ahali son derece ızdırap içinde Karavanvahi’ye firar ettiler. “Böyle arka arkaya Allah’ın gazabına maruz olmak, üç defa müşriklerden gelen yardım sebebiyle İslam yönetiminin kirletilmesinden dolayıdır.” diye, fukaha arasında bazı dedikodular dolaşmaya başlamıştı.

Melik Hişâm da bunca kederle muzdarip olarak iyiyi ve kötüyü ayırt etmekte aciz kalmıştı. Etrafını sarmış olan menfaatperestlerin tahriklerine kulak asarak hisleri kuvvetlenmişti. Kötü ve korkak yaratılışı da bu hale ilave olduğundan, hiçbir kimsenin güveni kalmamıştı. Kendisine güvenmelerine sebep olacak zannıyla seçtiği yol zulm ve haksızlık etmekti. Bundan önce kendisinin helâk olma belasından kurtulmasına sebep olup bu defa da şerh edilen olaylarda sadakat gösteren ve iyi hizmetleri olan ve bundan sonra da kendisinin sallanan tahtını güçlendirmeye muktedir olan Vazi’ul Âmiri’yi hâciblik mesnediyle isteğine nail etti.

Hâcib Vazi’ul Âmiri cesaret ve dirayet erbabından, tedbir ve liyakat ashabındansa da, ne çare ki Emevi hükümetinin inkırazına sebep olmuştu. Bu Hakem’in vakti gelmiş olduğundan, takdir edilen hükme mâni olamadı.

gökten bir kaza (afet) indiğinde

kör ve sağır olurlar tüm akıllılar

Çünkü Süleyman eyaletlerde bulunan valileri nice sözler vererek kendi tarafına çekip bütün kuvvetleri kazanmış olduğundan, 403 senesi Şevval’inde pervasızca Kurtuba’ya hücum etmişti. Kurtuba ise bunca ardarda gelen felaketlerden dermansız kalarak direniş göstermeye mecali yoktu. Bu nedenle Kurtuba meşakkatsizce ele geçirildi. Hücum ve çarpışma sırasında hâcib Vazi’ul Âmiri yaralanarak bir yerde gizlenmişti. Fakat Melik Hişâm da karışıklık sırasında kaybolmuş, o zamandan beri ismi ve nişanı işitilmemiştir.

Süleyman, Kurtuba şehrini üç gün askerine nimet sofrası gibi yağmalatmış, binlerce insanın helâk olmasına sebep olmuş ve nice rüesa, Arap hanedanının evleri harap ve viran edilmiş, evlad ve ıyalleri kötülüklerle incitilmişti. Bu sebeple daha önceki dönemlerde yani Abdurrahman Nasr’ın, Melik Hakem Mustansır’ın, hâcib Muhammed el-Mansur’un adaletli zamanlarında uzak memleketlerden gelip medreselerde tedris ve tâlim üzere bulunan ulema, hükema ve diğer ismi duyulmuş mükemmeliyet erbabından nice eşine az rastlanır zatlar bu hercümerc arasında esirgenemeyerek kılıçların azığı oldular.

* * *

Süleyman Mütegallib’in İkinci Defa Tahta Çıkması

Bu vecihle Süleyman ikinci defa Endülüs yönetiminin tahtına mâlik oldu. Valilerin birçoğunu görevlerinden azledip yerlerine kendi adamlarını atadı. İşbiliye’ye de kardeşi Abdurrahman’ı tayin etti. Bunlara sadık olmaları şartıyla eyaletlerini mülkleri altına havale ederek hükümet işlerinin idare şeklini kolaylaştırma yoluna gitti. Mealen hükümet içinde hükümet teşkil etmişti.

Arazinin bu şekilde mülk olarak verilmesi âdeti kötü bir uygulamaydı. Evvela kuzey taraflarından başgösteren kavimlerde ortaya çıkmıştı. Bu âdet Avrupa’nın diğer yerlerinde uygulanmaktayken İspanya’daki İslam hükümetinde de bu gayrimeşru usülün zuhur etmesi mevcut olan devletin temellerinin çatırdamasına sebep olan başlıca âmillerden olmuştu. Çünkü bu keyfiyet cihetiyle ecnebi addedilen Afrikalılara çok fazla nüfuz ve kuvvet vermişti. Bu durumdan oranın yerlisi olan Araplar ziyadesiyle gücenmiş, düşmanlıkları artmış, bu husumet sonucu hükümetin yıkılması müstelzim [lüzumlu] olmuştu.

Bahsi geçen vakada yaralı olarak saklanan Hâcib Heyran sıhhatine kavuşmuş olduğundan, bazı taraftarları ile beraber Kurtuba’dan firar etti. İlk önce valisi bulunduğu Meriye şehrini ve limanını zaptetti. Daha sonra Afrikiye’de Sebte ile Tanca valisi olan Hz. Ali’nin soyundan gelen Ali bin Hammûd tarafına giderek Berberîlerin haksızlık ve zulümlerini şikayet etti. Endülüs ahalisinin hoşnutsuzluğunu anlatarak hâlâ hayatta bulunduğu umulan Melik Hişam’ı kurtarmaya teşvik etmişti. Bunun üzerine Ali muvafakat göstererek tüm askerleriyle 406 senesinde Endülüs’e geçti.

Önce Malaka, sonra her taraftan, hücumlarına gelip toplanan insanlarla askerlerini artırarak diğer yerleri de ele geçirdiler. Bu dehşet verici olay Süleyman’a ulaşınca, ahalisi kendisinden hoşnut olmayan bir memleketin içinde saklanarak hasmı müdafaya uğraşmaktansa hiç olmazsa emniyetsizliğin birini olsun ortadan kakdırmak için dışarıdan çarpışmayı tercih etmişti.

Afrikalı askerlerle Kurtuba’dan çıkarak Elmankar adlı yer civarında karşı tarafla mülâkat yapmıştı. Ancak bunların kalabalıklığına mukavemet edemeyeceğini anlayınca müdafaa savaşı yaparak mümkün mertebe çarpışmaları savuşturmak yoluna gitmişti. Bir hayli müddet karşı tarafı oyalamışsa da, sonuçta İşbiliye şehri civarında sıkıştırılıp harp yapmaya mecbur bırakılmıştı. Az müddette askeri bozguna, kendisi ve kardeşi yaralı olarak ele geçirilmişlerdi. Bu hal ile İbni Hammûd Kurtuba’ya varınca şehrin kapılarını kendisine açılmış olduğunu görmüş, tüm halk tarafından sevinç ile karşılanıp kabul edilmişti.

Bahsi geçen Süleyman ve zikrolunan biraderi Kurtuba’dan çıktığında yerine vekil bırakmış oldukları ihtiyar babası ile beraber cezalandırılacakları yere götürülüp hepsinin felakete neden olan başları İbni Hammûd’un kılıcı ile yere yuvarlanmıştır.

öldürdün, öldürdüler seni ve seni öldüren de

öldü sonunda bu felekte

çaldın, çaldılar senden ve çalanın da

sonu hüsrandır bu felekte

Bu olaydan sonra Melik Hişâm her tarafta aranmış, ancak ne ismine ne de izine rastlanamamıştır. Böylelikle saltanat koltuğu sahipsiz kalmıştır. Hâcib Heyran’ın rızası üzere Ali bin Hammûd, Mütevekkil Billah lakabıyla 400 senesinin Safer ayında saltanat ve hükümdarlık makamına çıkmıştır.

* * *

Ali Bin Hammûd’un Zamanı

Bir muzırratın vukuuna tesirde müşterek hisseleri olması nedeniyle korku içinde bulunanlar, o zararın ortadan kaldırılması zımnında yaptıkları dayanışma ve ittifak sonucu maksad hasıl olduktan sonra yani dayanışma sebebi olan kötü fiiller bertaraf edildikten sonra aralarına nifak gireceği tecrübe ile bilinir.

Buna binaen Ali bin Hammûd, Heyran’ın gayretiyle saltanat tacına nail olmuşsa da Heyran’ın Kurtuba ahalisi arasında bilinen nüfuz ve itibarından çekiniyordu. Amiri taraftarlarından bulunan İşbiliye, Tuleytula, Merda ve Sarkosta valilerinin gönderdiği tahta çıkış ilanını içeren mektuba cevaben kendisini tebrik etmemelerine bir hayli sinirlenmişti. Hâcibi Kurtuba’dan sürme niyetiyle önceden idare merkezi olan Meriye eyaletine memur etti. Heyran ise şimdiye kadar yaptığı iyi hizmetler ve sadakatinin güzel mükâfatını beklerken tam tersine hakkında haksızlık yapıldığı için kalbi kırılmış olarak bu yakışıksız durum ile görevlendirildiği yere giderken Amiri takımıyla ittihad ve ülfet kesbederek Erbune, Cehn, Viza kaidlerini çağırmıştı. Bunun dışında Sarkosta valisi Münzir’e de bir tahrirat göndermişti. Kurulan bu ittifakı meşru şekilde göstermek için İbni Hammûd’un Tanca’dan gelmesinin Benî Ümeyye hükümetin kurtarmak niyetine dayandığını, ancak daha sonra taç ve saltanatı gasbetmiş olduğundan bahisle yönetimi tekrar Benî Ümeyye’ye döndürmek hayırlı niyetiyle bu konuya teşebbüs ettiği havadisini ahaliye ilan etti.

Bunun üzerine Cehn şehrinde merhum Melik Abdurrahman Nasr’ın torununun oğlu Abdurrahman bin Muhammed el-Murteza yönetim makamına seçilip ilan edildiği ve İspanya’nın bütün güneydoğu toprakları ahalisinin Heyran’a biat ettiği haberi yayılınca, derhal Ali bin Hammûd askeriyle Kurtuba’dan çıkarak ordusunu ikiye ayırmıştı. Bir fırkasını Melik IV. Abdurrahman üzerine göndermiş, kendisi diğer fırka ile beraber Meriye’de bulunan Heyran üzerine süratle giderek Meriye’yi kolaylıkla ele geçirmiş, Hâcib Heyran’ı kılıç darbeleriyle kahreylemişti. Fakat bununla halkın Benî Ümeyye hanedanına olan rağbet ve meylini ortadan kaldıramadı. 408 tarihinde kendisi hamamda iken üzerine saldırılarak öldürülmüştür.

* * *

Melik IV. Abdurrahman ile Kâsım Bin Hammûd’un Zamanı

Ali bin Hammûd’un bu şekilde vefatından sonra askerleri Ceziretül Hadrâ valisi bulunan biraderi Kâsım bin Hammûd’u Kurtuba’ya getirip tahta çıkarmışlarsa da, biraderinin katillerini buldurup işkence ile idam ettirdikten başka memleketin muteberleri hakkında aşağılayıcı ve azarlayıcı muamelelerde bulunmuş, mallarını müsadere gibi türlü türlü hoş olmayan kötülükler yapıp ahalinin ileri gelenlerini çaresiz bırakmasından dolayı hepsi zikrolunan Melik Aburrahman el-Murteza’ya meyl ve iltica etmişlerdir.

Bu durum Abdurrahman’ın zayıf kuvvetinin artmasına neden oldu. Daha önce beyan edildiği üzere, merhum olan Ali bin Hammûd katledilen Süleyman üzerine gelirken, Mağrib valiliğine bırakmış olduğu oğlu Yahya, babasının bu şekilde ölmesi haberini alarak vâris olduğu düşüncesiyle yönetime nail olmak iddasıyla Deren dağları etrafında ne kadar asker varsa toplamıştı. Sus memleketinden tedarik ettiği süvarileri de hazırlayarak İspanya’ya geçmişti. Amcası olan Kâsım’ı bozmuş, Kurtuba’da ikamet etmeye başlamıştı. Kâsım da tüm askerleriyle Abdurrahman üzerine hücum ederek onun işini bitirmişti. Bu hal üzere tüm hükümet aralarında taksim edilmek üzere Kâsım ile mukavele imzalamıştı.

Bunun üzerine Yahya, Kurtuba şehrine girdi. Ahali bahsedilen zâlim hareketlerinden dolayı Kasım’dan nefret ettiğinden, kendisi hüsn-ü kabule mazhar oldu. Yahya bu güzel muameleden istifade ederek babasından kendine miras kabul ettiği hükümete diğerini ortak yapamayacağını ilan etti. Bu havadis Kâsım’ın kulağına çalınınca bütün askeriyle Kurtuba’ya gelerek şehre girdi. Bu aralık Yahya şehirden firara mecbur olup Ceziretül Hadrâ’ya ulaştı. Orada Mağrib’den yardım gelmesini bekledi.

Kâsım bu şekilde yeğeni Yahya gailesini bertaraf ettikten sonra, korku ve ibret salmak üzere Kurtuba ahalisinden bazılarını azarlayarak cezaya çarptırdı. Halk kendisinin bahsolunan idaresinden memnun olmadıkları halde bu defa da gösterdiği şiddetten bütün bütün gücenmişlerse de Kâsım’ın gaddarane hareketlerinden korku ile seslerini çıkarmayarak sükûnet üzere kaldılar.

bir insana kötülük edersen eğer

düşün onu, ölünceye kadar

Kâsım gafil zımnından ihmalci olup, bu hükümet şeklini hakikate taşımak ve sürekli endişe ettiği hasmı üzerine gitmek için bu zamanı fırsat zannederek, mevcut askerlerinin yeteri kadarını Cehn şehrine sığınan IV. Abdurrahman tarafına gönderdi. Kurtuba ahalisi ise içlerindeki garezi fiiliyata dökmek için bu fırsattan faydalandılar. Kâsım’ın etrafında hiç asker olmadığını görerek eski husumetini harekete geçirdiler. Kâsım’ın oturduğu sarayı muhasaraya başladılar. Özel hizmetinde bulunan bir miktar askerle Kâsım elli gün kadar şiddetli kuşatmaya direnmişse de erzağı tükenmişti. Hariçten de yardım göremeyince askerleriyle saraydan çıkarak muhasara eden askerler üzerine çaresizce hücum etti. Ancak bu hücumda askerlerin ekserisi telef oldu. Kalan birkaç Âmiri neferiyle kendisi de canını kurtararak 413 tarihinde Şirîş valisinin huzuruna gelerek eman dilemişti.

Ceziretül Hadrâ’da bulunan yeğeni Yahya bin Ali, şerh olunan vakadan haber alıp bir miktar süvariyle gelerek Şirîş şehrini muhasara etti. Bunun üzerine şehrin valisi Kasım’ı hasmına teslim etmeye mecbur oldu. Yahya da Kâsım’ı Afrikiye’de bir kaleye hapsedip geri kalan ömrünü orada geçirmeye mahkûm etti.

Diğer taraftan Abdurrahman el-Murteza üzerine gönderilmiş olan askerler vukû bulan muharebede hezimete uğrayıp perişan olmamışlarsa da, askerinin ön saflarında savaşmakta olan Abdurrahman, düşman tarafından bir ok kalbine isabet edince Rahman’ın yanına vasıl oldu. Bu vakıa meydana gelince bütün Ümeyye taraftarlarını özellikle memleketin refah ve asayişi arzusunda olan milleti kedere müptela etti. Hatta Kurtuba ahalisi zâlim Kâsım’ın zulmünün pençesinden kurtulmalarına teşekküren önceden zikredilen Abdurrahman’ın gelişini sevinçle beklemeye başladılar. Şenlikler için zafer takları hazırlamışlarken bu kötü haberler sevinçleri kedere tebeddül etti.

* * *

Melik V. Abdurrahman El-Müztezhir Billâh Zamanı

İslam hükümetinin Endülüs kıtasında kazandığı feyz, yükseliş ve ahalinin tadı damağında kalan nimet, rahat ve refahın Ümeyye hanedanından gelen saltanat idarecilerinin iyi yönetimlerinin sonucu olduğu cihetiyle yine bu hanedandan uygun biri araştırıldığında III. Hişâm -ki Süleyman Mütegallib’in zamanlarında hükümeti zapteden merhum Muhammed bin Abdülcabbar’ül-Mehdi’nin biraderi Abdurrahman Hişam’dır- yönetim makamı için seçilerek 414 tarihinde memleket idaresinin dizginleri liyakatli ellerine verildi. El-Müztezhir Billâh lakabı da unvan olarak ismine ilave edildi.

Melik Abdurrahman, merhum Abdurrahman El-Murtezi gibi Abdurrahman Nasr’ın torunlarındandı. Kendisi yirmi iki yaşında bulunduğu halde yaradılışındaki akıl, dirayet, iyi huy ve tabiatı gereğince halk arasında pek makbul ve beğenilerek emniyet ve asayişin sağlanması zımnında evvelemirde yardımcı bakanları Zenata kabilesinden oluşan asâkir-i hassa’nın nizama sokulması sevabına matuf olmuşsa da, ezeli Emevi hanedanının idaresinin zevaline neden olmuş olduğundan bu güzel başlangıç umulan güzel sonuçları sağlamadı. Tam tersi bir durum oluşturdu. Çünkü bu askerler bir vakitten beri devam eden iç karışıklıklardan fırsat bularak ahaliye gün be gün eziyet ve zulm getirmekle mallarını alarak kolayca kâr etmeye alışık olduklarından, Melik bunların mezâliminden halkı kurtarmayı önemli addederek bu zulümlerin bundan böyle ortaya getirilmemesini ve her kim bu emre muhalefet edecek olursa tehir edilmeksizin cezasının verileceğini yazılı bir emirle bildirmiştir.

Bu surette bahsi geçen taifenin alışmış oldukları kâr etme yollarını kökünden sökmek demek olduğundan hepsi infiale kapılmışlardı. “Bu ahlakta bulunan adam halife olmaktansa dünyadan elini çekip bir zaviyede münzevi olan şeyh olmalıydı.” diye dedikodu başlattılar. Bunun dışında, kendisinin katli ve idamıyla süregelen faydaların korunması için aralarında sözleştiler. Melik’in amcası Muhammed bin Abdurrahman’ı başlarına reis seçtiler. Tahta geçmesinden kırk yedi gün sonra yani 414 senesinde Zilkade ayının yirmi yedinci günü sabahleyin halifenin özel dairesine girdiler. Özel hizmetlilerini kılıçtan geçirdiler. Halife bir müddet yalnızca kendini savunmaya çalıştıysa da son bir hücumla onu katlettiler. Ellerindeki keskin kılıçla halifenin idam edildiğini, yerine Muhammed bin Abdurrahman’ın Müstekfi Billah ünvanıyla hilafet makamına geçtiğini şehir halkına ilan ettiler. Bu sevindiren hadise için birkaç nefer şehrin reislerinin başlarını vurarak eşya ve mallarını yağma ettiler.

* * *

Muhammed Bin Abdurrahman Müstekfi Billah Zamanı

Muhammed Müstekfi Billah gasbettiği saltanat tahtını, beyan olunduğu suretle kendi vefasız elleriyle haksız yere kanı dökülen halifeyle velinimetlerinin telefine cüret eden fitneci güruh Zenata’nın yardımlarıyla kazanmıştı. Bu sebeple kendisinin devletinin devamı onların rızalarını kazanmaya bağlı olduğundan gerek para kuvveti gerekse bazı özel imtiyazlar vererek bunların taltifi yoluna gitmiştir.

Sebatsızlıkla meşhur Berberîlerin güya bu yolla sadakatlerini kazanmakla kalbi müsterih olarak kendi zevk ve sefası için Beyt’üz Zehra’nın bahçelerini imar edip süslemekle günlerini geçirdi. Halbuki eyalet valileri şahsi menfaatler elde etmek ve belki giderek bağımsızlığa kavuşmak için altyapı çalışmaları yapmak için bu yönetim ve uyuşuk idareden istifade ederek hiçbir taraftan sual olunmadan mîri (devlete ait) malları hayatlarını keyifle sürdürmek için kullanmaktaydılar.

Bu durum tahminen ondört seneden beri süregelmekte olduğundan, Kurtuba’ya gelen tahsilat, Melik’in şahsi masraflarına bile kifayet etmemekteydi. Bundan dolayı halk üzerine yeniden bir vergi konulmasına ve tahsilatta zor kullanılmasına karar verilmişti. Ancak bu da bir fayda vermemiş, tahsil olunabilen cizye meblağını da tahsildarların elinde heba olmuştur.

Bu fenalıklara Muhammed Müstekfi Billâh da vakıf ise de def’ine bir çare bulmaya muktedir olmadığından ve gerek Zenata takımına vermeye mecbur tüm vergilerin arkasının kesilmemesi için meydana gelen fevkalade masraftan ve gerek kendisinin kötü idaresi cihetiyle zati işlerine sarfettiği israfattan dolayı, kendisinde bunca masrafa karşılık olarak birşey kalmamıştı. Ahali ve teb’a, halifenin yaptığı israflardan ve tahsildarlar tarafından meydana getirilen tahammül edilemeyecek derecedeki mezâlimden takatsiz olarak şikayetlerini devam ettirdikleri gibi Berberî taifesi de alıştıkları italara bu esnada istedikleri gibi alamadıklarından Melik’in cimriliğine dair kötü sözler söylemeye başladılar. Bu şekilde Müstekfi’nin hareketi ne ihsandîdeleri [ihsanını görenler] tarafından makbuliyet arzetmiş ne de bu yolda mazlum olan reaya tarafından bir güzel teveccüh celb edebilmiştir. Bir yandan da eyaletlerde bulunan valiler ve kâidler nefretlerini göstermeye başladılar. Halk ise işsiz kalarak fakirliğe düçar olduğundan isyana hazırlanmaya başladılar. Muhammed’i hükümet koltuğuna çıkaranlar da yazıldığı üzere kendisinden hoşnutsuz olarak devletin zevaline vesile oldular. Bu durumda başkaldırı ateşi her tarafa yayılmış ve herkes ayaklanmıştı.

Asiler topluluğu tarafından evvel emirde vükelâ-yı devletin sonra da Müstekfi’nin reisleri istenince, Melik Müstekfi’nin kan beynine çıkmış, birkaç özel hizmetlisiyle beraber geceleyin Beyt’üz Zehra’dan kaçmıştı. Yolda hizmetlilerini bırakarak yanında yalnız bir iki kişi bulunduğu halde Tuleytula eyaletine ve Okales adlı kaleye ulaştı. Evvelemirde orada bulunan kâidden riayet ve hürmet görerek kendisini helâktan kurtulmuş zannetse de, birkaç gün sonra yani hilafet tahtının istilasından on yedi ay geçince, 416 senesi Rebiülevvel’inde zehirlenerek vefat etmiştir.

* * *

Yahya Bin Ali Bin Hammûd’un Zamanı

Hz. Ali soyundan gelen Ali bin Hammûd’un oğlu Yahya, bahsi geçtiği vecihle Ceziretül Hadrâ’da yardım gelmesini beklerken Sebte, Tanca ve Ceziretül Hadrâ ile Malaka memleketlerinden ibaret bir küçük hükümet teşkiline ve icra ettiği adil tavırlar sebebiyle idaresinde bulunan ahalinin teveccühünü ve itaatini kazanmaya muvaffak olmuştu.

Rahat içinde zaman geçirirken, bahsedilen olay üzerine yakını olan bazı dostlarının teşvikiyle sahipsiz kalan hükümet tahtına çıktı. Eski âdetler üzere biat maksadıyla eyalet valileri Kurtuba’ya davet edildiğinde, bunlar bir süreden beri hilafet merkezinin zorbaların oyuncağı olduğunu gördüklerinden akılları karıştı. İşte bu davete yalnız birkaçı icabet etti. Diğerleri yalnız manileri olduğu gerekçesiyle af dilemekle yetindi, bazısı da bu hususta İşbiliye valisi Muhammed bin İsmail bin İ’bâdül Lahmi gibi tamamen sükût ile muhalefet ettiler. Muhammed aslen Hums ahalisinden ve Lahmi kabilesinden olup, babası İsmail İşbiliye kadılığında bulunmuş servet sahibi itibarlı kişilerdendi. Bu nedenle, bahsedilen isyanlarda Kurtuba’dan kaçan rüesa ile sair itibarlı kişilere hanesini açarak İşbiliye etrafında bir kat daha nüfuz ve haysiyet kazanmıştı. Oğlu Muhammed’i de bu yolda terbiye etmiş olduğundan, Muhammed önceden zikri geçen Kâsım zamanında İşbiliye valiliğine nâil olmuştu. Sonuçta meydana gelen karmaşadan istifade ederek bu defa âdet üzere bağımsızlık yüzünü göstermiş olarak biat etmek için vâki olan davete icabet etmemişti.

Yahya, Muhammed’i itaat altına alma konusunda gerekli kuvvetle üzerine gitmişti. 417 senesinin Muharrem ayının yedinci günü Ronda adlı yerde harbe tutuştular. Yahya kendi kötü davranışının semeresi olarak düşmanın kurduğu tuzağa düşerek askerini perişanlığa düçar etmiş, kendisi de çarpışmalar sırasında telef olmuştur. Kesik başı İbni İ’bâd tarafından zaferin ilan edilmesi zımnında İşbiliye’ye gönderilmiştir.

* * *

Melik Hişam Bin Muhammed Bin Abdülcabbar Zamanı

Endülüs kıtasında istikrar kılan İslam hükümetinin Allah’ın hikmeti üzere bir müddetten beri düçar olduğu çeşitli musibetler, karışıklıklar, asayişin bozulması ve halkın şikayetlerine mucip olacak her türlü yanlış uygulama sebebiyle iç düzene tamamen halel gelmiş olduğundan, bu uygunsuzlukların önünü alıp ıslah etmede muktedir zannedilen, zikredilen iki Abdurrahman ile Yahya’nın da bu şekilde az zaman zarfında hayatları ellerinden alınıp vefasızlığa uğramaları Endülüs kıtasında İslam yönetimi güneşinin batmasına Rahman’dan gelen bir işaret olduğu cihetle ehl-i İslam bu şanssız olaylardan ve bilhassa herkesin beklediği ümid olan Yahya’nın da bu surette kaybolmasından sonsuz derecede mahzun olmuşlardı.

Her neyse, Yahya’nın yenilgi haberi Kurtuba’ya ulaştığında memâliki ihtilalden kurtarmak için bir Melik bulunup seçilmesi gerekli olduğundan, Kurtuba veziri olan Ebi el-Hizami’nin tedbiri üzerine meşveret encümeni akdi ve hilafet makamı için Emevi hanedanından merhum Melik Abdurrahman el-Murteza’nın biraderi Hişâm bin Muhammed seçildi. Kendisinin Kurtuba’ya çağrılması zımnında özel bir memur tahsis edildi.

Hişâm, bir mahalde inzivada olup, dünya işlerinden el çekmiş olduğu devlet işlerini yürütmeye muktedir olmadığını irad ederek af dilemişse de, Âmiri takımının muteberlerinin gelip ısrar etmeleri üzerine birkaç gün tefekkür ettikten sonra zarureten tekliflerine muvafakat göstermişti. Fakat ahalinin ne mertebe fikir değiştirdiğini bildiğinden, Kurtuba’ya gitmekten vazgeçerek Hıristiyanları sınırlardan atmak bahanesiyle Kaştale tarafına giderek askerini de o tarafa çağırmıştı. Çünkü Hıristiyanlar Muhammed bin Abdülcabbar Mütegallib’in zamanından beri kendilerini gereği gibi kuvvetlendirmişlerdi. Hatta Müslümanların ittifaksızlığından ve bütün memleketlerin karışıklık içinde olmasından ve devlet yönetiminin azalarının ayrılmalarından istifade ile fırsatı ganimet bilerek kendi memleketlerini genişletmeye ittifak akdettiklerinden, hepsinden önce Berşelune kontu, Sarkosta eyaletinin bir kısmını zaptetti. Bu eyaletin valisini barış anlaşması imzalamaya mecbur etmişti. Kaştale kontu da istekleri olan bir kişi olmasının dışında babasının öldürülmesinden dolayı Müslümanlardan intikam alam hırsıyla doluydu. Bu yüzden Tuleytula şehrinden pekçok şehir ve kale alarak memleketinin sınırlarını genişletmeye muktedir olmuştu.

Lion kralı III. Permod dahi babasının yolundan giderek çok sayıda askerle Portekiz taraflarına haylice zarar vermişti. Melik Hişâm üç sene süresince bu sınırlarda düşmanla uğraşıp pekçok yerde zafer kazanmışsa da, Kurtuba ahalisinin melik olmadan idare edilmesi zor olduğundan ve henüz Hişâm’ı görmediklerinden bazı dedikodular çıkmaya başlamıştı. Meşvere azasının ve Hacib Ebul-Hesam el-Cevheri’nin niyaz ve ricasıyla Melik Hişâm geri dönmüştü. 420 senesinin Zilhicce ayının sekizinci günü, hilafet merkezi olan Kurtuba’ya ulaştı.

Memleket ahalisi, kendisinin gelmesine son derece sevinmişlerdi. Melik bu hüsn-ü kabulden mülki zararların izalesi, iç karışıklığın def edilmesiyle, asayişin ve emniyetin iadesi, raiyet ve tebanın ıslahının kolaylıkla sağlanacağı mânâsını çıkararak bu yolda gerçekleşen bazı güzel teşebbüsleri sebebiyle uzun zamandan beri halkın karmaşık fikirlerini teskin etmişti. Harab olan camiler ve medreseleri tamir ettirmiş, tımarhanelerle mektepler ve mahkemeleri gezip teftiş ederek, fukara ve zayıflara yardımlarda bulunmuştu. Bu şekilde insanları kendisinden hoşnut ve emin etti. Bundan sonra ıslah sırası isyan etmek suretiyle bağımsızlık iddasında bulunan valilere gelmişti. Melik tarafından evvelemirde İslam devletine ârız olan zaaf, düşmanların kazandığı kuvvetin, ancak Müslümanların düçar oldukları tefrika halinden husule gelmiş bir durum olduğu ve bu haletin bilahare Endülüs kıtasında 400 seneden beri parıldayan İslam güneşinin ufkun ardından batmasına neden olacağı açıklıkla görüldüğünden, Müslümanlar arasında ittifak, ittihad, tek hükümete itaat şer’en ve aklen ne derecelerde elzem olduğu beyan edilmişti. Bu şekilde vasiyetlerde bulunulmuşsa da, bahsedilen valiler bu öğütleri işiterek sözlerin doğruluğunu itiraf etmişlerdi. Ancak icrasından uzak kaldılar. Bunların bu şekilde hak olan sözleri yok kabul edip sevab yoldan yüz çevirmeleri, ya tutmuş oldukları yolla âdeten bağımsızlıklarını tasdik etmek ve yahud güç kullanarak azarlanmaları ve terbiyeleri çaresine bakmaktan başka birşey ufukta gözükmüyordu.

Birinci şekil, devamından şikayet olunan tehlikeli bir konu olan tefrikadan ve onun seçimi ise içinde bulunan zarar ve tehlikeye rıza göstermekten ibaret olarak hiçbir şekilde caiz olmayacağından, ikinci suretin yani bunların üzerine asker sevkiyle zorla itaate alınmaları cihetinin seçilmesine mecburiyet göründü. Ama hilafet merkezine arız olan kuvvetsizlik, belediye zabıtalarını da karıştırmıştı. Zikri geçen valilerden önceden şehirlerde olan vüzera ve kaidler de emru idarelerinde başına buyruk hareketler göstererek herbiri hükümet makamını tanımamak haline girmiş olduklarından, hepsinin itaat altına alınması gerekiyordu. Hişam bu hususu sonuçlandırma görevini Abdullah bin Abdülaziz adlı kumandana ihale etti. İbni Abdülaziz el-garb tarafında bulunan bazı kaidleri yola getirmişse de valilere birşey yapamamıştı. Hatta meydana gelen muharebelerde çoğunlukla mağlup olmuştu.

Hişâm tüm olup bitenlerden dolayı mahzunlaşmıştı. Çaresizce bahsedilen yolu yani bunların nasihat tarikiyle yola getirilmesini seçmiş olduğu halde, bir faide ve tesiri görülememesinden ziyade kötü sonuçlar elde edildi. Zira bu hal, hükümetin acz ve zaafını büsbütün ortaya çıkararak her taraftaki memurlara cüret ve cesaret sebebi oldu. Fesatçıları şımarttı. Kurtuba ahalisi dahi Melik Hişâm’a tembel ve miskin nazarıyla bakarak isyana niyet etmişti.

Bu aralık Hişam’a sadık olanlar tarafından Beyt’üz Zehra’ya gitmesi için rica olunmuşsa da razı olmamıştı. Fakat 422 senesinde bazı eyaletlerden gelen casusların tahrikleri sonucu ahali alenen isyan etmişti. Güzel görünüşlü Hişâm, “Bir şeyden kurtulmanın yolu onu terk etmektir.” diyerek tacını ve hükümet libasını, meliklere mahsus birçok eşyayı ve alâmeti terkederek, evlâd-u ıyâlini ve sair yakınlarını hazır bulundurarak Kurtuba’dan çıktı. Bina ettirdiği Ebi’üş-Şerif adlı sarayına iki günde ulaştı ve orada altı sene daha hayat sürüp terk-i dünya eyleyerek bâki nimete yöneldi.

İşte Hişâm’ın vefatıyla, 38 senesi tarihinden yani iki yüz seksen dört seneden beri Endülüs’te saltanat ve hükümranlık koltuğunda oturan Benî Ümeyye silsilesi nihayet bulmuştu. Bundan sonra ikinci cildde beyan olunacağı üzere Tavâif-i Mülûk zuhûr etmiştir.

* * *

—BİRİNCİ CİLDİN SONU—

Tavâif-i Mülûk ve Murabıtîn Devleti Zamanı

İlk ciltte beyan olunduğu üzere, Emevi hanedanı üç yüz seneye yakın bir müddet Endülüs ülkesinde yüksek itibar ve nüfuz ile saltanat sürmüştü. Bu işin sonunda birtakım aksaklıklara yol açan pekçok sebep ve vesile, devletin yapısını harab olmaya meyyal hale getirip, refah ve saadetlerini ortadan kaldırdı.

Rüşt ve basiret sahibi her insanın bildiği gibi, her zaman ve asır kendine has bir tarz üzerinde geçer. Herşeyin anası olan tabiat da devir ve zamanların dönmesiyle değişmektedir. Mesela bundan beş yüz sene önce dünya topraklarında olan insan nüfusu ve diğer varlıklar, o devre mahsus olan tabiatın istidadlarıyla beslenerek bünyelerini sağlamlaştırdıklarından, o bünyede ortaya çıkan bir aksaklığın izalesi de yine bahsedilen asırda hükümran olan tüm tabiatın verdiği besinin feyziyle yeşeren bir deva ile gerçekleşeceği gibi, şimdiki asrın neşv-ü nema kuvvesi de değişmiştir. Bu cihetle ne bahsedilen devrin ürettiği anâsır, şimdi olan ve ne de bu zamanda bulunan büyük arızalar zikredilen asırda kullanılan iyileştirici devalar ile def edilemeyip, belki bu zamanın hastalığının yine bu zamanın ilacıyla tedavi olunması hikmet gereğidir.

Bunun gibi, Emevilerin çöküş sebepleri olan illetin def’i için de bulunduğu devrin âdetine göre bir çare bulunması gerekliliği inkar edilemez. Fakat bahsedilen zamanın üzerinden beş altı yüz sene geçtikten sonra, son bir asırda gelenlerin, içinde bulundukları tarzın cari hükümlerine tatbik ile ‘şöyle edilseydi böyle olmazdı’ demeleri, yahut durumlarını öncekilere misal tutarak ‘falan zamanda falan adam böyle hareket etmekle şöyle olmuş’ diye ona tuhaf bakmaları abesle iştigaldir.

Bundan dolayı, bir olayın oluşumu ve özellikle de güçlü bir devletin meydana getirilmesine gerek olarak pekçok sebep ve âmil lazım olduğu gibi, bu suretle meydana gelen ve yüce bir izzet ve şan ile dünya topraklarında adalet nurları yayan güçlü bir devletin sonraları devrilme ve yok oluşa meyletmesi için de zamanen, dahilen ve haricen türlü türlü vesile ve istidatlarının olması icab eder. Bunların tamamiyle aklın alması ve beyan edilmesine o asırda bulunan araştırmacılar bile müyesser olamadığından sonrakilerin ellerinde bulunan ifadeleri noksan olan tarihlerden istifade ettikleri cüz’i bilgilerle o zamanki hadiselere vâkıf olamayacakları kat’idir. Ancak tarafgirlikten uzak olan bazı tarihlerde bahsedilen belli başlı sebepler düzenli halde kaleme alınmıştır. Sonrakilerin teftiş ve imtihanlarında da bunlar hakkında birkaç taraftan kaleme alınmış olan tarihlerde ittifak görülmüştür. Bunların itibar ve doğruluk derecesi tartılmış olduğundan, bunun gibi tüm sebeplerin bilinmesi faydasız değildir.

Şimdi Emevi devletinin son bulması için yazılan tüm sebeplerin en büyüğü ve ortada olanı, evvel emirde ahlâkın bozulmasıdır ki diğer uygunsuzlukların hepsi bundan doğmuştur. Çünkü Emevi hükümetinin orta zamanlarında ve daha sonraları uğradığı ihtilallerin patlak verdiği mahallerde gösterildiği gibi, bu başkaldırmalar milli ahlâkın değişmesinden neş’et etmiş durumlardır.

Arapların Endülüs memleketini fethedip ele geçirmelerine sebep olan İslam’ın vahid kelimesi, dini gayret ve cihad gibi övgüye şayan hasletler, ileri zamanlarda yerini, asayiş ve vatanseverliğin muhafazası ile huzurun devamı fikirlerine bırakmıştı. Böylelikle vefasızlık ve intikam almakta fırsatçı olan din düşmanlarına izin ve fırsat verilmişti. Bu da halk üzerine tarafgirlik, faydacılık, kindarlık marazlarıyla makam sevgisini illet etmiş, şans da tüm bunlara katkıda bulunmuştu. Bu hastalığın alın terine ve sinirlere sirayetiyle çaresizce bu zamanı karıştırıp bozduğu gibi, giderek devletin velilerinin ve bütün halkın tabiatlarını hastalığa müptela etti.

Ulülemr’in buyruğuna itaat, millet ve devletin kanunlarına riayet ve uygulamalarda ve hükümlerde insaf ve adalet verilen kararların yürütülmesindeki ve görünüşteki metanet ile seçkinlik yok olmuştu. Hem de menfaatlerini gözeten memurlar çoğalmış, yakınlarını def ederek menfaat kazanmak için eminlik ve doğruluk sıfatlarını taşımayan Berberîlere nüfuz verilerek bunlardan asker tertip edilip bu surette refahın dizginleri ve memleketin huzuru onların muhafazasına teslim edilmişti. Daha bunun gibi nice tedbirsiz ve yolsuz işlerle memleketin düzeni bozulmuştu. Valiler de yönetimin düçar olduğu zaafiyet halinden kuvvet kazandılar. Her biri devletin idari işlerinde özgürce buyrukçu olmak davasına kalkışmışlardı.

Bu şekilde İslam hükümeti zorbalar arasında paylaşılarak, hilafetin hükmü yalnız Kurtuba’ya münhasır kalmıştı. Diğer yerlerde halifenin nüfuzunun tesiri yok olmuştu. Bunlardan İşbiliye valisi olan Muhammed bin İsmail bin Abbâd bahsedildiği üzere İşbiliyye civarında İdrisoğulları’ndan merhum Melik Yahya bin Hammûd’a galip gelerek ve bu eyalet dahilinde bulunan sancakların vezirleriyle, meşayihin itibarlılarını paranın kuvvetiyle kendisine çekerek istiklal kazanmıştı. Karmune ve Medine-i Secûne valileri de kendi eyaletlerinde başka başka yönetimler teşkil ederek her biri İşbiliye valisi Muhammed’in yolundan gitmişti.

Yahya bin Hammûd’un Kurtuba’da yönetim tahtına çıkmadan önce, idaresi dahilinde olan Ceziretül Hadrâ, Malaka ve Sebte’den ibaret bulunan hükümetini biraderine ve bir rivayete göre de oğluna vermiş olduğu gibi, Şark taraflarında bulunan Gırnata ve İlbira memleketleri de 420 tarihinden beri Hubûs bin Makes bin Mülekkin es-Sanha elindeydi. O tarafın tüm sahilleri, yani Meriye’den Mervidro’ya kadar olan mevkiler Hâcib Muhammed el-Mansur bin Ebi Âmir zamanından beri Âmiriler idaresinde bulunuyordu. Bu defa da bunlardan Deyne valisi olan Züheyr’in tasarrufu altındaydı. Züheyr, Meriye ve Mursiye’yi zaptedip oralara vekil bırakarak kendisi Bahr-ı Esar-ı Danya’ya kadar giderek, almış olduğu Belyar adalarında ikamet etmekteydi. Ve yine Âmiriler’den Abdülaziz Ebu Hasan bin Abdurrahman da 412 tarihinden beri Belensiye’de bağımsız olarak durum ve işleri idare etmişti. Sonunda Züheyr’e vâris olduğundan o yerleri de Belensiye’ye eklemişti. Böylece başlı başına bir hükümet olmuştu.

Endülüs’ün kuzey tarafında Sarkosta valisi Ebul Hakem el-Münzir ve Tuleytula valisi İsmail bin Zunnûn ve batıda Batalyevs valisi Abdullah bin Mesleme bin el-Eftas[8] devlet işlerinin halledilmesinde Müstakil bir görüşteydiler. Her biri eyaletlerini münferit bir yönetim ve Müstakil idare suretinde tutmakta olduklarından, Kurtuba hükümeti kapsadığı kasabalar ve köylerle hemen hemen bir eyalet büyüklüğünde kalmıştı. Etrafında kendisinden ayrılmış on kadar Müstakil yönetim ortaya çıkmıştı. Bu hükümetlerden her birinin ayrı ayrı asker ve sikkesi olmasının dışında, himayeleri altında da derebeylerine benzer müteaddid nahiye sahipleri vardı. Diğer nahiye sahiplerinden veyahut başka emirler tarafından onlara tasallut ve taarruz olması halinde hamilerinden yardım isterlerdi.

Velhâsılı kelam, Melik Abdurrahman Nasr ve Hâcib Mansur zamanlarında bunca himmet ve gayretle oluşturulup güçlendirilen saltanat bünyesi, bahsedildiği gibi sayılı kıtalara taksim edilip ayırılarak eli ayağı kesilmiş güçsüz bir bedene dönmüştü. Bir de Müslümanlar gerektiğinde Hıristiyanlardan pekçok defa ödünç olarak asker almış ve istihdam etmişti. Hatta iki defa yönetim merkezlerine kadar çağırmakla hücuma yol göstermişlerdi.

Bu karmaşık durumda İspanyalılar’da ittifak kurma gücü olmuş olsaydı, İslam yönetiminin İspanya kıtasından tamamen silinmesi az bir gayretle husule gelebilirdi. Ancak onlar da iç işlerindeki bazı karışıklıklarla meşgul olduklarından bu düşüncelerle ilgilenecek vakitleri yoktu. Bu nedenle hiç hareket etmeyip kendi halleriyle uğraşmaktaydılar. 392 tarihinde Kal’atü’l Nesr muharebesinde Aragon ve Navarra kralı Sanşo bin Garsiya ve Kaştale kontu Fernan ve Lion kralı V. Alfons bin Bermod birleşerek Hâcib Muhammed el-Mansur’un üzerine kâfi miktarda askerle geldikleri zamandan Tavâif-i Mülûk zamanına değin bunların süregelen bazı iç durumları tarihi olayların silsilesine dokunması cihetiyle kısaca beyan edilecektir.

Cıllikiye, Asturiş ve Lion (Leon) kralı V. Alfons bin Bermod kraliyet tahtına oturup yirmi sekiz sene müddet yönetimde kalmış, ömrünü kilise ve manastır yapmakla geçirmişti. Fakat 417 tarihinde yani miladi 1026 senesinde Portekiz memleketinde bulunan Vizü kalesini Müslümanların elinden almak emelinde iken yaralanarak vefat etmiş olduğundan, yerine oğlu üçüncü Bermod tahta geçti. Frenk tarihçileri Alfons’un güzel yönetimi ve mevcut kanunları tadil edip iyileştirmiş olduğunu rivayetle beraber, bu kanunları o zamandan beri kimsenin bilmediğini de ikrar ederler.

Kaştale’nin Müstakil kontu olan Fernan, Kal’atül Nesr muharebesinden sonra başka bir yerde Müslümanlarla yapılan savaşta ölmüş, yerine oğlu Sanşo geçmişti. Sanşo, Allah’tan yardım dileyerek askeriyle beraber Süleyman-ı Berberî’nin üzerine gidip Ceziretü’l Hadrâ’ya kadar Berberîleri takip etmişti. İşte bu Sanşo bin Fernan’ın iki güzel kızı vardı. Birinin ismi Donano idi ki Aragon ve Navarra Kralı Sanşo bin Garsiya’nın, diğerinin adı Terezeya idi ki bahsi geçen üçüncü Bermod’un zevceleriydiler.

Tarihçilerin hikayesine göre Kaştale Kontu Sanşo’nun validesi İslam esirlerinden yakışıklı bir civanmerde cân-ı gönülden âşık olmuştu. Uğrunda can ve cihanı terketmeye ve feda etmeye hazır olarak her ne şekilde olursa olsun sinesinin parlaklığında heyecan eden aşk ve muhabbet ateşini söndürmek için sevdiğinin kanatları altına girme arzusundaydı. Ancak oğlu Sanşo’dan çekindiğinden onu zehirlemeyi tasavvur etmişti. Bunun için zehirli bir şerbet hazırladığını Sanşo bir yakını vasıtasıyla haber almış olduğundan, o şerbeti cebren annesine içirip öldürmüş ve bu suikastı ihtar eden şahsı da ödüllendirmişti.

Bahsi geçen Sanşo’nun vefatında on üç yaşında olan oğlu Garsiya, Kaştale Kontu olmuştu. Memleketin ileri gelen reisleri yakınlık ilişkilerinin artırılması emeliyle hem enişte ve hem de kayın olmak için Lion kralı Bermod’un kızkardeşi Donasanşa’yı Kont Garsiya’ya almak istemişseler de o aralık bazı kindarlar intikam almak sevdasıyla Garsiya’yı öldürmüş olduklarından bahsedilen emel istenilen şekilde meydana gelmemişti. Ölen Garsiya’nın yerine kızkardeşi Dona’nın kocası olan Sanşo geçmişti. Bu suretle Kaştale memleketi de Navarra ve Aragon krallığına katıldı. Bu idare o esnada İspanya’da bulunan Hıristiyan yönetimlerinin içinde en büyüğü olmuştur.

Bu sebebe dayanarak Sanşo bin Garsiya’ya ‘büyük Sanşo’ mânâsında olan Sanşo el-Mabur ve bazen de İspanya İmparatoru ünvanı verilmişti. Ancak bu iftihar edilen lakap kendisinin gösterme istidadı olduğu ahmaklık vasıflarını örtememiş, bu tuhaf tavırlarıyla şöhret bulmuştur.

Az zaman sonra Sanşo büyük bir sefere çıktı. Bu esnada çok sevdiği bir atını güzelce bakmak üzere karısı Donanona’ya emanet etmişti. Sonradan bu atı, oğlu Don Garsiya, Donanona’dan istedi. Ahalinin itibar ettiği şahıslardan Sesi adlı kişi kendisini ve kralı uyarıp atın Garsiya’ya verilmemesini ifade etmiş, Donanona da Garsiya’ya red cevabı vermişti. Garsiya reddedilmeyi kendisine hakaret addederek annesinden intikam almak için her nasılsa kardeşi Fernanado’yu da kendisine destekçi yaptı. Babaları geldiğinde annelerini zina suçuyla itham ettiler. Güya Garsiya’ya bile zina fiilini teklif etti diye iftiraya kalkışmalarıyla kral araştırma bile yapmadan masum olan zevcesini haksız yere hapse attırdı.

Memleketin reisleri kralın kızgınlığını gidermek için onu teskin etmeye giriştilerse de iddada bulunanların bizzat kendi çocukları olmaları hasebiyle pek ısrar edemeyip kralın emri üzerine bu tuhaf davanın bakılmasına karar verdiler. Yani Hıristiyanların o zamanki âdetleri üzere, özel bir mahalde kralın karısı veyahut tarafından tayin edilecek vekili müddeisiyle kavga meydanına çıkıp, eğer o galip gelirse suçsuz olduğunu isbat etmiş olacağı ve eğer bu hükme rıza göstermezse isnad edilen cinayeti itiraf etmiş olacağından ateşe körükle gidilmesi görüşünü onayladılar.

“El-hakku ya’lû velâ yu’lâ aleyh / hak yücedir, ondan yücesi yoktur” gereğince, her ne vakitte ve her ne suretle olursa olsun hakkın tecelli etmesi adalet müessesesinin önemli kaidelerindendir. Ancak kralın karısı hakkında itham olunan suç, kendi yüreğinin bir parçası olan evladı tarafından haksızlıkla meydana gelmiş garip bir iddiaydı. Onun ortadan kaldırılması için de hâkim mahkemeye bir delil uydurup hazırladı. Kral Sanşo el-Mayor’un nikahı altında olmayan Aybar isminde bir hatundan doğan Remir isimli veled-i zinası, kraliçenin uğradığı zindan belasından müteessir olmuştu. Evladı yüzünden haksız yere bu musibetlere düçar olduğuna tahammül edemeyerek kralın oğulları olan müddeileri bir hüküm vermek için mübarezeye davet etti. Ancak Garsiya ve Fernando, Remir’le karşılaşmaya cesaret edemediler. İftira ettiklerini sonradan ikrar ederek baba ve annelerinden affedilmeyi talep ettiklerinden, karşılaşmaya hacet kalmadı.

Kral hükümetinin çerçevesini bir hayli genişletmiş olduğu halde kanaat etmiyordu. Sınırdaşı olan Lion kralıyla bir mabed kavgası çıkarıp, onun mülkünden de biraz yeri kendi ülkesine katmayı istemişti. Ancak bu kavga konusu kendi istekleri doğrultusunda netice vermeyip akla gelmeyen bir şekil kazandı. Bu olayın gerçeği tarihçiler tarafından şu şekilde kaleme alınmıştır. Şöyle ki:

Bahsi geçen Sanşo el-Mayor bir gün avda iken, harabe bir mabede sığınarak üzerine hücum etmekte olan bir canavardan kurtulmuştu. Bunu uğur sayarak bu mabedi imar ettirdi. Halbuki bu yerler Lion idaresi dahilinde bulunuyordu. Lion Kralı Bermod bu mahallin kendisine ait olduğunu iddia etmekten çekinmediği için, Sanşo askeriyle üzerine gelerek Aşturga şehrine kadar olan mahalleri zaptetmeye girişti. Bir sene sonra Kral Bermod da yeniden asker toplayarak Sanşo’yla savaşmaya kalkışmışsa da, iki tarafın ordusunda bulunan papazların vasıtası ve Bermod’un kızkardeşi olan Donasanşa’nın Kral Sanşo el-Mayor un ikinci oğlu Fernando’yla evlendirilmesi, Sanşo tarafından da buna karşılık Kaştale memleketinin kraliyet olarak oğlu Fernando’ya terk olunması, Bermod’un geçen sene seferinde kaybetmiş olduğu mahallerin bu yeni kraliyete eklenmesi şartlarıyla kan dökülmeden araları düzeltildi.

Tuhaf durumlardandır ki, Kaştale önceleri Lion krallığına tabi, adet üzere bir eyalet iken Fernan Gonzales zamanında bir şahin ve bir at değerinden dolayı Müstakil kontluğa dönüştürülmüştü. Bu defa da bir mabed kavgası neticesinde kraliyete dönüştürülmüş ve bundan sonraki zamanlarda İspanya’nın diğer hükümetlerini de toplayarak büyük bir yönetim oluşturmaya girişmiştir. Bundan sonra Kral Sanşo geride kalan memleketlerini de diğer çocukları arasında taksim etmiştir.

Garsiya’ya Navarra memleketini, üçüncü oğlu olan Gonzalo’ya Suberareb idaresini, Aybar’ın oğlu Remir’e de Aragon sınırlarını vererek dört krallık teşkil etmiştir. Kendisi de Hicri 420 senesinde vefat etmiştir. İşte Hıristiyanların ittifak ile zafiyette olan İslam idaresinin ortadan kaldırılmasına kalkışamamaları, bahsedilen dahili meşgaleleri nedeniyle vakitleri olamadığından dolayı idi.

* * *

[8]. Bahsi geçen Abdullah Melik Hakem, vefatında Şabur Farisi’nin yanında terbiye olunduktan sonra onun tavassutuyla Merda’ya vali tayin edilmiş ve ahali arasında makbul ve muteber olmuşsa da, Şabur’un zamanıyla isyan bayrağını açarak Zilan ve Batilos’u zaptederek orada bağımsızlık kazanmıştı. Bunun çocukları ve torunları yüz sene kadar müddet Batilos’da hükümet kurup Benî Eftas lakabıyla şöhret kazandılar.

Melik Cevher Bin Muhammed’in Zamanı

Gelelim Kurtuba hükümetine... Melik III. Hişam bir konuda geçtiği üzere taç ve saltanatı terk ederek inzivayı seçip yalnız yaşadığı için Emevi sülalesi çöküş sürecine girmişti. Bu yüzden fitne hadiselerinden çekinen Kurtuba’nın ileri gelenleri biraraya gelip, saltanat ve mülkün idaresini yürüten bir kişinin olması gerekliliğinden ve halk arasında muteber, güvenilir ve güç sahibi olan önceki Hâcib Cevher bin Muhammed’in bu makama ehliyetinden bahisle onun Kurtuba yönetimine getirilmesi hususuna karar verdiler.

Bu seçim üzerine Cevher bin Muhammed hükümet makamına çıkartıldı. Gerçekten de kendisi akıllı ve işbilir bir şahıstı. Herkesin istediği gibi hükümetin iyi bir şekilde idaresine elinden geldiğince mesai sarfetmişti. Devleti önceki büyük ve kuvvetli mertebesine ulaştıramamışsa da hiç olmazsa yok oluş zamanını uzaklaştırmaya muvaffak olmuştur. Doğrusu böyle bir vakitte kendisinden zuhûra gelen övgüye değer hizmetler takdirle karşılanmıştır.

Cevher ilk önce halkın her konudaki isteklerini halletmeye mecbur olduğundan, mümkün mertebe asayiş ve huzurun sağlanması, devlet ve halkın işlerinin düzeltilmesi için kabul edilmesi lazım olan tedbir ve hareketlerinde halkın gözünde mesul bulunmamak ve gereken durumlarda tanzim edilecek tekliflerde güçlüklerle karşılaşılmamak üzere yönetim tarzını son bir şekle sokma lüzumunu düşündü. Başkanlığı kendinde olarak Kurtuba ahalisinin seçkin ve önde gelen kişilerinden oluşan bir meclis teşkil edilmesine ve hükümdarlık hukukuyla devlet işlerini bu meclisin yürütmesine karar verildi.

Hakikaten bu tedbirin yerinde bir iş olduğu görüldü. Hem kendisini yönetim mevkiine çıkaranların devlet işlerine müdahalelerinden emin olarak kulların işlerinin yolunda görülmesine hem de şansının devamına sebep oldu. Çünkü bütün emirler kurulan meclisten çıktığından, bir iş için doğrudan doğruya kendisine müracaat olunduğunda kendi kendine birşey yapamıyordu. Hatta mecliste de diğer üyeler gibi sadece bir oy sahibi olduğundan, af dileyerek düzeltilecek konuyu meclise havale ederdi. Orada ittifakla verilen kararın gereği icra olunurdu. Bir de mutlakiyet hükümetini bu yolla meşrutiyet hükümeti şeklinde göstererek ve ekser nüfuz erbabını meclis üyelerinden yaparak müdafaa kazanmış, böylelikle kendinden öncekilerin düçar olduğu vartalardan kendini korumuş oldu. Bunun dışında şahsi davranışlarını da mucidi olduğu yeni yönetim tarzına uydurmak için bir müddet meliklere özel sarayda oturmaktan da imtina etmiştir. Ancak bazı devlet erkanının ricasıyla sonraları muvafakat göstermiştir. Ama yine şahsi idaresine, gereken tasarrufların yapılmasından geri kalınmamıştır. Yani kendinden evvelki yöneticiler gibi büyüklüğünü artırmak için hizmetliler kabul etmemiştir. Ancak özel hizmetine gerekli olanları alıp diğerlerini red ederek ve devletin hazinesine bu şekilde de menfaat sağlayarak işbilirliğinin gereğince davranarak dirayet göstermiştir.

Şeriat mahkemelerinin düzenlenip iyileştirilmesine çaba sarfedip ihtimam göstermiştir. Yalancı şahitleri uzaklaştırıp kadı ve mübaşirleri görevlendirmek, yalancılıkla halkın mallarını sömüren sahte doktor ve kâhinleri ve diğer bu tip zararlı işleri geçim kaynağı yapan fesatçıları şehirden uzaklaştırmakla beraber tabiplik yapacak olanların resmi imthanları yapılmak üzere meşhur doktorlardan oluşan bir meclis tertip etmek gibi milli ve mülki menfaatleri sağlamak için gerekli olan güzel sebeplerin tedarikinde cevaz vermede kusur etmemiştir.

Bir yandan da Kurtuba şehrini kıtlık ve pahalılıktan korumak için büyük ambarlar yaptırarak içlerini zahirelerle doldurttu. Halkın yaşamını kolayca idame ettirebilmesi zımnında zaruri hacetlerden olan şeyleri esirgememiştir.

Fiyatlar ve ticari muamelat hakkında belirlenen düzenlemelerin yürürlükte kalmasına bakmak üzere çarşı ve pazarlara özel memurlar tayin etmiştir. Bir müddettten beri mallar emir yoluyla tahsil olunamıyordu. Bu yüzden hem ahali zulüm ve gadr görmekte hem de tahsildarların yolsuzluklarından dolayı toplananlar vaktiyle ve yoluyla gelmeyerek devlet hazinesinde daima zarar görülmekte olduğundan, bu durumun da düzeltilmesine çaba sarfedilmişti. Tahsildarların muhasebelerinin her sene görüşülmesine karar verdi. Kurtuba nüfusunun kayıtlarının tamamlanması ve muhafazası, rahat ve emniyetin sağlanması için gerekli âmillerin oluşturulması için de halktan zabit askerlerin tertip ve istihdam edilmesi, her gün şehirde meydana gelen durumların ve olayların defterinin kendisine sunulması tertiplendi.

Belediye emniyeti hususu daha sonra husule geldi. İşte bu hayırlı ıslahatların semeresi olarak halkın ümid yuvasından ayrılmış olan refah ve saadet kuşu bu defa makamına dönmeye meylettiğinden, herkes can ve malından emin olarak ticarete yeniden alâka göstermişti. Daha önceleri şehirden kaçmış olanlar dahi gittikleri yerlerden akın akın geri dönüyorlardı.

Kurtuba şehri herşeyden önce ticaret ve sanayi taraflarıyla İspanya’nın birinci şehri oldu. Hakkikaten Cevher’in aldığı bu güzel tedbirler İspanya’da İslam hükümetinin tekrar şan ve yüceliğinin artmasını sağlayacak derecede umumun menfaatine bir idareydi. Böyle olduğu halde diğer büyük eyaletler hükümetten ayrılmış olduğundan bu saadetten yalnız Kurtuba nüfusu istifade etmiş, ötekiler nasipsiz kalmıştır.

Bu bölünmeler nedeniyle yok olma raddesine gelmiş olan bu büyük devleti yeniden ihya etmenin öncelikli ilacı olan ‘ayrılmış memleketlerin birbirine bağlanıp birleştirilmesi’, hayli zamandan beri teklik hevasıyla hissizleşmiş olan valilerin zihninden kibiri yok ederek itaat yoluna alınmalarına muhtaçtı. Bu arzunun ise doğrudan doğruya meydana gelmeyeceği önceki durumların ışığında bilindiğinden, hikmetli bir tarzda bir çare bulunması yoluna gidildi.

Büyük memleketlerin emirleri arasında olan ihtilaf ve çekişmelere müdahale ederek evvela arabuluculuk yapıp daha sonra Kurtuba’ya itibarın iadesiyle hissettirmeden hepsini bir topluluğa bağlamak şekli Cevher’in zihnine güzel göründüğünden, 423 tarihinde bir yazıyla emirleri Kurtuba’ya davet etti. Bunların kimisi bazı bahaneler göstererek gitmekten imtina ettiler. Bunun yanısıra önemli bir biçimde boyun eğdiklerini gösterdiler. Bazısı da ne davete ne de nasihatlere kulak verdi. Bunun yanısıra, bu durumda Emevi sülalesi yıkılmış olduğundan artık Kurtuba hükümetinin izi kalmamacasıya silinmiş olduğunu, bundan sonra da Kurtuba’ya hiçbir bağlılıkları kalmadığını ifade ederek, âdet üzere muhalefet gösterdiler. Hatta Tuleytula emiri İsmail bin Zunnun büyük bir olgunlukla cevap verdi:

“Cevher’in Kurtuba’da oturduğuna kanaat ederek teşekkür etmesini dostane olarak nasihat ederim. Ben dahi bu dünyada Allah’tan başka kimseyi üstümde bilmem ve tanımam.” dediği itimâda şâyandır.

Cevher’in ise bunların müstehak olduğu muameleyi icra edecek kadar kuvveti olmadığından, çaresizce susmayı seçerek olanlara boyun eğdi. Bu esnada Kurtuba’ya yakın bulunan İşbiliye emiri İbni Abbâd, Cevher’den daha pervasız olarak Karmune emirinin topraklarına taarruz edip el uzatarak iç savaş kapılarının açılmasına sebep oldu. Çünkü Karmune Emiri bir sene süren bir zaman diliminde İbni Abbâd’ın saldırılarına direniş göstermişti. Daha sonra tahammül edemeyerek yönetimi bırakıp kaçmasının ve Gırnata ve Malaka emirleri olan Hubûs Makeseni ile İdris’den yardım almasının üzerine İdris tarafından bir miktar asker gelmişti. Hubûs da bizzat askerleriyle beraber o tarafa yönelmişti. Bunlar ittifak kurarak 427 senesinde İbni Abbâd’ın askerini bozarak Karmune’yi kurtardılar.

Yine bu aralık, Malaka emiri İdris İbni Hammûd vefat etmişti. Yerine birinin seçilmesi hususunda kavga ve ayrılık zuhur etti. İbni Bekkane adlı kişinin yardımıyla İdris’in oğlu Yahya emir tayin edilmişse de Eskalon ırkından olup Sebte muhafızı ve vekili bulunan Necâül Hâdim, Melik Yahya bin Ali bin Hammûd’un oğlu Hasan’ı Malaka’ya oturtarak memleket işlerinin dizginlerini kendi eline almak niyetine sahipti. Bu nedenle Hâdim, Malaka’da olan taraftarları ile sözleşip Cebel-i Tarık’tan geçtiler. İbni Bekkane’nin olduğu yerden geçip başka bir yolla Malaka’nın kalesi olan El-Kasbah’a gelerek burayı zaptedip ele geçirdi. Lakin derhal İbni Bekkane yetişip Hâdim’i muhasara altına aldı. Bazı sulh yanlıları vasıtasıyla araları bulanarak Hasan’ın yine Sebte ve Tanca’ya geri dönmesi ve İdris bin Hammûd’un da Malaka’da emir kalması hususuna karar verdiler.

Bu esnada Melik Cevher de Kurtuba civarında şekillenmiş olan Sahele emirliği üzerine asker sevk etti. Ancak bu memleket küçük ve kuvvetsiz olduğu halde Tuleytula emiri Zunnûn’un gücü hepsinde vardı. Onun tarafından gelen yardım talebi sebebiyle Cevher’in askeri perişan oldu. Bir müddet sonra yani 435 senesinde Cevher de cennet bahçelerine yürümüştür. Yüksek ahlâk ve davranışta seçkinliği cihetiyle halk arasında itibar ve saygı kazanan oğlu Muhammed onun yerine Kurtuba yönetimine seçilerek tahta çıkarılmıştır.

* * *

Melik Muhammed Bin Cevher’in Zamanı

Tuleytula emiri Zunnûn kuvvet ve iktidara sahipti. Bütün Endülüs’ü ele geçirme fikrindeydi. Belensiye, Gırnata ve Malaka emirleriyle de müttefik bulunduğundan, Muhammed bin Cevher, tahta çıkışında işte bu müttefik kuvvetlere karşı yeterli bir kuvvet tedariki lüzumunu düşünerek İşbiliye emiri bulunan Mu’tezid bin Muhammed bin Abbâd ve Batalyevs emiri İbnül Eftas ile haberleştikten sonra 443 senesi Rebiülevvel’inde İşbiliye’ye murahhaslar gönderilerek taarruz ve müdafaaya dayalı bir muahede tanzim edildi. Fakat bu ittifak üçünü de aynı dereceye getirdi. Bu şekilde Kurtuba meliki kendini emir mertebesine indirmiş oldu. İşbiliye emiri de içlerinde en kuvvetli olanıydı. Bu nedenle diğerlerinin önüne geçtiğinden Kurtuba hükümetinin hiçbir imtiyazı kalmadı.

Her ne hal ise, bunların bu şekilde iki taraflı ittifakları bütün Endülüs memleketlerini harp ateşine gark etmişti. Bu kargaşalıkta iki tarafın liderleri olan Tuleytula ve İşbiliye emirleri ölmüşse de bu da barışa bir yarar sağlamamıştır. Tam tersine, oğulları Zunnûn el-Meymûn ile II. İbni Abbâd arasında husumet ve düşmanlığın artmasına sebep olmuştur. İslam memleketleri işte bu iki zıt grubun kindarlık ve fesatçılıkları zımnında ayaklar altına alınıp harcanmış, her tarafta güvenlik yok olmuş, emniyetin izi dahi kalmamıştır.

Beyanı geçen II. İbni Abbâd bir tarafta Gırnata ve Malaka emirleriyle uğraşmaktayken Meymun Şâdi Kenan, Kurtuba topraklarına saldırarak büyük bir savaşta Melik Muhammed bin Cevher’in askerine galebe çalmıştı. Melik hasta ve kalbi kırık olarak yardım isteğiyle oğlu Abdülmelik’i müttefiki addettiği İşbiliyye emiri İbni Abbâd tarafına gönderdi. Fakat İbni Abbâd yardım göndermekte aceleci davranmayıp Abdülmelik’i ikram ve ziyafetle meşgul edip alıkoymuştu. Bu suretle vakit geçirerek Melik Cevher’in tehlikeli hali şiddetlendikten sonra yardıma giderek Tuleytula emiri üzerine hucum etti. Yardımcı kuvvetler geldiğinde Kurtuba şehrinden dahi düşman üzerine hurûc olunup Emir Meymun’un askeri iki ateş arasında kalarak darmadağın ve perişan olmuştu.

Bu arada Melik Cevher’in askeri çapul ve yağma ile uğraştığı sırada İbni Abbâd askerini şehre sokarak kapılarına engeller koydurdu. Uygun yerlere askerlerini bırakarak saraya gidip hasta döşeğinde yatan Melik Muhammed bin Cevher’i ele geçirdiğinden, Melik Muhammed’in oğlu Abdulmelik, Emir İbni Abbâd’ı Kurtuba’dan çıkarmak maksadıyla harbe kalkıştı. Ancak bu savaşta kendisi yaralanarak vefat ettiğinden Kurtuba halkı zaruri olarak İşbiliye Emiri’ne bey’at ettiler.

452 tarihinde İbni Abbâd bu şekilde ittifakı ihanete ve uzlaşmayı nifak ve hıyanete dönüştürmekle Kurtuba yönetimini büsbütün mahvederek arzusuna nail olmuşsa da diriliş günü lanet ve sövgüye layık görülecektir.

* * *

İslam yönetiminden ayrılan müteaddid idareler bu suretle bir diğeriyle yarışmaktayken, Hıristiyanlar da tam bir huzur içinde değillerdi. Çünkü kısaca bahsedildiği vechile Kral Sanşo El-Mayor’un Lion kralından alarak kendi yönetimine ilave ettiği mahallerle beraber pekçok yeri dört oğluna bırakarak, tek merkezli idareyi dörtlü yönetim olarak taksim etmişti. Ancak bunlar paylarına düşene kanaat etmediler. Her biri, kendisini babasının tüm memleketlerine vâris addederek kardeşlik hukukunu dünya sevgisine feda etti. Ve her biri, diğerleri hakkında elinden gelen fenalığı icra etti.

İçlerinden evvela Aragon Kralı Remir, memleketlerinin genişletilmesine kolları sıvayarak Navarra Kralı olan kardeşi Garsiya ile savaş etti. Bu savaş sonucu Remir mağlup olduğundan, Aragon memleketinin bir kısmı idaresinden çıkıp Garsiya’nın tasarrufuna geçti. Lion Kralı Bermod da Sanşo el-Mayor’un memleketlerinin bu şekilde parçalanmasını ve oğullarının arasında olan mücadeleyi görerek bu hali Sanşo’nun daha önce kendinden aldığı yerlerin geri alınmasına fırsat addetti. Böylelikle Kral Fernando’nun ülkesine girerek bu yerleri tekrar aldı.

Fernando, Navarra kralı olan kardeşi Garsiya’dan yardım ve ittifak alarak Bermod’un üzerine gitti ve düşmanlarını yendiler; Lion memleketini tamamen istila ettiler. Bu çarpışma esnasında Lion Kralı Bermod da atından düşüp yaralanarak vefat etti. Zaten Bermod’un kızkardeşi, bahsi geçen Fernando’nun zevcesi olması hasebiyle Lion krallığı Kaştale krallığına ilave edildi. Fernando, Miladi 1037 senesi Haziran ayının yirmi ikinci günü Lion şehrinde Lion hükümeti tacını giydi. Sûberareb Kralı Gonzalo da bir gün avdan dönerken durumu meçhul bir şahsa tesadüf etmiş, bu şahıs kralın üzerine gafletle saldırarak onu öldürmüş olduğundan Sûberareb memleketine bu suikastı yaptırmış olması muhtemel olan Aragon Kralı Remir mutasarrıf oldu.

On yedi sene bu durumda geçtikten sonra Fernando ile kardeşi Garsiya arasında olan rekabet ve düşmanlığın bir sonucu ikisi de gönülllerinde yatan arzuların icrasına bahane arıyorlardı. Garsiya karaktersiz bir insandı. Kardeşi Fernando, Garsiya’nın hatırını sormak için Navarra memleketine gelirken kardeşinin kendisini hapsedip Kaştale’ye asker göndererek oraları zaptetmek niyetinde olduğunu haber alınca büyük bir tepki ile Kaştale’ye geri döndü. Bu olaydan bir müddet sonra Fernando da hastalandı. Kardeşi Garsiya, eğer önceki niyetini biraderi duymuş ise affettirmek, eğer habersizse hatrını sormak üzere Kaştale’ye gitti. Oraya vardığında Fernando hemen akabinde kardeşi Garsiya’yı aldırarak kaleye kapattı ve böylece “Her kim, kardeşine kuyu kazar; o kuyuya kendi düşer.” medlûlu gerçekleşmiş oldu. Fakat hapsolunan Garsiya akçe kuvvetiyle muhafızların ellerinden kurtularak memleketine geri döndü. Hemen asker tedarikine ve Sarkosta emirinden yardım isteyerek intikamını almaya girişti.

Miladi 1054 senesinin eylül ayının ilk günlerinde Bergaşt halihazırda Borgos isimli şehre dört saat uzaklıkta bir yerde iki ordu karşılaştı. Meydana gelen muharebede Garsiya yenik düştüğü halde vefat etti. Fernando biraderinin ülkesinden bir miktarını kendi yönetimine ilave etti. Geri kalanını ölen Garsiya’nın oğlu Don Sanşo Garses’e bıraktı.

Yabancılarla olan muhabbet ve dostluk her ne kadar ilerlemiş de olsa yakınlık sonucu olan kardeşlik sevgisi seviyesine vardırılamayacağı gibi, diğerleriyle ikisi arasında meydana gelen husumet ve düşmanlık da en yüksek mertebeye ulaşmayıp bir günahından geçmek ve arabulucuların söylediklerini kaale almak gibi uygun bir şekille münasebettin ve sevginin yenilenmesi mümkünattandır. Ancak kardeşler arasındaki yakınlık bağları bir kere kırılıp nefret meydana geldiğinde, çocukluk zamanlarında kendilerini pek çok seven anne ve babaları tarafından kendilerine olan muhabbetin bölünmesinden ve diğer çocukça sebeplerden dolayı meydana gelen kıskançlık ve düşmanlık perde arkasında kalmış olarak beraber büyüyüp daha sonraki zamanlarda yok olup unutulmuş şekilde görünürse de, küçük bir sebep husulünde bu husumet tekrar ortaya çıkar ve sahiplerine de kuvvet gelmiş olduğundan birbirinden şiddetli bir intikam almayınca içlerindeki kin yok olmaz. Bu insanın yaratılış özelliklerindedir. Bahsedilen kardeşler de gerek şahsi kıskançlıkları gerekse makam sevgisi belası vesilesiyle işte bu noktaya gelmişlerdir.

Kaştale ve Lion kralı Fernando, müslümamlarla da uzun zaman kavgalıydı. Fakat savaşların tafsilatı, oluş tarihleri ve hangi tarafın galip ve mağlup olduğu tarih kitaplarında açıklıkla zikredilmemiştir. Ancal kral Fernando, Portekiz memleketinin bir kısmıyla, o zamanın Mecriti yani şimdiki İspanya’nın başkenti olan Madrid şehrini almıştı. Tuleytula emiri Meymun bin Zunnûn ile sulh anlaşmasi imzalamıştı. Hatta Balmansiye emiri olan Abdülaziz’in elinden bahsi geçen şehri almak üzere Meymun tarafindan kendisine yardım gönderilmişti. Her nereye ayak basmış ise oraların Müslüman halkını kılıçtan geçirip karadaki tüm beldeleri yakıp yıkmışlardı. Bu acımasızca hareketlerden bahsedilmiştir.

Kral Fernando, kırk sene bu gaddar davranışlarla yönetim makamını kirletmiştir. Hicret-i Nebevi’nin 457 senesine tekabül eden miladi 1065 senesinin Kanun-u Evvel ayının yirmi birinci günü yokluk diyarına gitmiştir. Kral Fernando vefatından önce yöneticiler, soylular ve baş papazları Lion şehrine davet ederek, hepsinin huzurunda, tasarruf ettiği tüm memleketleri çocukları arasında paylaştırdı. Sanşo adlı oğluna Kaştale yönetimini, Alfons’a Lion krallığını ve küçük oğlu olan Garsiya’ya Cıllıkiye memleketini bıraktı. İki kızından Oraka’ya Semure’yi, Elvira’ya [İlbire] da Turş’u tahsis etmişti. Ülkesini bu şekilde parçalayarak ölen Sanşo El Mayor’un yaptığı hatayı yapmıştır.

Ölen Sanşo El-Mayor’un dört çocuğundan hayatta olan Aragon kralı Remir de İslam’ın ayrılıkçı melikleriyle özellikle Sarkosta ve Laride emirleriyle kavgalıydı. 460 tarihinde Gardos adlı kale üzerine hücum etmesiyle Sarkosta emiri Ahmed bin Süleyman bin Hud karşısına gelerek Remir’in askerlerini perişan kendisini de kılıcının azığı yaptıktan sonra yerine büyük oğlu Sanşo Ramires, Aragon kralı oldu. Bu suretle Sanşo El Mayor’un Sanşo isminde üç torunu bir zamanda yönetim tahtında bulunmuş oldular. Biri Aragon kralı bahsi geçen Sanşo Remir, biri Navarra kralı Sanşo Garses ve diğeri de Kaştale kralı Sanşo Fernandes’di.

Bunların aralarında da ülkelerinin topraklarını genişletmek arzusuyla rekabet, nifak ve zaman zaman kavgalar meydana geliyordu. Sonraları Sanşo Fernandes, Lion hükümetini kardeşi Alfons’un elinden alarak kendisini bir manastıra hapsetti. Alfons bir yakını vasıtasıyla hapisten kaçmaya cüret etti. Tuleytula emiri Yahya el-Meymun’un merhametinin gölgesine sığındı. Emir Yahya, Fernandes’den daha pervasızdı. Bunun hakkında çeşitli iltifat ve mertlikler göstermiş, hatta bazı yakınlarını ve akrabalarını dahi kabul ederek kendilerine büyük bir konak ve yüksek maaş tahsisine teşebbüs etmiştir.

Önceden bahsi geçen Sanşo Fernandes bir taraftan kızkardeşi Oraka’dan Semure kalesini almaktayken, kendisi çocuğu olmadan ölmüştü. Alfons, Lion’a geri dönerek hem kaybettiği makamını hem de sahipsiz kalan Kaştale krallığını ele geçirdikten sonra ikinci kardeşi Garsiya’dan Cıllikiye’yi de zorla alarak 465 senesinde babası Fernando’nun tüm memleketlerinin mutasarrıfı oldu.

Beri tarafta İşbiliye emiri Mu’tezid bin Abbâd önceden zikredildiği üzere Kurtuba hükümetini mahv ve berbat ettikten sonra İşbiliye ve Kurtuba dışında Karmune Elgarb ve Cebel-i Tarık ile o taraflara yakın olan belde, kale ve Müstahkem yerleri bir yolunu bulup yönetiminin çerçevesine dahil etti. Bu şekilde tam bir nüfuz ve iktidar oluşturduktan sonra diğer ülkelere de nail olmak sevdasına düşerek ilk rakibi Tuleytula emiri İbni Zunnûn’la bizzat kendisi savaş kapılarını açmıştır. Oğlu Muhammed’i de yeterli miktarda askerle Gırnata ve Malaka hükümetleri üzerine gönderdi. 460 senesinde Batalyevs emiri olan Abdullah bin Eftas hayatının günlerini tamamlamış, yerine oğlu Yahya geçmişti.

461 senesinde de bahsi geçen Mu’tezid bin Abbâd bu fesad dünyasının zorluklarını terk etmişti. Oğlu, Muhammed Mu’temed Billah ünvanıyla yönetim tahtına oturdu. Bir rivayete göre Mu’tezid vefatından önce oğlu Muhammed’e Afrika’da Lemtune kabilesinden çıkan Murâbıtlar’dan çekindiğinden Endülüs memleketlerinin anahtarı derecesinde olan Cebel-i Tarık mevkiini korumakla beraber Ceziretül Hadrâ’yı almasını ve yönetimini Kurtuba hükümeti yerine koyarak tüm Endülüs memleketlerini tasarrufu altına alma davasından geri kalmamasını vasiyet etmiştir.

Emir Muhammed cesur, iyi niyetli vakur, cömert güçlü bir yiğitti. Faziletli ilimlerde halk arasında meşhur, özellikle de şiir ve yazıda akranları arasında seçkin bir yere sahipti. Meriye emiri Muazzüddevle de şairlik ve belâgatte devrinin az bulunur şahıslarından olduğundan ikisi arasında sağlam bir dayanışma ve bağ vardı. Her ikisi de ilim ve hüner erbabını davet ettiklerinden sonsuz iyilik ve saygıya mazhar oldular. Bu suretle ilim ve eğitimin revaç kazanmasına destek oldular. Beyan edildiği gibi bir müddetten beri Tuleytula ve İşbiliye emirleri arasında meydana gelen şiddet, buğz ve düşmanlık İslam yönetimini karmaşa ve buhrana düşürdü. Mu’tezid’in vefatıyla bile Meymun bin Zunnûn’un düşmanlık ve hırs ateşinin sönmesi ve onarılması mümkün olmadığından ve El-Mu’temed Muhammed İbn Mu’tezid bin Abbâd da her ne kadar olgun ve güzel ahlaklıysa da kendisinin genç olması nedeniyle tecrübesiz olmasına dayanarak Meymun onun yönetim makamına gelmesini fırsat saydı. İlk önce Muhammed’i müttefikleri olan Mursiye ve Tedmir emirleri olan Ebubekr bin Amir ile Ahmed bin Tahir’den ayırdı. Kuvvet ve desteğini bu yolla ziyadeleştirmek için 465 senesinde kendi askerlerine Lion ve Kaştale Kralı Alfons’dan yardımla getirtmiş olduğu Hıristiyan süvârisini katarak emirlerin memleketlerini başkenti olarak tahsis etti. Bunlar da mütefikleri Muhammed’den yardım istediler. Fakat Muhammed, Malaka ve Gırnata emirleriyle savaştığından müttefiklerine yeterli miktarda asker gönderemedi. Fakat bütün bütün yardım edilmemiş de değildi.

O tarafa Hâcib İbni Ömer ile bir miktar asker gönderdi. İbni Ömer de Ebubekr ve Ahmed’i daha geriden gerekli miktarda asker gelecek diye ümide düşürerek düşmanlarına karşı direnişe yüreklendirdi. Bunun yanısıra bir iki gün sonra Berşelune kontu olan Reymond’a gidip peşinen on bin altın vermesini istedi. Mursiye’ye vardığında o kadar meblağın verileceği vaadiyle onu ittifak dairesi içine dahil etti. İki tarafça güvenin sağlamlaştırılması için Reymond tarafından yeğeni ve bu taraftan Emir Muhammed’in oğlu El-Reşid Ali Tarık el-Rehn mübadele edildi. Böylelikle Kont on bin süvari ile birlikte Mursiye tarafına gitmişse de, Muhammed tarafından gelmesi beklenen askerler ortaya çıkmadığından Kont korkuya kapıldı.

Bundan, Müslümanların talebinin Tuleytula ve İşbiliye emirleri arasındaki düşmanlığı vesile ederek kendisini ve askerini telef etmek olduğu fikrine kapılarak Er-Reşid’i en iyi şekilde korumaya özen göstermekle beraber şüphe ve telaş içinde kalmıştı. Bir taraftan da Müslümanlar arasında dedikodu yayılmasıyla emniyetin yok olması alametleri ortaya çıkmaya başlamıştı. Bu durum bazı casuslar vasıtasıyla Tuleytula emiri Meymun’un bilgisi dahilindeydi. Hemen bunların üzerlerine saldırarak toplumlarını perişan ve tarümar etti. Bunun üzerine Emir Muhammed sonradan askerleriyle gelmişse de iş işten geçmiş olduğundan mahzun bir halde geri döndü. Kont Reymond da Er-Reşid’i yanına alarak Berşelune’ye dönmüştü. Daha sonra mukavele edilen otuz bin altın ödenerek Er-Reşid kurtarılmıştır. Bunun üzerine önceden bahsi geçen İbni Tahir Tuleytula Emiri İbni Zunnûn’a tabi oldu. Fakat Mursiye Emiri Ebubekr müttefiki Emir Muhammed El Mu’temed tarafına sığındı.

Bir müddet sonra İbni Zunnûn, Kaştale atlılarıyla kendi süvârisini birleştirerek başkomutan olan İbni Hakem’in emrine tayin etti. Bunun yanısıra Kurtuba’nın alınması için görevlendirdi. Başkomutan da Kurtuba ile Beytüzzehra’yı ele geçirdikten sonra halk kendisinin yaklaştığından ve hucum edeceğinden haberdar olmadan İşbiliyye şehrini de muhasara etti. Emir Meymun da bu aralık arkasından yetişerek kuşatma altındaki şehri 466 senesinde aldı. Bu şekilde El-Mu’temed bin Abbâd iki başkenti ve pekçok memleketi Meymune hükümetine ekledi. Ancak Mu’temed bu esnada Cehn memleketinde asker toplanması ve yandaşların çağrılmasıyla meşguldü.

Tuleytula Emiri kısa zamanda sayılı yerler ele geçirmişse de o yerlerin muhafaza edilmesi konusunda askerinin ayrılması lazım gelmişti. Bu nedenle zarureten askerlerinin toplu kuvveti parçalanmıştı. El-Mu’temed Muhammed bin Abbâd bu ayrılıktan yaralanarak derhal kaybettiği memleketlerinden bazılarını geri aldıktan sonra İşbiliyye şehrine kadar ulaştı. Meymun da İşbiliye’de hasta bulunuyordu. O esnada vefat etmiş, askeri şehirden çıkarak Tuleytula’ya kaçmıştı Böylelikle merhumun yerine veliaht tayin ettiği Yahya’yı 467 senesinde Tuleytula emirliğine atadılar. Melik İbni Abbâd da hükümet merkezi olan İşbiliye’yi bu şekilde geri alarak orada birkaç saat eğlendikten sonra düşmanlarını takibe çıktı. Kurtuba’ya saklanmış olan Haris İbn Hakem’in üzerine vardığında Kurtuba ahalisi Muhammed’in gelmesini beklediğinden şehri derhal kendisine teslim ettiler. Haris de direnişte aciz kalmıştı. Kaçmaya teşebbüs etmişse de, Emir Muhammed ardından eceli gibi yetişerek süngüsüyle vurmuş, onu öldürmüştü. Daha sonra da cesedini bir köpek leşiyle beraber Kurtuba köprüsü üzerine bıraktırdı.

Sonuçta Emir Muhammed 471 senesine kadar zorbalığın eline düşen ve istila edilen bütün memleketlerini yeniden fethetmesinin dışında 471 senesinde Mursiye ve Malaka memleketlerini de yönetiminin çerçevesine dahil etti.

Emir Muhammed bin Abbâd bahsedildiği gibi yönetimi altındaki toprakları genişletmekle diğer emirleri ittihad dairesine dahil etti. Manen bunları himayesi ve nüfuzu altına almıştı. Kendisinin asıl maksadı bu ayrı idarelerin hepsini birleştirerek tek merkezli bir hükümet içine almak, bu yolla halifelik ünvanını da kullanarak Emevi hükümeti gibi bir hilafet idaresi oluşturmak ve ortaya çıkarmak, rakibsiz olarak bütün Endülüs memleketlerinde ferman buyurmak, bağımsız ve istikrarlı olmak konularından ibaret bulmuşsa da bu maksadın kolaylaşlaşmasına yalnız Tuleytula Emiri mani olabileceğinden ve hususuyla kendisi bu yakınlarda istila edilen Mursiye memleketini tekrar yönetiminin çerçevesine dahil etmek üzere yola koyulmaya hazırlandığından hem Tuleytula Emiri ile Kaştale Kralı arasında öteden beri oluşmuş olan ittifak bağlarını bir şekilde bozmak hem de lüzumu halinde yardımından istifade edilmesi zımnında Berşelune kontunu kendi destek dairesine almak gibi önemli bir görevle Hâcib İbni Ömer’i iki tarafı üzerine gönderdi.

İbni Ömer, çok iyi konuşan dirayetli haliyle herkesi iknaya muktedir, akranlarından üstün bir zattı. Önceleri emirleri birbirine düşürüp zayıflığa düçar olmalarıyla memleketlerinin Muhammed el Mu’temed tarafından kolaylıkla alınıp zaptedilmesine tek sebep olarak kabul edildiğinden, bu kez de bahsedilen önemli işlerin yürütülmesi onun görevleri içine dahil edilmişti.

Bu esnada Tuleytula emiri Meymun vefat edince oğlu Yahya El-Kadir yönetim makamına oturdu. Ancak heva-ü hevesine tabi ve memleketin idaresine muktedir olmadığından, bir taraftan da İbni Ömer’in yaptığı tahriklerin halkın fikirlerini etkilemesi ihtimaliyle ahali 472 senesi sonlarında isyan etti. Emirin sarayını kuşatarak vezirleri has askerleri ve zabitleri ele geçirip idam ettiler.

Bu karmaşa arasından Yahya El-Kadir nasılsa kaçarak canını kurtarmaya muktedir olmuştu. Belensiye memleketi sınırlarında olan bir kaleye sığınarak Sarkosta ve Batalyevs emirlerine ve özellikle babasının gerçek müttefiki olarak kabul ettiği Kral Alfons’a durumundan söz ederek yardım talep etti.

İbni Ömer, Berşelune kontuyla istekleri için ittifak yaptığı anda vakit kaybetmeden Alfons tarafına gitmek üzere aceleyle yola koyuldu. Öncelikle İsmail bin Zunnûn ile imzalanan ittifakı bozmak üzere yüklü bir miktarda para vererek kralı hırslandırdığından, Alfons memleketini genişletmek emeli için anlaşmanın saygı duyulması gereken hukukunu feda etti. Bunca nimete nail olduğu zatın oğlu aleyhine olarak İşbiliye emiriyle 473 senesinde ittifak anlaşması imzaladı.

İşbiliyye emirinin bu şekilde İslam aleyhine Hıristiyanlarla anlaşma yapması Müslüman ahali arasında kötü etki yapmış ve pek çok dedikodu çıkmasına sebep olmuştur. Kısaca Tedmir Emiri Ebubekr ve Kaid Abdullah bin Reşid bu hareketleri alenen yapmışlardı. İbni Ömer’in hilekâr tedbirlerinin sonuçta İslamiyeti yok etmeye sebep olacağından dolayı ortadan kadırılmasına fırsat kolladılar.

Tuleytula emiri Yahya bin Meymun’a yardım etmek arzusunda olan Sarkosta emiri Ahmed bin Hûd, 474 senesinde bu dünyadan ahiret alemine irtihal eyledi. Yerine geçen oğlu Yusuf Ebu Âmir de o niyette iken, Aragon ve Navarra kralı tarafından kendi ülkesine yapılan tecavüzlere dayanarak tüm kuvvetlerini oraya göndermeye mecbur olduğu için vadini yerine getirmeye zaman bulamadı.

Bu taraftan biçare Yahya, Kaştale kralı Alfons’tan yeniden yardım istedi. Kötü kralsa bahsedilen gaddarlıkları hasebiyle vasıflarına arasına yazılmış küfranı nimette bulunan ünvanına kani olmayıp yanına bir de ihanet ve lanetli kelimelerinin ilavesi için ilk önce Tuleytula arazisine dost gibi girmişti. Sonra düşmanlık ve husumet bayrağını açarak tesadüf ettiği beldeleri ve büyük şehirleri yakıp yıkıp, hayvan ve malları gasp ettikten sonra günahsız insanların haksız yere kanlarını akıtarak ateşe verdi.

Bu belanın def edilmesi için Yahya,

dert sebebi olursa eğer,

mal mülk sahibi olmak

ilacı nedir acaba?

mazmûnuyla Batalyevs emirinden çare aramasının üzerine Emir yeterli miktarda askerle Vadi-i Ane ve Tâce taraflarına süratlice geldiği haberi ulaştığında gasp ettiği malları kurtarmak için Batalyevs emirinin önünden kaçarak memleketine döndü. Emir bu şekilde Yahya’yı tehlikeden kurtarıp yönetim makamına yerleştikten sonra askerleriyle Merda’ya doğru gitti. Bir müddet sonra bâki âleme gitmesiyle yerine biraderi Abdülmütevekkil İbni Eftâs, Batalyevs emiri olmuştu. İşbiliye Emiri Muhammed ile Kaştale Kralı Alfons arasında imzalanan mukavelede kralın Tuleytula’yı ve Muhammed’in de Gırnata ile Batalyevs’i almaları, yani tüm İspanya’yı aralarında paylaşmaları hususunun dercedilmesi ve bu halin oluşmasından sonra birinin diğerini mahvederek İspanya memleketlerinde tek başına bağımsız bir buyrukçu olma niyeti, ikisinde de olması uzak bir konu değildi.

Alfons, Tuleytula şehrini kuşatma altına alarak köy ve kasabalarını dört sene boyunca acımasızca yağmalayıp harap ettiğinden, Tuleytula’da kıtlık ve pahalılık meydana geldi. Ahalisi de dert ve belalara müptela oldu. Bu devirlerde İslam için endişe duyan pek çok kimse böyle önemli bir mevkinin Alfons’a teslim edilmesinden pekçok kötülük meydana geleceğini sezerek İslam arasında tek taraflı sebeplerin oluşturulması ve ittifaka mesai sarfedip ihtimam göstermişlerse de bu gayretli hareketler ve hikmetli nasihatlar garez sahiplerini etkilemeyerek sonuçsuz kalmıştı. Hatta bu hamiyetli topluluktan övgüye layık bir ahlakla meşhur olan Beca Kadısı Ebu-l Velid şehirden şehire ve memleketten memlekete gitmiş, İslam emirlerini ittifak dairesine davet ederek “Rüesa arasında ihtilaf olursa orada melik ve millet yok ve harab olmaya düçar olur. Bu durumda hükümetin ve saltanatın bünyesinde barınan her şeyin yıkılması kesindir. Alfons gibi lanet göstergesi bir kimsenin gösterdiği mülayimlik ve desteğe güven ve itimad etmek nâs-ı celil “lâ tettehizû adüvvî ve adüvvüküm evliyâ’ / benim düşmanım ve sizin de düşmanınız olanları dost edinmeyin” gereği doğru olmaz Çünkü bir dini rakip asla dost olamaz ve gösterdiği dostluk, kendi işini görünceye kadar olan sahte bir tavırdır. Asıl içinde yatan emeli, hepinizi mahv ve perişan etmektir.” diye, gittiği mahallerde verdiği nasihatler tarihin sayfalarına yazılmıştır.

Uzun zamandan beri kuşatma altında bulunan Tuleytula ahalisinin yiyecek kıtlığından dolayı gün be gün halleri kötüleşmişti. Bir tarafdan da yardım ümidi kalmamış olduğundan, sulh maksadıyla Alfons’a elçi gönderilmesi için emirleri Yahya’yı baskıya tabi tuttular. Fakat inatçı kralın önceleri sığnağı ve yurdu olmuş olan şehrin teslim edilmesinin dışında barışa razı olmamasıyla, Arap şeyhleri ve İslam ahalisi ilk önce esareti kabul etmek ve riayete razı olmak manasındaki böyle bir teklifin reddedilmesinde söz birliği yaparak kâfirlerin mahkûmu olmaktansa harabe şehrin toprağına defnedilene kadar savunma ve savaşın şiddetine tahammül etme şıkkını seçtiler. Ancak ne çare ki, kıtlık ve pahalılık en üst seviyesine çıkmış, diğer ihtiyaçlardaki sıkıntı da tahammül edilemeyecek bir duruma gelmişti. Bunun üzerine yine de ısrar edilip bunca insanın ölmesine kadar göze alınmış olsa da sonuç olarak iyi bir neticeye ulaşılamadığından şehrin kapıları açılarak krala yeniden elçiler gönderildi.

Alfons, şehrin halkına canları, mal ve mülkleri hakkında güven vererek dinlerinin gereklerini yerine getirebilme, mescid ve cami yapımı hususuna ve Müslümanların halihazırda süren davalarının önceden olduğu gibi şer’i marifetle görüşülmesine müsaade göstermişti. İçlerinden başka yerlere gitmek veya hicret etmek isteyenler olursa seçilmiş ve izin almış olmaları şartını belirten bir sözleşme yazılmıştı. Bu ahitname Arapça ve Latin lisanlarıyla kaleme alınmıştı. Sözleşme Alfons tarafından mühürlenerek içeriği tüm ahaliye kabul ve tasdik ettirildikten sonra 478 senesi Muharrem ayında yani üç yüz yetmiş iki sene müddetince İslam yönetiminin altında bulunduktan sonra Kral Alfons Tuleytula’ya girdi. Emiri Yahya da asker ve ahaliden pekçok kimseyle beraber Belensiye şehrine yönelerek yola koyulmuştu.

Tuleytula’yı vatan edinen Müslüman halkın Alfons gibi hainlik ve gaddarlığa alışmış biri tarafından müsaadelere nail olması, yüksek nesilden gelen fatih Tarık bin Ziyad’ın Tuleytula şehrini fethettikten sonra halkına verdiği imtiyazların bu ana kadar Müslümanlar tarafından güzellikle uygulanmasına itina edildiğine bir manevi mükâfat suretinde bulunmuştur. Alfons şehre girdiğinde sakinlerinin yarısını teşkil eden Yahudi ve Hıristiyanların engelsiz ve baskı görmeden ayinlerini yapmakta serbest oldukları ve mabedlerinin bu şekilde korunduğunu gözleriyle görmüştü. Karşılığında yaptığı muameleler ve gerek diğerleri tarafından Müslümanlar hakkında yapılan hareketler bundan sonra beyan edilecek durumlardan açıkça görülür. Tuleytula gibi önemli bir mevkinin düşman eline geçmesi İslam’ın şanlı ve yüce yapısına büyük bir noksanlık ve zarar vermişti. Bu durum şeyh ve liderlerle asker zabıtlarını son derece üzmüş ve rahatsız etmişti. Bu hususta ismi daha önce zikredilen El-Kais İbni Reşid herkesten önce feryad etti. “Bu elim durum İbni Ömer’in gezdiği yerlerde İslam’a ektiği eşkiyalık tohumlarının mahsulüdür. İbni Ömer sınırlara kendi adamlarını bırakıp mal toplayarak İslam memleketlerini hileli hareketlerle müşriklerin eline teslim etmiştir.” diye terbiye edilip azarlanmasında söz birliği yaptılar. Bu şikayet olaylarından bazıları nefsi emmareye karşılık geliyordu.

İşbiliye emiri Muhammed el-Mu’temed bin Abbâd, İbni Ömer’in muhakemesini meclise havale ettiğinden İbni Ömer “el-hâinu hâif / Hain (kimse) korkaktır” fehvasınca başlangıçta Belensiye şehrine orada da kendini güvende hissetmediğinden Tuleytula’ya kaçmıştı. Kral Alfons yararlanmak maksadıyla kendisini kabule mazhar etmişse de Tuleytula’da bulunan ehli İslam’dan emin olmadığından orada da barınamamıştı. Sarkosta emiri Ahmed Ebu Cafer İbni Yusuf’un himayesine sığındı. Emir İbni Yusuf, İbni Ömer’e ikaram ve misafirperverlik gösterdi. Bazı işlerinde de istihdam etti. Hatta Belensiye sınırlarına yakın olan kalelerin korunması görevini onun idaresi altına verdi. Ancak İşbiliyye emiri Muhammed, İbni Ömer’in her ne yolla olursa olsun alınması konusunda Ceziretü’l Hadrâ valisi olan oğlu Yezid el-Râzi’yi görevlendirince Yezid kıyafet değiştirerek Belensiye’ye gitti. Orada hanedanın muteberlerinden birini araya koyarak Belensiye eyaletinden bazı yerlerin Sarkosta hükümetine teslim edileceği ve bunun yapılış şeklinin müzakere edilmek üzere kendisinin Belensiye şehrine gelmesi hususları Yezid tarafından İbni Ömer’e yazılmış olduğundan, İbni Ömer buna inanarak şehre geldiği anda Yezid el-Razi’ye teslim edilerek Kurtuba’ya gönderildi. Orada birkaç gün hapsedildi.

Daha sonra, korunması için hizmetinde bir grup asker bulunduğu halde ve kendisi de matem elbiseleri giyinerek akşama yakın İşbiliyye şehrine girdi. Çarşı pazarda seyretmeye koşmuş olan halkın sövgüleriyle alkışlanarak zindana atıldı. Zindanın anahtarları da Muhammed Mu’temed’e teslim edildi. Emniyetinin sağlanması için her ne kadar bahsi geçen hizmetlerini, sadakat ve hedefini emire ve emirin oğlu Er-Reşid’e yazmışsa da aleyhinde olanlar idamını istemekte ısrar ettiklerinden 479 senesi Muharrem ayında zindanda ölmüştür.

İbn Ömer görünüşte emire sadık bir hâcibse de, Müslümanlar arasını düzeltip düşmana galebe etme sebeplerinin oluşmasına vakit harcamak gerekliyken tam tersine hilekârlıkla aralarında nifak ve düşmanlık oluşmasıyla ittifak imzalanmış, Bu fesatçı yaptıklarının sonucu olarak Tuleytula’nın ve daha pekçok belde, kale ve memleketin düşman eline geçmesine sebep olmuş olduğundan, sonuçta kendisi de hak ettiği belâsını bulmuştur. “Diken eken üzüm biçmez.”

Bu taraftan Kral Alfons yalnız Tuleytula ile yetinmeyip Mecrid (Madrid), Makde ve Vadi-ül Hicare şehirleriyle Tace nehrinin iki tarafında bulunan nahiye ve kasabaları da ele geçirmişti. Emir Muhammed o vakit kendi elleriyle diktiği garez ve hırs ağacının ne şekilde meyve verdiğini gördü.

iş işten geçtikten sonra

pişmanlığın bir yararı yoktur

Son pişmanlık fayda vermedi. Güya bu başlangıçtan meydana gelecek kötü sonuçların def edilmesine kalkışıldı. Kral Alfons’a aralarında imzalanmış olan sözleşmenin sınırlarını hiçe saydığı ihtar edilmişse de buna cevaben Kral Alfons eski dostu ve gerçek müttefiki olan Emir Yahya’nın kendine bıraktığı memleketi ve içindekileri tamamen tasarrufu altına almış olduğuna kimsenin bir diyeceği olamayacağını ve kendisiyle olan sözleşmesinde sabit kalacağını, hatta buna açık bir delil olmak üzere Gırnata tarafına yapılacak seferde kendisine yardım edilmesi hususunda seçkin ve tanınmış beş yüz süvari askeri göndermiş olduğunu, bu durumda İşbiliye şehri yakınlarında emrini bekler halde bulduğunu yazması üzerine El Mu’temed bahsedilen askerleri gereğinin kalmamasından dolayı iade edip hilekâr kralın istila pençesinden kurtulmak kaydına düştü. Arsız ve hayasız kral, meliklere yakışan ar ve namusu küçük bir menfaat için feda etmişti. Muahhidleriyle olan anlaşmaları pervasızca imha ederek zayıf olan Sarkosta ve Batalyevs emirleri üzerine asker sevk etti. Bunun üzerine Sarkosta emiri Ahmed Ebu Cafer yardım talebiyle diğer emirlere adamlarını gönderdi. Batalyevs emiri Ömer bin Eftas sahip olduğu az miktarda askerle krala karşılık veremedi.

Bir taraftan da müttefiki olan Gırnata emirinin İşbiliye emiriyle savaş halinde olması hasebiyle kendisine yardım edemeyeceği gibi, Meriyye emiri yerce uzak ve Belensiye emiri de kralın nüfuz ve himayesiyle bağlanmıştı. Emir Muhammed El-Mu’temed ise nüfuz ve kuvvetini şimdiye kadar tavâif-i mülûk aleyhine kullanmıştı. “Kendi de muhtâc-ı himmet bir dede / Nerde kaldı gayrıya imdâd ede” mealiyle hemhal olduğundan, onun tarafından da ihtimal kapısı kapatılmıştı. Her taraftan kendisine yardım edilmesinin imkansız olduğunu görünce Ömer El-Eftas çok üzülerek Afrikiye’de ortaya çıkmış ve şöhreti her tarafa yayılmış olan Yusuf bin Taşfin’den çaresizce yardım istemeye karar verdi. İslam arasında oluşan ihtilaflar ve ayrılıklar sebebiyle memleketlerin emirlerinin hepsi zayıf düştüklerini ve müşriklerin galebesiyle muvahhidinin evlad ve yakınlarının binlerce insanın küffar elinde mahkûm ve esir kaldıklarını ve yapılan zulüm ve baskılara tahammülün kalmadığını tafsilatla Yusuf bin Taşfin’e beyan etti. İslam camiasının ciheti gereği kendilerinin bu musibetlerden kurtulması için Endülüs’e gelmesini temenni ve niyaz etti.

Kral Alfons da Portekiz’in anahtarı derecesinde olan Muriyye kalesini aldıktan sonra, gerektiği durumda zor kullanarak ele geçireceği manasını ima ederek bazı önemli mevkilerin de kendine bırakılıp teslim edilmeleri hususunu terbiyesizce bir mektup göndererek Emir Muhammed’e bildirdi. Emir Muhammed bu duruma çok sinirlendi. Bu hal üzerine müzakere yapıldığında kendisi ve bazı vezirleri Kaştale kralının kuvvetli olmasından korktuklarından şimdilik dostluk göstermek, icab ederse senelik olarak bir miktar vergi verilmesiyle savaşı bertaraf etmek cihetini ortaya koydular. Ancak Muhammed şimdiye kadar topraklarını genişletmek ve yönetimi düzenleyip sağlamlaştırmakla meşgul olduğundan, bu vahim görüşü günah olarak görerek krala red cevap verdi ve muharebeye hazırlık yapmaya başladı.

Tüm müttefikleriyle nasıl karşılık verileceğini müzakare etmek üzere Gırnata, Meriyye ve Batalyevs emirlerini davet etti. Bunların murahhasları derhal İşbiliyye’ye gelerek müşaverede hazır bulundu. İlk önce Beca kadısı Ebubekr ve Kurtuba kadısı Ebul-Velid, Batalyevs emiri Ömer bin Eftas’ın hareketine uyarak Afrikiyye’den Yusuf Bin Taşfin’i Endülüs’e davet ederek Hıristiyanların önceki sınırlarına kadar sürülmesini teklif ettiler. Bunun üzerine mecliste bulunanların hepsi bu görüşü iyi karşılayıp kabul ettiler. Ama içlerinden Malaka valisi Abdullah İbn Zağut ihtiyatlı ve mert bir insandı.Bu kararı ikna edici deliller gösterek iptal ettirmeye kalkıştı. Meclise hitaben, “Murâbıtlardan yardım talebine karar vereceğiz. Bir takım kabilelerden oluştuklarından Endülüs beldelerinin güzel havasını ve suyunu ve tarlalarını ve Belensiye’nin bağ ve bostanlarını görecek olurlarsa bir daha buraları terk etmeycekleri kesindir. Eğer Hıristiyanlara galebe etmeleri ve bizleri onların esaret zincirlerinden kurtaracakları umulsa da bununla beraber Yusuf bin Taşfin’in bütün Mağrib kabilelerini esaret ve zulüm pençesi altında inlettiği gibi sizleri de bu duruma getireceği açıktır. Ama Kaştale kralının pençesinden kurtuluş çaresine gelince; bunun meydana gelmesi kendi elinizdedir. Çünkü bizim zaaf ve çöküşümüze sebep olan nifak ve dayanışmanın yok olması hali aramızdan def edilip müttefik ve tek yürek olursak;

zor arkadaşlık bağları kuran

düşmansız olmaz

arkadaşlık bağlarının şartı da

bağların çözülmemesidir

binlerce bağ, tek tek bir güç değil

ancak örülürse bağlar bir arada

İsfendiyar bile o bağı çözemez

mazmûnu üzere her türlü tehlikeden sâlim ve uzak oluruz.” diye güzel sözler söylemişse de, bu hayırlı ifade krala sahip çıkma manasını taşıdığından kabul edilmedi. Yusuf’un tarafına elçi gönderilmesi hususuna herkesin oyuyla karar verildi.

Muhammed el-Mutemed bin Abbâd’ın veliaht tayin ettiği oğlu Er-Reşid de zikrolunan Malaka valisi Abdullah’ın isabetli fikrine destek çıktı. Emir, oğluna “görüşme ve müzakere yolunda uğradığımız bilinen bu tehlikeli durum ve Endülüs emirlerinin zaafları da açıkça görülmektedir. Eğer Alfons’la savaş olursa askerimiz az ve parasız olduğundan bizim için zafer kazanmak zordur. Bundan dolayı İbni Taşfin’e müracaattan başka çaremiz kalmadı.’ dedi. Oğlu Er-Reşid de, “İbni Taşfin’in soyu meçhul olarak ortaya çıkıp Afrikiye’yi ele geçirmiş bir adam olduğundan Endülüs’e gelmesi halinde bizleri de esir veya memleketlerimizden süreceği mahal şüpheli değildir.” diye cevap verdi.

Muhammed el-Mu’temed tekrar sözü aldı. “Eğer şimdiki halin üzerine Endülüs memleketi Hıristiyanların pençesine giriftar olacak olursa, Müslüman halkın hesap günü beni lanet ve sövgü nişanesi yapacakları aşikârdır. Hem de müşriklere haraç vermektense İbni Tasfin’in çobanı olmak evlâdır. Her halde ilâhi inayete dayanarak bu konuya teşebbüs edildi.” dediğinde oğlu da hemen “Cenab-ı Rabbülalemin seni, mülk ve devletini koruyup himaye buyursun.” cümlesinden başka cevaba cesaret edememiştir. İşte El Mu’temed’in bu sözlerinden anlaşıldığı üzere İbni Taşfin’in Endülüs’e davet edilmesi kötülük getireceğinin düşünülememesinden dolayı değildir. Belki Müslümanların çok çaresiz olduğu bir durumda kalmış olmalarından dolayı mahzurlu olduğu halde bu tedbiri seçtirmiştir.

* * *

Murâbıtların Ortaya Çıkışı

Murâbıtların Endülüs’e gelmelerini yazmadan evvel, ortaya çıkmadan önceki durumlarının bilinmesi lazım geldiğinden beyan edilmesine başlıyoruz. Mulsemûn kabilesi olarak adlandırılan, çölün güney tarafında ve Berber beldeleriyle Sudan arasında yaşayan ve nereden geldikleri bilinmeyen bir taifedir. Bu kabile birkaç aşiretten oluşan, sanat, ticaret, ziraat ve çitçilikten nasipsiz olduklarından yalnız et ve sütle geçinmeye alışmışlardır. Hepsi ateşe taptıkları için diğer kabilelerle ünsiyet içinde olmaktan çekinmişlerdir. Lemtune aşireti de bunlarla sınırlıysa da bu aşiret din-i Ahmedî ile saadet bulmuş, diğer aşiretlerin liderliği buna münhasır olduğundan 440 senesi tarihinde reisi buluınan Yahya bin İbrahim hac farizasını eda etmek niyetiyle Kayruvan şehrinden geçerken Maliki mezhebi şeyhi Ebu Ümran el-Garsi ile mülâkat etmişti. Aralarında oluşan sevgi ve dostlukla reis kabile aşiretlerinin ekserisinin cehalet karanlığında bulunduklarını ifade etti. Gerçek din olan İslam’ın nuruyla aydınlanmak için şeyhin talebelerinden birinin hacdan dönüşünde kendisine katılmasını niyaz etmiş olduğundan Ebu Ümran bu iltiması sevinçle karşılayarak kabul etmiştir.

Sûs memleketi içinde bulunan Sicelsâse’de oturan Muhammed ve Âgân adlı fakihlere istenilen özelliklerde fazilet sahibi ve güvenilir bir zatın bulunarak reise refakat etmesini sipariş etti. Muhammed de bu husus için Abdullah bin Yasin bin Mekv el-Cezûli’yi görevlendirmiş olduğundan Emir Yahya hacdan fakih Muhammed’i beraberinde getirerek Lemtune kabilesine tâlim-i din-i mübîn ve tedris-i Kur’an-ı Kerim eylemekte iken reis vefat etti. Dalâlet ehlinin liderleri, kötü fıtratları üzere hemen akabinde Fakih Muhammed’i küçük görüp hoşlanmadıklarını gösterdiler. Aralarından uzaklaştırdıkları Fakih Muhammed de Lemtune kabilesinin itibarlı şahsiyetlerinden Yahya bin Ömer ve biraderi Ebubekr ve diğer birkaç itikadı doğru muvahhidle beraber bir yerde inzivaya çekilmeyi ve yalnızlığı tercih ettiler. Bunlar ibadet ve taatle meşgul oldular. Bir müddet sonra çevrede toplanmakta olan İslam ahalisi tam tamına bin kişiye ulaştığında Şeyh Yasin orada bulunan Müslümanlara hitaben,

bin’ler asla mağlup olmaz ve gözü üzerimizde olur

hak için kıyam eder ve ona dua eder

yani, “Bizim sayımız bin kişiye ulaştı. Bu nüfus elbette düşmana mağlup olmaz. Bu durumda bizim için hak ile durmak ve Allah’tan yardım istemeye niyetli olmak vacib oldu.” diye, bahsedilen bin kişiyi Cahle kabilesiyle harbetmeye teşvik edip hırslandırdı. Bunlar pervasızca Cahle kabilesinin üzerine hücum ettiler. Şeyhin anlamlı ve kerametli sözlerinin sonucu İslam dinini kabul ettirinceye kadar savaştılar. Sonuç olarak rabbani hidayet gereği o sapık kavim İslam’ın saadetine nail oldu. Gayretli mücahitlerin dinin gereklerini gerçekleştirmesinden dolayı şeyh kendi tarafı için murâbıtlar ünvanını aldı. Üzerlerine de kendisiyle beraber inziva mevkiinde bulunan Yahya bin Ömer’i lider tayin ettiler.

Daha sonra çölden geçerek Derea ve Secelsâse’ye hareket ettiler. Orayı da ele geçirip bir hayli zekat toplayarak geri dönmüşlerse de Secelsâse halkı kendi liderlerinin zulüm ve baskılarından usandıkları için bunların geri dönmelerinden memnun olmadılar. Kendilerini bu zulmün pençesinden kurtarması için yine Secelsâse’ye gelmelerini, Şeyh ve Âgân vasıtasıyla talep ettiler. Bunun üzerine 445 tarihinde Murâbıtlar büyük bir toplulukla ilk önce Derea’yı sonra Secelsâse’yi istilâ ettiler. Liderleri Yahya bin Ömer 447 senesinde vefat etti. Yerine biraderi Ebubekr, Murâbıtlara lider oldu.

Bundan sonra kırk sekiz [448] senesinde Sûs diyarında ve çevrede olan diğer memleketleri istilâ ettiler. Elli tarihinde Mesamde beldelerini de fethettiler. Akabinde Rifülgarbi’de bir Guvâta kavmiyle savaşırlarken Murâbıtlar’ın şeyhi şehid oldu. Yerine Süleyman bin Adv adlı kişi şeyh olarak belirlendi. Ancak bir sene sonra o da bâki âleme göçtüğünden yerine kimse seçilmemiştir.

Murâbıtların lideri olan Ebubekr, 452 tarihinde Zenâte kabilesiyle savaştı. Ancak bu aralık Lemtune ve Mesûfe kabileleri arasında zuhur eden kavgadan dolayı çöle dönmeye mecbur oldu. Mağrib’e amcasının oğlu Yusuf bin Taşfin’i kaymakam tayin ederek Sudan’a hareket etti. Burada pekçok mahal ve mevkiyi istilâ ederek ele geçirdi. Birkaç sene sonra Ebubekr’in vefatıyla Yusuf bin Taşfin, Mağrib’de bağımsız Murâbıtlar’ın reisi olarak tüm Mağrib’i ve Fas memleketini fethetti. Marakeş şehrini de bina ederek kuvvetli ve büyük bir hükümet teşkil etti. 478 senesi Muharrem ayının on beşinci günü, ismine Emirül Müslimin ünvanını ilave ettirdi.

Arap tarihçilerinin beyanında, Yusuf siyah gözlü, hoş bakışlı, çatık kaşlı, uzun sakallı, uzun boylu, kuvvetli, güzel yüzlü, yaradılışında mert olan bir şahsiyetti.

hüküm veren bir muktedir

herkesi sarar gökyüzü gibi

feyz veren ise, kereminden

herkese yarar sağlar, güneş gibi

Sahip olduğu seçkin görüntüsünde yiğitlik ve şecaat vardı. Cömertliği bir atasözü gibi her şehir ve diyarda söyleniyordu. Yeme içmesine dikkat ettiğinden, daimi bir sıhhat ile ömrünü geçirmişti. Doğumu 400, ölümü de hicri 500 senesinde vâki olmuştur. Yaşadığı vakit yüz seneyi bulmuştur. Bundan önce beyan edildiği gibi, 477 senesinde Batalyevs’in sahibi Ömer bin El-Eftas, İbni Taşfin’den yardım istemişse de, böyle büyük bir hutbeye gitmek caiz değildi. Bunun için gelen adamları İbni Taşfin güzellikle kabul etti. Fakat açık bir cevap vermeyerek Endülüs’e iade etti.

Daha sonra, İşbiliye’nin sahibi Muhammed bin Abbâd tarafından da,

zaman bana zulmeder mi sen içindeyken

beni köpekler yiyor ve sen ise aslansın

yoldan çıkanlar (sapkınlar) senin havuzlarından bahsederler

senin himayen altında susamaktayım, sen ise yağmursun

neşîdesi üzere kral Alfons’un zulüm vakalarından bezginlikle şikayet gelmişti. Kendisinin yardımı altına girildiğinden artık dinin himayesinin gereği Müslümanları Alfons belasından kurtarmak için himmetine sığınmak önemliydi. Ancak Endülüs’e geçmeden evvel kendi memleketinin emniyetini sağlaması gerekiyordu. Lemtune kabilesiyle diğer Berberî kabilelerinden davet ettiği Bedevi şeyhleriyle bu önemli konuyu müşavere ettiler. İttifakla İspanya Müslümanlarının yardımına gitmeye karar verildi. Bu konu hakkında Yusuf kendisinin itimad ettiği biri olan Meriyyeli Abdurrahman ile de özellikle istişare yaparak bu kararı beyan etti. Bu babda kendisinin görüşünü de hassaten sorduklarında, Abdurrahman ağzını açarak hikmetli bir şekilde; “Madem ki beni danışılacak ve güvenilir biri olarak kabul ediyorsunuz, gerçek düşüncelerimi sordunuz. Ben bu hususta çoğunluğun fikrine katılıp tabi olamam. Zira İspanya kıtası deniz ile çevrili, kuzeyi de yüksek dağlarla sınırlıdır. Eğer Müslümanlar bu kıtanın ekser yerlerine malik olmuşlarsa, güç ve kuvvetleri azalmakta olduğundan siz de bu memleketleri girdiğiniz halde Hüdâ’nın takdiriyle zafer Alfons’un tarafında başgösterirse Afrikiye’ye dönüşünüze kolaylıkla mâni olabileceğinden bu güç durumdan çok zor kurtulursunuz. Bu cihetle “kademü’l hurûc ale’l vulûc / çıkışlar girişleri geçti” nüktesini düşünerek, gerekli olmadığı takdirde birşey kaybedilmeyeceğinden,

emirleri yerine getirirken gevşeklik göstermeyin

kurtulduğunuzda o sıkılıktan eser kalmaz (gevşek olursunuz)

müfâdınca bu akla yatan işlerde daima ihtiyatlı olmanın faydasız olmadığını düşününüz. İstenildiğinde dönülebilecek güvenilir bir yerin herşeyden önce elimizde bulunması lazım ve vacibtir. Bu konuya Endülüs’ün anahtarı derecesinde olan Ceziretül Hadrâ uygundur. Tarafınızdan oluşacak yardıma bedel oranın şimdiden elinize teslim edilmesinin İşbiliye emirinden istenmesi hatıra gelir.” diyecektir.

Yusuf bin Taşfin bu isabetli tedbir üzere hareket ederek El Mu’temed bin Abbâd’ın elçilerine durumu ifade edip hürmet ve ikramla Endülüs’e iade etti. İşte bu teklif üzerine İşbiliyye vezirleri arasında ihtilaf meydana geldi. Özellikle Er-Reşid zaten Berberîler’den destek alınması tarafında bulunduğundan Ceziretül Hadrâ gibi önemli bir mevkinin bırakılıp teslim edilmesinden hasıl olacak mahzurları tekrar etti. Ancak Emir Muhammed’e Yusuf’un bu şartı Alfons’un tahakküm ve saldırılarından daha zarasız göründü. Ceziret-ül Hadra’nın teslimine dair olan mukaveleyi düzenleyip mühürleyerek derhal Yusuf’a gönderdi.

Murâbıtlar geldiklerinde Ceziretül Hadrâ’nın tahliye edilmesi hususunu kaleye yazmanın dışında kendisi bizzat Yusuf’un yanına giderek şifahen de olsa yardım talebinde bulundu. Yusuf’un ifadesi üzerine daha sonra memleketine geri döndü.

* * *

Murâbıtlar’ın İspanya’ya Gelişi

479 senesi Rebiülevvel ayının on beşinci günü Yusuf bin Taşfin sayısız askerle Cebel-i Tarık boğazından geçerek Ceziretül Hadrâ civarına inmişti. Mu’temed de Yusuf’u karşılamaya gelerek anlaşma gereği kaleyi teslim ettikten sonra İşbiliye’ye geri döndü.

Yusuf kaleyi tamir ettirdi. İçine gereken mühimmatı ve yeterli derecedeki levazımatı doldurdu. Kendisi de İşbiliye’ye hareket etti. Bu esnada Kaştale Kralı Alfons, Sarkosta’yı kuşatmaktayken Murâbıtlar’ın bu şekilde geldiklerini haber aldı. Cıllıkiye, Asturiş, Beskay ve Aragon Navarra kralından isteyip topladığı askerleriyle Endülüs’e saldırmak niyetindeyken beri tarafta Yusuf mevcut askerleriyle beraber İşbiliye’den hareket etti. Düşmana haddini bildirmek üzere süratle üzerlerine gitti. Batalyevs’e dört saat uzaklıkta bulunan Zelaka çölünde düşman ordusuyla karşılaştı.

Alfons’un piyade dışında seksen bin kadar süvârisi vardı. Bunun birinci firkası kendi idaresi altındaydı. Diğer fırkası da iki kısıma ayrılmıştı. Murâbıtların süvariden ibaret olan kısmı Davud bin Ayşe’nin, Gırnata, Belensiye ve Elgarb’la Batalyevs’den gelen askerlerden oluşan diğer kısmı da Muhammed bin Abbâd’ın yönetimindeydi. Bu askerlerden başka Yusuf bin Taşfin, Lemtune ve Sinhâce ve diğer Berberî kabilelerinden oluşan bir tedbir ordusu hazırlamıştı. Hıristiyan tarihçileri tarafından bu Zelaka muharebesi hakkında çok az şey yazılmışsa da tarihçi Abdülhamid ile muharebe de bulunmuş olan tarihçi Ebu Mervan’ın yazdıkları kısa bilgilere göre taraflar Batalyevs nehri kenarına geldiklerinde fırkalar karşı karşıya geldi. Bundan evvel Yusuf bin Taşfin, Kral Alfons’a bir mektup gönderdi. Bu mektuba; kendisinin sapıklık yolunu bırakarak doğru yola girmesi veya vergi vererek kendine tabi olması veyahut savaşa hazır olması şıklarından birinin kabulünü teklifle, “Senin birtakım gemi tedarik ederek bizzat benim memleketime gelmek niyetinde bulunduğunu haber aldım. Bu duruma hacet kalmaması için işte ben senin memleketine geldim. Gururunun cezasını vermek için Allahu Teâlâ ikimizi bu savaş meydanında bir araya getirmiştir.” ifadelerini dercetti.

Bu mektup Alfons’a ulaşıp okuduğunda çok sinirlendi. Hiddetinden mektubu yere atıp çiğneyerek hakaret etti.”Götürün adamı! Eğer, Yusuf korkmaz gelirse muharebe de görüşürüz, cevabıyla iade etti.

Daha sonra Kral süvarilerin bizzat önüne geçip Murâbıtlar üzerine şiddetle saldırdı. Karşılık vermede Davut bin Ayşe’nin meşhur yönleri olan cesareti ve yiğitliği tesir etmedi. İslam askerleri arasında perişanlık ve zaafiyet emareleri başgösterdi. Diğer tarafta da Navarra Kralı Endülüslü askerlere galip gelmeye başladı. İslam askerlerinin bu fırkaları “Câlud ve ordusunun gücü bugün bizde yok” diyerek savaş meydanından yüz çevirip Batalyevs’e doğru yola koyulmuşlardı.

Diğer taraftan Muhammed El-Mu’temed’in sebat ve gayreti İşbiliye askerinin yiğitlik ve şevkine sebep oldu. Hücum eden düşman fırkalarına delicesine direniş ve metanet sergilediler. Yusuf bin Taşfin de düşmanın bu surette galibiyete istidadlı olduğunu görünce en seçkin savaşçılarından oluşan ihtiyat askerini yiğitliği ile meşhur Sir bin Ebubekr adlı merde teslim ederek durmaksızın gönderdi. Beri taraftan, bunlarda müşriklerin başına eşek arısı gibi üşüşüp düşmanın ayağını kaydırmıştı. Durumun değiştiğini kaçmaya yüz çeviren Müslümanlar da gördüler. Geri dönerek bu askere katılıp muharebeye süratle gittiler. Bu durum üzerine vakit kaybedilmeden Yusuf, Lemtune, Zenate ve Sinhâcelilerden oluşan muhafızlarıyla bizzat Alfons’un üzerine hücum etti. Kralın çadırına kadar ulaşıp muhafızlarını katletti. Çadırın içinde bulunan malları talan edip kıymetli eşyaları ganimet olarak ele geçirdi. Fazlasını da ateşe vererek intikamını aldı. Bundan sonra kaçanların ardına düşerek şiddetli bir rüzgâr gibi, susuz bir intikam çeşmesi olan Murâbıt askerleri istedikleri gibi düşman kanıyla kin kılıçlarını ıslattılar.

Bazı tarihlerde görülen tafsilatta önceden zikredildiği gibi başlangıçta galibiyet düşman tarafinda görünüyordu. Daha sonra El-Mu’temed’in kararlılığının eseri, Yusuf’un aldığı güzel tedbirlerin neticesi olarak zafer güneşi Müslümanların ufkunda doğmaya başladığı, çarpışma alanının bir tarafında savaşmakla meşgul olan Alfons tarafından da görülmeye başladı.

Her ne kadar kendisi Davud bin Ayşe’nin fırkasını dağıtmak üzereyse de Yusuf’un galebesinden dolayı kan beynine sıçradı. Zorunlu olarak orayı terk edip Yusuf’un üzerine şiddetle saldırmaya mecbur oldu. Bu hücumda Alfons’un askeri coşkun bir deniz misali şiddet gösterdi. Müslümanlar ise göğüslerini siper ederek direniş gösterdiler.

hava, ateş saçan bulut gibi

parlıyor kılıçtan

yer de, mıknatıs bahçesi gibi

dolmuş mızraktan

meali vechiyle gökyüzü mızrak ve süngü şakırtılarının saçtığı ışık bulutu yeryüzünü mahşer meydanından farksız hale getirdi. O harp meydanı bir mezhabaya dönmüştü. Savaş hengâmesinde emir Yusuf süvari saflarını dolaşıp kendilerinin hak yolundaki sebatları ve güzel itikatlarını, yiğitlik ve cesaretlerini takdir ederek onları savaş için hırslandırmıştı. Gerektiğinde kendini de bu ölüm meydanına sunmaktan geri durmayacağını belirtmişti. Hatta çarpışmalar esnasında altında üç tane at telef edilmişti.

Sonuç olarak, bütün ehl-i iman askerleri bugün yiğitlerin dolaşmalarıyla şehadet tahsili arzusunun mutluluğuna düştü. O gün korku herkesten kalkmıştı. Savaş meclisi kızıştıkça din düşmanlarından intikam almak için şevk ve hırs hâsıl olmuştu.

Ya dünyaya muradımıza ermek için

adım atarız

ya da mertlik için, erkekçe

baş koyarız

mazmûnunu hasbihâl ettiklerinden, işin sonunda Muhammed bin Abbâd da Seyr İbni Ebubekr’in refakatinde olan Murâbıt askerleriyle birlikte düşmanın üzerine karşı konulmaz hücumlar yaptıklarından düşman topluluğunu dağıtıp perişan etmişlerdir. Güneşin batışına kadar kâfirler topluluğu yakıcı kılıç darbelerine doymuştur.

Lion ve Kaştale kralı gururlu Alfons da, Yusuf’un mektubu hakkında cüret ettiği aşağılayıcı muameleye alet olan bacağından yaralanarak askerlerinin leşleri üzerinden yürüyüp beş yüz süvari askeriyle oradan kaçmayı seçmişti. Böylelikle canını islam kılıçlarından zar zor kurtarmıştı. Müslüman askerler o geceyi harp meydanında müşriklerin cesetleri arasında geçirdi. Ertesi gün firari düşmanları takip ederek pekçok ganimet elde ettiler.

İşte bu, Allah’ın büyük yardımlarıyla kazanılan zafer 479 senesinin recep ayının ondördü Cuma günü meydana gelmişti. Bu olay tüm Müslümanlara sevinç ve mutluluk bahşetmişti. Ehl-i İslam arasında meşhur ve muteber bir gün olarak addedildi. Bu umumi sevinç sebebiyle herkeste bir iç huzuru hasıl oldu. O asrın şairleri tarafından gün be gün kaside ve methiyeler yazılarak mutluluk ilân edildiği sırada, meşhur şair Ebu Muhammed Abdülcabbar El-Saklebi de bahsi geçen Muhammed bin Abbâd için bir kaside yazmıştır. Kemâl-i belâgati cihetiyle öncekilerin eserleri arasından seçilmiş ve çoğu Arap tarihlerinde meşhur ve mevcut olmuştur.

Bu kasidenin ilk beyiti budur.

bütün kılıçların korkusunu mutluluğa çevirin

Muhammed’in dini, Muhammed ile izzet kazandı

Bahsedilen savaşta arslan yürekli Müslümanlardan şehitlik nimetine kavuşanların sayısı tahminen üç bine yakındır. Savaşta bulunan tarihçi İbni Mervan’ın naklettiğine göre, Emir Muhammed bin Abbâd tarafından kâfirlerin kesik başları sayıldığında yirmi dört bine ulaşmıştı. Abdülhamid abartarak altmış bin olduğunu rivayet etmiştir. Yusuf bin Taşfin bu zaferin haberini Afrikiye’ye göndermiş, Mutemed de birkaç yerinden yaralı olarak Endülüs emirleri arasında yiğit hareketleriyle şöhret kazanmıştır. İşbiliye ahalisinin bu savaşın sonucu haberine çok heyecanlandıkları ve bekledikleri Mutemed’in bilgisi dahilindeydi. Doğu illerinde uzun senelerden beri yapıldığı gibi bu olayı derhal kağıt parçasına yazdırıp bir güvercinin kanadı altına bağlayarak uçurmuştu. Yeni bir yolla bu mektup az zaman zarfında şehre ulaştı. Mektup açıldığında memleketin önderleri,

onun damarından akan kanı kaleme aldım (yazdım)

onun kuytuda akan damlalarını kelimelere döktüm

o ki, benim karanlık sözlerimden ağarmış mânâlar topladı

ve kendine aydınlık bir sabah yarattı

neşidesini yâd ederek sevinçlerini gizleyememişlerdi. Gönderilen kağıt parçası alenen camilerde okunarak mümin halk bu sevindirici olaydan haberdar edildi.

Alfons’un bu derece bozguna uğradıktan sonra kendine gelerek tekrar kavga ve savaşa kalkışabilmesi imkân dahilinde gibi görünsede kuvvet bulmada ve oluşturmada eski, kıskanç bir mert ve huzursuz olduğundan Tuleytula’ya varınca burada sığınmak için istihkamlarını tamir ettirse de kendisinin üzüntüsüne, korku ve telaşına isnad edileceğinden ondan vazgeçip inatçılık gösterdi. Yakında kaybettiklerini telafiye niyet ederek noksanları tamamlamakla ve asker ve mühimmat tedarikiyle meşgul oldu.

Zelleka muharebesinden birkaç gün geçince Yusuf’un Afrikiye memleketlerinin idaresine verdiği oğlu Ebubekr’in vefat haberi geldi. Bu cihetle mağrib idaresince bazı işlerin bizzat yürütülmesi gerekmekteydi. Yusuf bin Taşfin, Sir bin Ebubekr’i Endülüs’te askerin başında bırakıp Afrikiye’ye yöneldi. Ancak Melik’in İspanya’dan gitmesinin hemen ardından İslam tâvâif-i mülûku Murabıtlârı bırakarak herbiri hükümet merkezlerine geri döndüler. Önceden beri aralarında mevcut olan çekişmeler yine yüzünü göstermeye başladı. Sir Ebubekr ise Batalyevs’in sahibiyle birlikte Cıllikiye’yi istila etti. Birkaç seneden beri düşman eline geçmiş olan pekçok kale ve Müstahkem mevkiyi geri alarak Hıristiyanları her yerde hezimete uğrattılar.

Sir bin Ebubekr, her gittiği yerin durumunu araştırıp bulmaktan ve bu şekilde Melik Yusuf’un içinde yatan arzunun oluşmasını sağlamak çabasından geri kalmadı. Emir Mutemed bin Abbâd’ın ise Kral Alfons’un kahredilmesinden başka arzusu yoktu. Yusuf’un asıl niyetinden gafil, yardımlarından dolayı ona olan güveni artmıştı. Hatta komutan Ebubekr’in Endülüs’ün güneyinde kâfirlerin eline geçen İslam memleketlerini kurtarması ve geri dönmeden kuzeyde harple meşgul olmasına bir mânâ veremedi. Kendisi askerleriyle Tuleytula topraklarına girdi. Pekçok kale ve korunaklı mahalleri ele geçirdikten sonra Mursiye’ye ulaştı. Lorka şehri yakınlarında bulunan Hısn-ı Lebit’te düşman askerleriyle karşılaştı. Meydana gelen muharebede kendisi yenilgiye uğradı. Şehrin valisi Muhammed Lion tarafına sığınarak oradan yardım aldı. Ancak bu aralık Hıristiyanlar da boş durmadılar. Çevreye saldırarak Sarkosta ile Belensiye’nin haberleşme sağladıkları yolu keserek Müslümanlar tarafına hayli zarar verdiler.

Bahsedildiği üzere Kral Alfons, Zelaka bozgunundan sonra kendini güçlendirmek için Tuleytula’ya çekilmişti. Fransa kralı Birinci Kalibus’dan yazılı bir yardım talebinde bulunmasıyla Kral, Burguniye memleketinin kontu olan Reymond’u bir miktar askerle ona gönderdi. Bunun dışında da İspanya’da Hıristiyanların ellerindeki yerlerde bulunan ve gerek sonradan inşa edilecek olan manastır ve kiliseler için birtakım papaz ve ruhban yolladı. Bu esnada başgösteren ilginç olaylardan biri Tuleytula’da bulunan büyük camii hakkında anlaşma hilafınca Hıristiyanlar tarafından yapılan keyfî muamelelerdi. Bu husus İslam milletinin Hıristiyanlardan bütün bütün emniyetini kaldırmıştı. Bunların ne sulh ve mütarekesine ne de sözlerine ve insaniyetlerine güvenmemek gerektiğini seleflerin haberlerinden daha ziyade ilân etmiş oldu.

Bunun kısaca beyanı şöyledir ki; Tuleytula şehri Alfons’un istilasına maruz kaldıktan bir sene sonra Fransa Lubernal adlı papazı patrik olarak atadı. Halbuki şehrin teslim edilmesinde bir imtiyaz sözleşmesi gereğince Müslümanların elinde kalan camilerden büyük ve sağlam bir cami bırakılmıştı. Patrik’in ilk kilisesi ise adı uygun olmayan bir binaydı. Bu durum kendisinin gönlünü dağlamıştı. Patrik çeşitli hile ve göz boyamayla Fransa krallarını ailesinden olup Alfons’un zevcesi bulunan Konstans’a baskı yaparak onun rızası ve desteğini alıp bir gece bahsedilen caminin kubbelerini kırdırıp açtırdı. Bundan sonra aşağılamak maksadıyla içine pislettirdi. İçeride bulunan eşyaları çalarak ayinlerinin usûlü üzere önem verdikleri teslis inancını simgeleyen suretlerini yüksek bir yere yerleştirdiler. Tevhid makamını teslis makamı yaptılar.

Müslüman halk bu durumdan topluca kedere müptela oldu. Şehirde bulunan Müslümanlar, Kral Alfons’a akdin bozulmasıyla meydana gelen bu gaddarane muameleleri şikayet etti. İlk önce güya hiç haberi yokmuş gibi bu işi yapanlara kızgın yüzünü gösterdi. Ancak iki gün sonra özel bir alay tertip ederek kilisenin resmî açılışını yaptı. Hıristiyanlar Müslümanların boyunduruğu altında oldukları müddetçe bu gibi ayin ve mezheple alâkalı konularda imtiyaz ve tam bir serbestlikte olmuşlardı. Müslümanlar insanî hukuku herkese eşit olarak uygulamışlardır. Hâl böyleyken Müslümanlar Hıristiyan tabiyetinde bulunduklarının üzerinden bir sene geçer geçmez ellerindeki mabetleri anlaşmaya aykırı olarak zaptedilmiş olduğundan, yiğitliğe sığmayacak şekilde böyle garip bir durumun oluşmasına sebep olanların sonraki günlerde nefret ve sövgüye uğramaları yabancı tarih kitaplarında da yazılmıştır.

Bahsedilen tuhaf olaylardan biri de yine bu aralık meydana çıkan bir dinî meselenin halledilmesi konusunda Hıristiyanların tuttukları garip yol ve acayip hükümdür. Bu maddenin de kısaca beyanı şöyledir ki; bütün İspanya halkı her ne kadar katolik mezhebindeyse de Gotların usûlünde ayin yaptıkları halde sonradan İspanya’ya gelmiş olan Fransızlar ve diğer yabancılar Roma usûlüne tâbi oldular. Halbuki halkın ekserisi ve özellikle İslam yönetimi gölgesinde bulunmuş olanları ecdadlarından görmüş ve öğrenmiş oldukları eski usûllerin devamında ısrar ediyorlardı. Hatta dua kitabı manasında olan Leturya kitaplarına “Meyl-i Müsta’rebi” ismini vermişlerdi. Katolikler ise kendi mezheplerinin revaç kazanması için vakit ve güç sarfediyorlardı. Bu sebepten dolayı Hıristiyanlar iki fırkaydı. Bahsedilen iki usûlden birinin tercih edilmesi için meydana gelen bunca müzakereler bir şeyi ifade etmediğinden bu maddenin âdetleri üzere ilâhî hükümlere havale edilmesine karar verdiler. Yani iki taraftan birer mübariz pehlivan tayini ile hangi tarafın pehlivanı galip olursa hakkın o tarafa hükmedilmesine ittifak ettiler. İşte bu karar üzerine meydana çıkan pehlivanlardan Kitab-ı Müsta’rebi tarafı galip gelmişken öteki tarafın pehlivanı kendi mağlubiyetini kabul etmemişti. Bunun üzerine davanın diğer yolla bitirilmesine karar verildi. Bundan da garip bir suret icat edildi. Yani bir meydanda yakılan ateşin içine bahsedilen iki mezhebin kitapları birden atılacak, hangisine ateş tesir etmezse onun doğruluğu ve haklılığı ortaya çıkacağından onun gerekleriyle amel edilecekti.

Tuhaftır ki, bunu yaptıklarında Roma kitabı kızarıp hemen ateşten çıkarıldı. Diğeri ise çok uzun süre ateşin içinde bırakıldı. Çıkarıldığında ateşten hiçbir eser görülmemişti. Tabi ki halk tarafından Meyl-i Müsta’rebi kabul ve tercih edildi. Ancak kralın zevcesi Konstantines Fransalı idi. Roma usûlünü takdim ettikten ve Hıristiyanlar arasında kadınların kocalarının görüş ve hareketi üzerine ne derece nüfuzları olduğu bilinen bir durum olduğundan, Kral mahkûmu bulunduğu kraliçenin hatırı için yeni yapılmış ve yapılacak kiliselerde Roma usûlü eski kiliselerde de önceden olduğu gibi Got mezhebi ayini icra edilmesini tembih ve emretmiştir.

Önceden bahsedildiği üzere İslam idaresinde nifak eseri ayrılık ve karşıtlık alâmetleri başgöstermesinin üzerine bir yandan Hıristiyanların ilerlemekte olması ve Murâbıtların askerlerinin de istenildiği derecede faydasının görülememesinden İbni Abbâd bu halleri beyan ederek Murâbıt askerlerinin kendisine teslim edilmesini ve bu şekilde de mevcut kuvvetlerin tek idare altında bulunarak düşmandan gereği gibi intikam alınmasını yazarak Yusuf bin Taşfin’den rica etti. Fakat mektubun istek derecesinde tesir etmesini arzu ettiğinden bizzat Afrikiye’ye giderek Yusuf’a durumu tafsilatıyla anlatmıştı. İbni Taşfin, Melik Mu’temed’in maruzâtını kabul eder gibi göründüyse de Murâbıt’ın askerlerinin ona teslim edilmesi kendisinin gizli arzuları aleyhinde bir hareket olduğundan Yusuf tereddütlü ve çekingen bir cevap vermekle yetindi. Bunun üzerine Mu’temed, İşbiliye’ye döndü.

Az zaman sonra, yani 481 senesi Rebiülevvel ayında İbni Taşfin bir miktar askerle ikinci defa olmak üzere Ceziretül Hadrâ’ya geçti. Endülüs emirlerinin cihada hazırlanıp süratle Lorka ve Lebit kalesi arasında olan çölde toplanmaları için davet mektupları gönderdi. Kendisi de oraya yöneldi. Bu mahalde Malaka emiri Temim bin Belkin ve Gırnata emiri Temim’in kardeşi Abdullah el-Mufazzer bin Belkin, Meriyye emiri Muaz ed-Devle ve Mursiye valisi Abdülaziz Raşik ve Lorka valisi Muhammed bin Lion ile Cehn ve Beca valileri de hazır bulundular. Hatta Meriyye emiri Muaz ed-Devle, Emir Yusuf’a iyi niyetini göstermek için Murâbıtlara has olan siyah renk elbise giymişti.

İbni Ruşeyk ile Temim bin Belkin her ne kadar valisi bulundukları Mursiye ve Malaka’yı İşbiliye emiri İbni Abbâd tarafından idare etmekteyseler de manen bağımsız bir üslup sergilerler. İbni Abbâd da bu hale zaruri olarak göz yumardı.

Burada emirler arasında, teşebbüs olunacak konular üzerine cereyan eden müzakerelerin kararı ve Hıristiyan elinde bulunan Lebit kalesinin kuşatılmasıyla alâkalıydı. Gerekenin yapılması için harekete geçilmişse de bu kalenin burçlarının en yüksek yeri ve duvarları;

felek çemberinin verdiği zarardan

kale tepesinde

eğilerek yürür kale bekçisi

meali üzere yıldızlarla ve gökyüzüyle arkadaş ve çok Müstahkem bir kale olması hasebiyle hücumla alınması zor ve imkânsız gözükse de kuşatma birkaç ay sürebilirdi.

Maksadının gerçekleşmesi Allah’a dayandığından bu yardım üzerine vakit kaybetmektense Yusuf’un görüşü ve İbni Abbâd ile Abdullah bin Belkin’in muvafakatı ile savaşın Hıristiyan memleketlerine gönderilmesine karar verildi. Ama Mursiye valisi İbni Ruşeyk bu kale ele geçirilmedikçe başka yere gitmeyeceğini beyan etti. Meriyye emiri ile Lorka valisi de kendi memleketlerine yakın olan böyle geniş bir mevkinin düşman elinde olmasının kendilerince büyük bir tehlike olduğundan bahisle İbni Ruşeyk’in fikrini tercih etmekteydiler.

Bunun üzerine pekçok dedikodu dönüp dolaşmaya başladı. Sonuçta görüşme kavgaya devlet işleri hakkındaki fikirler şahsi konulara dönüştü. Bu vesileyle İbni Abbâd, İbni Ruşeyk’i Alfons ile gizli ittifakı olduğu konusunda itham etti. İbni Ruşeyk çok kızarak Emir’ine vurmak üzere kılıç çekti. Bunun üzerine Yusuf, İbni Ruşeyk’i hapsetmek maksadıyla yakalayarak İbni Abbâd’a teslim ettirdi. Bu durum üzerine Mursiye askerleri kapıları kırarak ordugâhı terkedip etrafa yayıldılar. Orduya gelen mühimmat ve erzakı sekteye uğratmakla müttefiklerin ordusunda kıtlık ve pahalılık meydana gelmesine ve Alfons’un da bu olaydan istifade ederek beraberinde olan çok sayıda süvari askeriyle Mursiye tarafına hareket etmesine sebep oldular. Yusuf bin Taşfin ise bu halde Kral Alfons’un üzerine gidip ordusunun yarısını Meriyye’ye diğer yarısını da Lorka’ya sevketti. Kendisi de emrindeki askerlerle geri dönmek üzere Afrikiye tarafına hareket etti. Yusuf’un bu şekilde Afrikiye’ye çekilmesindeki asıl amacı Endülüs’ü Hıristiyanlara av bırakmak değildi. Ancak kendisine iyice bir çeki düzen verdikten sonra Endülüs’ü koruyup kollamaya muktedir olmayan Tevâif-i Mülûk’un elinden alıp Musa bin Nusayr gibi Endülüs ile mağribi tek yönetime bağlamaktan ibaretti.

Her neyse, Yusuf’un Afrikiye’ye dönmesiyle Endülüs emirleri de memleketlerine döndüler. Alfons da Lebit kalesinin kendi memleketlerinden uzak ve İslam memleketleri içinde olduğunu düşünerek kaleyi tahrip ederek sağ kalan muhafızları da alıp Tuleytula’ya geri döndü. Rivayet edildiğine göre Lebit kalesi muhafazasında bulunan on iki bin piyadeyle bin nefer süvariden bir çoğu yapılan hücumlarda İslam kılıçlarına yem olmuşlar, haylicesi de zahire yoksunluğundan telef olmuşlardır. Alfons geldiğinde yüz nefer kalmıştı.

Melik Yusuf; Zenata, Masmud, Gammar ve diğer kabilelerden çağırdığı tüm askerleriyle 483 tarihinde Endülüs’e üçüncü defa geldi. Fakat bu kez Tavâif-i Mülûk’un davetiyle gelmedi. Belki şimdiye kadar gizlediği niyetin icra zamanı gelmişti. Başkumandan Seyr bin Ebubekr, Gırnata emiri Abdullah bin Belkin’in melikin niyetlerinden haberdar olduğunu, Endülüs’ün şu anki durumunda görülen istidadını ve bundan böyle açıktan açığa emirleri yönetimlerinden uzak tutmaktan başka çare kalmadığını kendisine yazmıştı. Bu emrin icrasının çabukluğu konusunda Endülüs’e süratle geçmiş ve devlet işlerinin sonuçlanmasını kolaylaştırmak için bu teşebbüsleri meşru şekle sokmak üzere Mağrib ve Endülüs fakihlerinden Özellikle İmam-ı Gazali ve İmam Tartuşi gibi halkın itimat ettiği zatlardan alışılmış fetvalar almıştı.

İşte bu gerekli öncelikler düzenlendikten sonra ilk önce müttefikleri Endülüs vali ve emirleri ile ittihad olmak gerekliydi. Buna vesile olması için hemen Endülüs’e geldiğinde bütün kuvvetiyle kâfirler üzerine gideceği şayiasıyla Tuleytula’ya doğru yürüdü. Tuleytula’yı kuşatmaya alacağı havadisini yayıp Endülüs emirlerinin de cihad ve gazanın sevabına hissedar olmak noktasında oraya toplanmalarını emretti. Ancak bunlardan her biri bulunduğu şehrin korunmasını sağlayacak âmiller ve sağlamlaştırılmasıyla uğraşmalarından bu hususa uymadılar. Melik bunu tamamıyla baş kaldırma addederek hepsine düşman gözüyle bakmaya başladı. Tuleytula’ya gitmekten feragat edip Gırnata üzerine süratlice giderek kuşatmaya başladı. Gırnata Valisi Abdullah el-Muzaffer direnişe muktedir olamadığından Yusuf’a teslim oldu. Derhal evlat ve yakınlarını Afrikiye’de bulunan Ağmat şehrine uzaklaştırdı. Hakkında icra edilen bu şiddeti halkın zihinlerinde hafifletmek için diğer emirlere ‘Abdullah memleketini Afrikiye’de uygun bir memleketle mübadele edip o tarafa hareket etti’ diye ilân ettirdi. Daha sonra Malaka şehrinde Abdullah’ın biraderi Temim bin Belkin de ele geçirilerek Marakeş’e gönderildi. Bundan sonra Yusuf bin Taşfin, geriye kalan memleketlerin alınması hususunu komutan İbni Bekr’e havale ederek Sebte’ye döndü.

İşbiliye emiri Muhammed el-Mutemed bin Abbâd, Murâbıtları Endülüs’e davet etmekte ne derece hata etmiş olduğunu bu kez fark etti. Ancak sonradan mahzurlu olaylar olmasına yalnız pişmanlık bir fayda vermediğinden ve Temim ile Abdullah gibi kendisinin de hükümetin yakınından kovulması ve Afrikiye’nin bir yerinde hapsedileceğini kesin olarak bildiğinden eli altında bulunan kaleleri tamir ederek karşı koymak için hazırlandı.

İbni Taşfin, Tavâif-i Mülûk’un bu suretle kendisine karşı koymak üzere gerekenleri yapmaya giriştiklerini haber almasıyla İbni Bekr’e yeniden asker gönderip, mevcut kuvvetler dört orduya ayrıldı. Birincisi İbni Bekr’e teslim edilerek İşbiliye ile Endülüs’ün batısını istilaya, ikinci ordu Kasûr el-Lemtuni’nin emrine verilerek Mu’temed’in oğullarından Ebu Nasr’ın idaresi altında bulunan Kurtuba şehrini almaya, üçüncü fırka Ebu Zekeriya ile Meriyye memleketini, dördüncü ordu da Abdullah bin El-Hac idaresiyle Mu’temed’in diğer oğlunun vali bulunduğu Ronda’yı zaptetmeye memur edildi.

Seyr bin Ebubekr, İşbiliye toprağına girerek İbni Abbâd’a bir mektup yazdı. Mektuba kalenin İbni Taşfin’e teslimini ve itaat etmesini dercetti. Emir de böyle bir teklifin gelmesini beklediğinden cevap vermeye tenezzül etmeyerek karşı koymaya hazırlandı. Her ne kadar Murâbıtlar sayıca fazla ise de İbni Abbâd gayret ve cesaretle dolu bir mertti. Kendisinin varlığı, noksan olan harp levazımatına bedel olup bir hayli dayandı. Yusuf bin Taşfin, Emir’in bu derece direnmesini haber alır almaz ülkesini tamamen zaptederek kendisinin de ele geçirilmesi zımnında komutana yazılı emirler gönderdi.

Beri tarafta Kurtuba valisi Ebu Nasr bin Mu’temed de Kasur’un üzerine delicesine hücum etti. Murâbıtîn askerlerinden pekçoğunu telef ederek Kasûr’u muhasaradan vazgeçmeye mecbur etti. Bu durumda Seyr bin Ebubekr tarafından bir miktar asker yardıma gönderildi. Böylelikle kuşatma yeniden kuvvetlendirilmiş oldu. Bu halde Kurtuba ahalisi karşı koymaya muktedir olmadıklarını idrak ederek aman dileyip Murâbıtlara teslim olunmalarını valileri Ebu Nasr’a anlattılar.

Bu suretle, 484 senesinin Safer ayında Kurtuba’yı Kasûr’a teslim ettiler. Ancak halkın can ve malının korumak teslim olma sözleşmesinin şartlarından biri iken, Kasûr pür-kusur buna riayet etmedi; Ebu Nasr’ı hıyanet ederek idam ettirdi. Yine bu Kasûr öyle lanettir ki, Ronda’yı aldığında valisi bulunan yine Muhammed’in diğer oğlunu da gaddar elleriyle hunharca öldürmüştür. Kurtuba’nın tesliminden kırk gün sonra Karmune de alınmış olduğundan, Muhammed Abbâd’ın elinde yalnız başkenti olan İşbiliye kalmıştı. Şu durumda kendisi İslam desteğinden tamamen mahrum ve ümitsizdi. Eski ve güçlü düşmanı olan Alfons ile Murâbıtlar aleyhine ittifak imzalamaya mecbur oldu.

Kral Alfons, Muhammed Abbâd’ın zayıf durumunun kendinin kudret ve kuvvetinin artmasına sebep olacağından, bundan istifade etmesi lazım gelir ise de, onun geri çekilmesiyle yerine güç ve hırs sahibi başka birinin geçmesine bittabi’ [pek tabi] razı olamayacağı cihetiyle İbni Abbâd’a zarureten yardım etmeye mecbur oldu. İşbiliye’ye 20 bin kadar asker gönderdi. Bazı Hıristiyan tarihçileri, İbni Abbâd’ın Seyyide isminde olan kızını Alfons’la evlendirerek bahsedilen desteğe nail olduğunu rivayet etmişlerse de bu bilgiler sıhhatli değildir.

Özellikle Seyyide’nin dinden dönüp Maria ismini almış olduğu rivayeti de bu haberin doğru olmadığına delil olabilir. Bir de Madem ki Alfonsca Yusuf’un muzafferiyeti zararlı, İbni Abbâd’ın zayıflığının devamı yararlıdır, İbni Abbâd iltimas etmeden de kendisi yardımlarını sunarak müşterek düşmanla uğraşmak lazım olduğundan bunun için münasip olan yakınlık bağlarını seçmeye ihtiyaç yoktur. Hem de Endülüs gibi İslam şeriatına tamamen riayet edilen bir yerde -her ne kadar dinî ve maddî menfaatler için zaruret hissederse etsin- cahil takımından bile bir Müslümanın bir Hıristiyana kız vermesi ihtimal dahilinde bile değilken, İbni Abbâd gibi akıl ve fazilet sahibi şanlı bir emirin birkaç günlük dünya devleti için bu yanlışlığı tercih etmeyeceğini farzedelim. Seçse bile icrasının mümkün olamayacağı azıcık bir araştırmayla malûmdur. Fakat Seyyide bazı muharebelerde kâfirlerce ele geçirilerek esaret altında çalıştırılmıştır. Uzun müddet Hıristiyanlar arasında bulunmuş ve Maria adıyla sonradan evlendirilmişse de bahsettiğimiz rivayetin bundan yanlış olması güçlü bir ihtimaldir.

İşbiliye’ye yardıma gelmiş olan Hıristiyan askerini Murâbıtlar târumar etmişti. Sağ kalanlar da Tuleytula’ya geri dönmüşlerdi. Bunun üzerine bahtsız emir İbni Abbâd bütün bütün bu yardıma üzülmüştü. Başka çaresi de olmadığından yine elinden geldiğince direniş meydanında dimdik durmaya çalışmıştı. Ancak yanında kalan askeri uzun süre kuşatmanın zorluklarıyla bitap düşmüştü. Yapılan çarpışmalarda kılıç ve mızrakların hedefi olmuşlardı. Silahlarını kullanmaya güçleri kalmadığından ve erzak ve mühimmat da tükenmiş olduğundan kendisiyle çocukları, yakınlarına ve askerine can ve malca zarar verilmemesi şartıyla teslim olacağını Murâbıtların komutanı Sir bin Ebubekr’le onlara bildirdi. O da bu şartları kabul etti.

484 senesi Recep ayının yirmi ikisinde İşbiliye’ye girdi. Ancak önceden gaddar tavırları zikredilen namert Kasur gibi bu da vaadinden döndü. Mu’temed’i çocukları ve yakınlarıyla alarak hapsettirdi. Sonra hazırlanan gemilere bindirip Afrikiye’ye gönderdi. İbni Abbâd bu acınacak halde giderken kendisinin, saltanatın en yüksek derecesinden şu duruma inmesinden dolayı üzüleceği yerde akraba ve ailesine teselli verdiği rivayet edilir. Bu davranışlar İbni Abbâd’ın ne derece ahlaklı, gönlü geniş bir mert olduğuna delildir. Hatta İşbiliye’den hareket ettiklerinde memleketinin bina ve yapıları gözden kaybolurken gemide bulunanların hepsi vatanlarından sürüldüklerini hatıra getirip bu ayrılıktan dertleniyorlardı. Bu nedenle ah edip ağlaştıklarını İbni Abbâd gördüğünde kendisinde saklı olan üzüntüsünü gizledi. Allah’tan gelene sabır ve rıza ile etrafındakileri teskin etmek için bunlara merhamet ve yumuşaklıkla hitap edip nasihatte bulunduğu tarih sayfalarına yazılmıştır:

“Ey Sadık arkadaşlarım ve sevgili oğullarım; bugünkü kısmet ve kaderimize razı olalım. Bu fâni âlemin bâki olmadığı “O’ndan gayri herşey helâk olacaktır” âyet-i kerimesinden anlaşılmaktadır. Bir şeyin bizim olmayıp gerçek sahibinin ancak Cenâbı Rabbülâlemin olduğu, “De ki; Ey Allah’ım, mülkün sahibi Sensin. Onu dilediğine verir, dilediğinden alırsın. Dilediğini yüceltir, dilediğini de alçaltırsın.” nass-ı celilesinden görülmektedir. Canımızı bile Allah verdiği gibi yine o alır. Bu dünyada tatlılıkla acılık birbirine geçtiği gibi şansızlık ve talih de birbirinin ikizidir. Ancak kalbi cömert olanların bu gibi kötü durumlardan etkilenmemesi lazımdır.”

Bu halle gemidekiler Sebte’ye indirildi. Oradan Ağmat şehrine gönderilerek kaleye hapsedilip sefalet zindanlarında kaldılar. Emir hapiste dört sene daha yaşayıp sonra dünya dertlerinden kurtularak Mennan olan rabbimizin rahmetine kavuştu. İbni Abbâd mahpusta bulunduğu sırada, meşhur şairlerden inayet gösterdiği Ebu Muhammed Abdülcabbar taziye yolunda bir şiir yazıp kendisine göndermiştir ki, işte bu beyit o şiirdendir.

büyüklerden bir had (ceza) geldi başına, tökezledin

zaman geldi geçti, sen içinde koşarken

İbni Abbâd âlim, şair ve fâzıl, âlimleri seven zarif bir zâttı. Doğudan ve batıdan fazilet erbabı pekçok kimse nimet ve iyiliğine nâil olmuştu. Hakkında methiyeler yazdılar. Hatta Zeyduniyye, Cevheriyye ve Kaside-i Nuniyye’nin sahibi meşhur Abdullah bin Zeydun adlı şair, İbni Abbâd’ın hâcibi Ebu Muhammed el-Mecid de önceki asrın meşhur ve seçkin şairlerinden olarak Batalyevs emirinin veziriydi. Tavâif-i Mülûk zamanında şiirlere çok fazla rağbet vardı. Bütün memuriyetler şairlerin elinde bulunmuş ve mektuplar da manzum olarak yazıldığından, İbni Abbâd’ın Yusuf bin Taşfin’e ve Kral Alfons’a bile gönderdiği nâmeler vezinli olarak yazılmıştı. Ancak bilindiği üzere şiir, inşa ve hikmet gibi akli ilimlerle fikir sahibi olanlar iyi niyet ve anlayıştaki süratlerine itimad ile hükümetin kalbine getirilmişlerdi. Pekçok defa bu ilimlere asla müdahili olmayan bir şahsın idaresinden daha yolsuzbir idare olmuştu. Belli ki kendilerinden hiç umulmayan uygunsuz hareketlerde bulundukları çoğunlukla doğru olduğundan, bahsedilen Tevâif-i Mülûk’un vükela ve memuriyetinin şairlerin elinde olması ne Tuleytula’yı Alfons’un istilasından ne de Endülüs’ü Murâbıtların hilekâr hareketlerinden kurtaramamıştır.

Emellerine ulaşma yolunu kolaylaştırmak için hıyanet etmeyi caiz görme raddesine gelmiş olan hırs sahipleri, içlerinde coşan zulmetme zevkinin hiddetiyle her türlü günaha cüret edeceklerdi. Müslümanların ve İşbiliye emirinin anlatıldığı gibi şanssızlığa uğraması da bu dersi ihtar eden açık delillerdendi. Bu olay, diğer emirlerin endişeye ve korkuya kapılmalarına neden oldu. Kendilerinin de birer birer İbni Taşfin’in tuzağına av olacaklarını anladılar. Bu görünen sonun nasıl def edileceğini düşünmeye başladılar. Özellikle içlerinden Meriyye emiri Muazüddevle bin Semadeh hakiki müttefiki ve eski dostu olan İbni Abbâd’ın uğradığı belâya herkesten önce kendisinin düçar olacağını sezdiğinden, diğer emirlerle Murâbıtlar aleyhine genel bir ittifak düzenlenmesine vakit sarfedip gayret gösterse de hepsi korku ve helecan deryasına gark olmuştu. Üzüntü içinde sersemleştiklerinden, korkulan tehlikenin tek çaresi olan bu dayanışma konusu hiçbir netice vermedi.

Bu durum üzerine Ebubekr Bera, Ebu Zekeriya’yı kuşatma maksadıyla birkaç gemi ile denizden, diğer memuru da Meriyye’ye sevk ederek şehri şiddetle baskı altında tuttu. O aralık Muazüddevle’nin üzüntüsünden hastalanıp vefat etmesiyle yerine geçen oğlu Ahmed Abdullah düşmana karşı koymada aciz kaldı. Bir gemi tedarik ederek evlat ve ailesini, paralarını ve mallarını beraberine alarak Afrikiye’ye kaçtı. Bundan sonra Murâbıtlar şehre girmeye fırsat bularak civardaki tüm nahiyeleri kolaylıkla zaptettiler.

Sarkosta ve Belensiye ile Batalyevs emirlerinin memleketlerini de istilâ edip ele geçirmek üzere İbni Taşfin tarafından Davud bin Ayşe görevlendirildiğinden, Eşteve, Denye ve Eşgora şehirlerini zaptederek Belensiye’ye ulaştı. Meşhur Zunnûn’un torunu ve Belensiye emiri Yahya’yı muhasara altına aldı. Hıristiyan önderlerinden meşhur Sedrodrik Elka Mebtur bir miktar askerle Emir Yahya’nın yardımına gelmişti. Birlikte Murâbıtlar’ın ordusuna direniş gösterirlerken, Emir yaralanarak vefat etti. Yerine geçen biraderi El-Kadir Billah direniş meydanında sebat ve metanet gösterdi. Fakat Belensiye kadısı Ahmet bin Hicaf -ki hayâsız ve soysuz bir şakiydi- Davud’un vaadleriyle çağrıldığından hile ile şehrin kapılarını açıp düşmanları içeri davet ettti. Bu karışıklıkta El-Kadir Billah da bu dünyayı terketti. Davud tarafından kadı Ahmet bin Hicaf, Belensiye’ye vali olarak atandı.

Bu olaydan sonra Rodrik Elka Mebtur askeriyle bir kaleye çekildi. Murâbıtlar da Belensiye şehrinin muhafazası için az miktarda asker bırakıp Mayorka adasının zaptına giriştiler. Bu sırada İbni Mervan Abdülmelik, Eşteve ve Denye memleketlerinin halkını Murâbıtlar aleyhine ayaklandırdı. Bunun yanında Belensiye valisi olarak atanan Kadı İbni Hicaf’ın sureten dost ve müttefiki Murâbıtlar aleyhinde görünen Rodrik ile birleşip güya şehrin içinde kalmış olan bir miktar Murâbıtlar’dan intikam almak için Belensiye’yi muhasaraya aldılar. Şehre şiddetle baskı yaptılar.

Sonuçta İbni Hicaf direnişten vazgeçerek can ve mal güvenliği ile ‘kadıların kadısı kalmak’ şartıyla şehri bunlara teslim etti. Ama Elka Mebtur 487 senesi Cemaziyelevvel ayında şehre girip bir sene müddetince içindeki maksadı gizli tuttu.

İbni Hicaf’ı ‘kadılar kadısı’ makamına getirmişse de bu müddetten sonra 88 senesi Cemaziyelevvel’inde bir perşembe günü “İbni Hicaf’la akraba ve yakınları, ölen Belensiye emirinin hazinesini sakladılar” diye suçlayarak, şehrin meydanında, halkın gözlerinin önünde Hecaf’ı üç yüz otuz kişi ile beraber orman kebabı gibi ateşte yaktılar. Bu şekilde Müslümanlar arasında nüfuzlu bulunan muteber Müslümanları telef ettikten sonra kendisi Melikler gibi terkisi üzerinde oturup askerini etrafına alarak, bütün şehrin halkı meydandayken Müslümanlara hitap etti.

“Ey Müslümanlar! Melikiniz için gösterdiğim gayreti ve bu defa da Murâbıtlar elinden sizi kurtarmakta çektiğim zahmeti müşahede ettiniz. Hamd olsun muvaffak olup şehrin yönetimini ele geçirdim. Bu konuda bana yardım edenler de iftihar etmekte, bize ortak olacaklarsa da... Öncelikli işiniz Kral Alfons’a sıdk ile tâbi olmaktır. İşte hepinizi tasarrufum altına almış olduğumdan, hakkınızda istediğimi yapmaya, yani var olan mal, çocuk ve ailenizi bile almaya muktedirsem de bunları kabul etmem. Fakat sizlere emrim ve tembihim odur ki, içinizden bana yardım etmiş olanlar evlerinde bir katır ve bir hizmetçiden başka kimseyi alıkoymamak şartıyla çoluk çocuklar bile kalabilirler. Ve ruhsatsız kimse silah taşıyamayacak. Bunlardan başka Müslüman ahali şehirden çıkıp gösterdiğim yere yerleşeceklerdir. İbadetiniz için Belensiye’de camiler, davalarınızın görülmesi için tarafımdan atanan kadınız olacaktır. Miras hukukuna halel gelmeyecekse de tayin ve tahsis olunacak şeyleri resmî olarak yapacaksınız. Para da kendi ismime basılacaktır. İşte yönetimim altında kalacak olanlar bu şartları kabul etmeye mecbur oldukları gibi kabul etmeyenlerde istedikleri yere gitmekte serbest olacaklardır. Ancak tasarruflarındaki mallar ve eşyayı beraber götüremeyeceklerdir.”

Demesiyle, hiçbir zamanda galip gelen bir zâlimin teklifine dahi cesaret edemediği bu tuhaf şartları Müslüman halk duyunca ne kadar büyük bir belanın içine düştüklerini görüp hayret içinde kaldılar. Lakin ellerinden birşey gelmeyeceğini bildiklerinden ve bu susulması istenen acımasız teklif hiçbir raiyet hakkında uygulanmamış emsalsiz birşey olduğundan bu mezelleti seçmektense terk-i diyarı canlarına minnet buldular. Evlatları ve aileleriyle şehirden çıkmaya başladılar. Müslüman nüfus o kadar çoktu ki, aceleyle şehirden çıkmaları elli saat kadar sürdü. Şehre daha sonra Hıristiyanlar gelerek geride kalan bazı Müslümanlar ile beraber oturdular. Fransa’dan gelen bir papaz da Belensiye’ye metropolit olarak atandı.

İşte Hıristiyan tarihçilerinin cesaret ve insaniyette emsalsiz ilk ve ikinci asrın dünya pehlivanı, kıran sahibi diye vasıflandırdıkları Rodrik Elka Mebtur böyle zâlim, hilekâr ve haysiyetsiz olduğu halde Belensiye’de yaptığı hareketlerden yazdıkları tarihlerde itibara şayan olmamak tarzında hafifçe bahsetmişlerse de Avrupalı birkaç itibar edilen müellif tarafından olay doğru olarak yazılmıştı. Rodrik için yönetimin başkomutanı tabiri yerine haramibaşı denmeye daha uygundur denmiştir. Rodrik Belensiye’ye girişinden beş sene sonra ölmüştü. Bu esnada Sir bin Ebubekr de Mayorka’dan dönmüş, Murâbıt askerleriyle Belensiye’yi tekrar kuşatma altına almışlardı. 495 senesi Ramazan ayında burayı zaptettiler.

Bu esnada Sarkosta emiri Ebu Cafer’in memleketi geniş, büyük bir nüfuza sahip ve servet sahibiydi. Bunun yanısıra hepsi itaatkârdı. Tartuş tersanesinde donanması tamamlanmıştı. Bu suretle her ne kadar diğer emirlerden ziyade direnişe malikse de kendisi akıllı olduğundan asrın ve zamanın gereklerinden olan hâdise selinin önüne sed olacak sebeplere teşebbüsü ihtiyatın bir gereği olarak görüyordu. Yusuf tarafına bazı kıymetli hediyelerle mektup gönderdi. Din düşmanlarının tasallutundan korunmak için ittifak içinde olmayı talep etmişti. Bunun üzerine İbni Taşfin de bunun uygun olacağını belirtti.

Kısa bir zaman sonra Aragon Kralı tüm askerleriyle Sarkosta topraklarına girip alışıldığı üzere ellerine geçen eşyaları yağmalamış, gözlerine ilişen tüm yapıları ve yerleri ateşe vermişlerdi... Bir rivayete göre erkek ve kadınlardan kırk bin masumun evlerini yakmışlardı. Bunun birkaç misli nüfus da esir edilmişti. Murâbıtlar’ın ordusu Ebu Cafer’in imdadına yetişti. Birkaç muharebeden sonra düşman eline geçen kale ve yerleşim yerlerini kurtardılar. Hezimete uğrayan kâfir ordusunu Aragon topraklarına kadar takip ettiler. Bunların memleketlerine de girerek hayli mal ve beş bin kadar güzel yüzlü hatunu ganimet alıp Sarkosta’ya döndüler. Aragon kralı Sanşo bu aralık Hoşka şehri önlerinde meydana gelen savaşta yaralanıp kısa zaman sonra vefat etmişti. Bu hâdiseler arasında Murâbıtlar’ın başkumandanı ve Yusuf’un vekili Elgarb ve Batalyevs memleketlerini ele geçirdiler. Hükümran olan Ömer bin Eftas’ın oğulları El-Fâzıl ile El-Abbas’ı Kurban Bayramı günü kurban ettirdiler.

Sonuç olarak, mahalinde işaret edildigi üzere isyan ve ihtilal arasında oluşan Tavâif altmış sene kadar devam etmişti. Huzur ve rahat ortadan kalktıktan sonra kabul ettikleri pekçok makul usûller şans güneşini batırmıştı. Devletlerinin yapısı kendi hatalarıyla yıkılmaya yüz tutmuştu. Hastalıkların def edilmesi için acil şifa zannettikleri dışarıdan bir zorba tahtlarına oturdu. Çünkü bunlar riyaset ve mülk kaidelerinin önemi olan mutluluk ve imareti sağlamaya elinden geleni sarfedecek yerde yapılmış bulunan güzel eserleri tahrip ederek yüceltmesi ve bekâsı lazım olanları öldürerek zatî menfaatlerini umumun daim faydaları üzerine tercihe kalkışmıştır. Yararlı olan yerlerde ittihadı terk etmek gibi türlü türlü ters ve çıkmaz yollar seçmekle sonlarını hazırlamışlardır.

Bahsedildiği üzere, İspanya’da Tavâif-i Mülûk kalmayıp Hûd oğullarından Sarkosta emiri Ebu Cafer de Yusuf bin Taşfin’in himayesine girmişti. Bu suretle Yusuf’un Hıristiyanlardan başka ortada dostu kalmamış olduğundan bir müddet genel durumun ihlalini gerektiren haller meydana geldi.

Bu aralık Navarra ve Aragon kralı vefat etti. Büyük oğlu I. Petro krallık tahtına oturdu. Kaştale ve Lion Kralı Alfons da Zelaka muharebesinden sonra Murâbıtların hücumlarından kendisini kurtarmak için Fransa kralı I. Filip’ten yardım istedi. Bundan dolayı Borgon kontu Reymond, Fransa ordusuyla gelmişti. Bunların yaptıkları hizmetlerine karşılık kral kızlarından Oraka’yı Borgon kontuna verdi. Birkaç sene sonra da Kaştale’yi vermişti. Bu evlilikten Hıristiyanlar arasında isim salmış olan Alfons olmuştu. Ve yine kral Elvire adındaki diğer kızı bahsedilen Tuluşe kontuyla evlendirmiş, o da kocasıyla Tuluşe’ye dönmüştü. Daha sonra haçlılarla kutsal topraklara gitti. Kralın Terezya adındaki üçüncü kızı da Portakal yani Porto şehriyle Batalyevs topraklarına kadar olan memleketlerin kontluğu ile beraber Bizanson kontu olan Henri ile evlendirildi.

Bu esnada yani hicri 480 ve miladi 1095 senelerinde Fransalı Petro namındaki mutaasıp bir rahip Kudüs-ü Şerifi ziyaretinden Avrupa’ya dönüşünde çok bilgili ve güzel konuştuğundan henüz cahillik içinde yüzen Hıristiyanların taassuplarını tahrik ederek kutsal mekanların İslamların elinden alınması için taraf taraf dolaşarak halkı teşvik ediyordu. İslam milletini oralardan bütün bütün uzaklaştırmak ve doğu memleketlerine kovmak kasdıyla dini gayret sarfeden arkadaşlarından birçok gafil mutaassıb da bu olaya teşebbüsün maneviyatını düşünmeden silahlanarak karadan ve denizden yola koyuldular. Dayanışma içindeki bu cemaat haçlı cihadı manasında olan Kuruazad ismini aldılar. Bu niyet derece derece Avrupa’nın her tarafına sirayet etti. Almanya İngiltere, Fransa ve İtalya halkları tek millet olarak tek amaç ve tek yürek oldular. Papa tarafından böyle konularda devam edenlere metre metre af ve mağfiret kumaşı bahşedilmiş ve sarfedilmiş olmasının dışında uzak diyarlara giderek mal kazanabilmek ümidi de hatırlarındaydı.

Bu havadis ulaştığında İspanya Hıristiyanlarının durdurulmaları ve zaptedilmeleri mümkün değildi. Filistin tarafına gitmeye can atmakta olduklarından ve bu halde düşman vatanları olan Murâbıtlara fetih ve zafer kapılarını kendi elleriyle açmış olacaklarından Kral Alfons şaşırıp Papa Paskal’a çeşitli vaad ve niyazlar bulunan bir mektup yazdı. İspanya halkını Kuruazad hizmetine gitmekten güçlükle affettirdi.

Melik Yusuf bin Taşfin, 96 senesinde Ebu Tahir Temim ve Ali adlı oğullarıyla beraber Afrikiye’den Endülüs’e geçti. Her tarafı gezip kontrol ettikten sonra Kurtuba’ya vardılar. Orada valileri şeyhleri ve Murâbıtların önderlerini topladılar.

Küçük oğlu Ali’yi veliaht tayin etti. Ali’ye vasiyetinde hükümetinin içindekileri iyi idare etmesi için eyalet ve şehirlerde bulunacak vali ve memurların Lemtune Murâbıtlarından istihdam edilmesi ve sınırların güzelce korunmasına önem verilmesini, Endülüs sakinleri Hıristiyanların harp oyunları ve memleket işlerine vakıf olduklarından gerektiği durumda Hıristiyanlar üzerine gönderilecek askerin bunlardan tertip edilmesini ve Afrikiye’lilerden başka Belensiye’de dört bin Gırnata’da üç bin, İşbiliye’de yedi bin ve Tuleytula sınırları üzerinde de iki bin yani toplam on yedi bin Murâbıt süvârisi bırakılıp erzak ve hayvanların dışında her birine beşer altın maaşlarını vaktinde tam olarak verilmesini, mecbur olmadığı sürece Hıristiyanlarla ve özellikle de Afrikiye’deki bedevi Araplarla muharebe edilmemesini, Sarkosta’da bulunan Benî Hud’un Hıristiyanların sınır ihlallerine sed olduklarından onlarla olan ittifak ve dayanışmanın önceki gibi korunmasını tembih etti.

Hicretin 500 senesinin muharrem ayında Yusuf bin Taşfin Afrikiye’deki Marakeş’e dönmek üzere Kurtuba’dan Ceziretül Hadrâ’ya giderken Esice civarında bulunan ve halkının çoğunluğu Yahudi olan Lusna şehrinden geçti. Meğer bu yakınlarda Kurtuba’da eski bir kitap bulunmuştu. Bu kitapta, Asr-ı Saadet’te Nebi’ye (a.s.m.) ait izleri Yahudilerin bekledikleri, mesih eğer hicretin 500 tarihine kadar çıkmazsa bu tarihin gelmesiyle Hz Muhammed’in resullüğünü tasdik edeceklerini taahhüd etmiş oldukları yazılmış olduğu halde, zikrolunan tarih gelmiş ve Yahudiler yine eski dini terketmemişlerdi. Bundan dolayı Yahudilere İslam tarafından sertlikle davranılmakta olduğunu Melik bilmekteydi. Yahudiler de zâlimane olaylardan şikayet etmekle beraber haylice nakdî hizmet de sunmuşlardır. Bunun üzerine bahsedilen imtiyazlarla mütemenni’ olmuşlardır.

İbni Taşfin buradan Sebte’ye geldikten bir müddet sonra ömründe ilk defa hastalanmış olduğundan Marakeş’e nakledildi. Birkaç gün sonra da vefat etti. Yirmi üç yaşındaki oğlu Ali yönetim makamına oturdu. Kendisi harp ilimlerine olan mahareti ve yaratılışındaki mertlik gibi güzel yönleri nedeniyle âlimlerin sevgisine mazhar olmuştu.

Fakat yeni Melik’in kardeşinin oğlu yani merhum Yusuf’un diğer oğlu olan ve Zelaka muharebesinin hemen akabinde Endülüs’e vefat haberi gelen Ebubekr Seyr’in oğlu ve Fas valisi Yahya, Lemtune meşayihinden bazılarının yardımlarıyla hükümet davasına teşebbüs etmişti. Bunun üzerine derhal Ali bin Yusuf yeterli miktarda askerle Fas şehri üzerine hareket etti. Bu haber Yahya’nın kulağına gidince karşı koymakta kat’i olan aczini idrak ederek Telseman’da vali bulunan Müzdele tarafına sığındı. Müzdele tarafından kendisine yapılan dostane ve barışcıl nasihatleri dinleyip kabul etti. Onun vasıtasıyla önceki hataları Melik tarafından affedildi.

Bundan sonra Ali bin Yusuf Endülüs’te de bulunan hükümetini yönetmek için boğazdan geçerek Kurtuba’ya ulaştı. Bey’at etmek için her taraftan gelen vezir ve memurları iyi bir şekilde kabul etti. Sefer için gerekli olan şeylerin tedariki nedeniyle yine Marakeş’e geri döndü. Oradan biraderi Temim’i Endülüs askerini sınırlara getirmek üzere Belensiye valiliğine tayin etti. Bir taraftan da Afrikiye süvârisini toplayarak Kurtuba’ya yetişti. Afrikiye süvârisini biraderi tarafına gönderdi.

Kral Alfons Müslümanların askeri hazırlıklarını gördü. Kendisi yaşlı ve seferin zorluklarına tahammüle iktidarı yoktu. Bizzat muharebede bulunmamıştı. Ancak harb için gerekli mühimmat ve levazımatı hazırlamaya yardım etmişti. Bütün askerini ve diğer memleketlerden gelmiş olan kuvvetleri de emrine vermek için damadı Reymond’u davet etmişse de Kont Reymond yolda vefat etti. Yerine on bir, bir rivayete göre de on beş yaşındaki oğlu Sanşo’yu lalası Don Gomez Garses ile beraber orduya memur etti. Ayrıca askeri işleri de Garses ihale etti.

Hıristiyanlarda zafer kazanmak için gerekli olan silah ve askerin nizamı ve seferle savaşın gerekleri mükemmel bir şekilde mevcuttu. Bir müddetten beri her nerede İslam topluluğuyla karşılaşmışlarsa yardım almaya alışmışlardı. Bu defa da önlerindeki düşmanı gururlu bakışlarında ezilmiş bir sinek gibi sayıyorlardı. Pervasızca hücuma kalkıştılar. Bu durumda bu defa Murâbıtların askerleri az miktardaydı. Hem de gereği halinde kurtuluş yolları kâfir askerleriyle bağlanmış olduğundan Temim muharebeden zaman zaman çekiniyordu. Geri çekilmeyi kabul etmişse de Abdullah Muhammed bin Fatma ve Muhammed bin Ayşe ile diğer reislerce İslam ordusunun bu halde geri çekilmesi kaçmak demekti. Hıristiyan askeri büyük bir çoğunluktaysa da Endülüs ve Afrikiye askerinin yiğitlik ve cesareti bu savaşı kazanmaya kâfi olacağından harbetmeyi tercih ettiler.

İşte bu isabetli görüş üzerine hicri 502 senesi Mayıs’ının 29’unda Okalmes kalesi yakınlarında muharebeye başladılar. Kâfir ordusu ölmüş bitkiler gibi paramparça oldular. Frenk tarihlerinde beyan edildiği üzere çarpışmalar esnasında kralın oğlu Sanşo’nun bindiği atı telef oldu. Kendisi de düşman eline geçmek üzereyken lalası Garses askeri hareketin idaresini unutarak Sanşo’yu kurtarmaya koyuldu. Diğer kontlar da bulundukları yerleri terkederek onun imdadına yetişti. Bu şekilde küffar ordusu zabıtsız kalmış olduğundan direnişleri kırıldı. Sanşo’yu kurtarmaya gelenlerin hiçbiri kurtulamadı. Bu şekilde hepsi kılıçtan geçirildi. Sanşo da kılıçlara gelerek telef oldu. Murâbıtların ordusu, kaçmaya meyillenip geride kalan düşman askerlerini takip ederek, önder ve zabitlerin çoğunu toprağa düşürdü. Yalnız bu katliamda, yirmi bin düşman, yedi kont öldürüldü. Allah’ın yardımıyla geri döndüler. Araplar bu savaşa Hünarizi Seb’a [yedi hainler], Kaştaleliler de yedi kont manasına gelen Sekonto adını verdiler.

Kral Alfons ömrünün semeresi olan oğlunun bu şekilde düşmanlarının ejder misali kılıçlarına intikam lokması olmasından ve şimdiye kadar meydana getirdiği savaşların çoğunda galip gelmeye alışkın olduğundan bu sefer kendi askerinin hezimete uğrayarak eski düşmanı olan Müslümanların zafer kazanmalarından çok fazla kederlenmişti. Bu kayıpların telafi edilmesinden ümidini kesmekle beraber kederinden akıl ve şuuruna karışıklık arız olarak sersemleşti. Kendisine her ne soru sorsalar “oğlum nerde?” sözünden başka cevap vermeye kudreti yoktu...

Bunun üzerine birkaç gün geçti. İyiliğini isteyenler tarafından meydana gelen uyarılar sebebiyle biraz kendisine gelerek, Tuleytula şehrinin istihkamlarını tamire koyuldu. Asker ve mühimmat tedariki için gerekenlerin yapılmasına çaba sarfetti. Ancak bu korkunç elemden ve içindeki adavetten bir an sıyrılmadı. Az zaman sonra toprak olup gitti. Hıristiyan yönetimlerinde yine karışıklık emareleri başgöstermeye başladı.

503 tarihinde Melik Ali bin Yusuf yüz bin adet süvari askeriyle Mağrib’den Endülüs’e geçip Tuleytula havalisinde bulunan bazı büyük şehirlerle Müstahkem mevkileri zaptetti. Bundan sonra Tuleytula şehrini de kuşatma altına aldı. Kalenin sakinleri Murâbıtlar üzerine yaptıkları birkaç hücumda aşırı derecede hezimete uğradılar. Bir daha hücuma ve önlerine çıkmaya cesaret etmediler. Ancak Tuleytula’nın kuvvetli oluşu, uzun müddet direnmeye tahammül göstereceği ve açıkta bulunan İslam askerlerinin uzun müddet zarfında bıkacakları düşüncesinden dolayı kalenin alınması bir vakit askıya alındı. Bir ay sonra kuşatma ve baskının edevatı ortadan kaldırıldı. İslam ordusu Maderyed, Vadi-ül Câre ve Tulbeyra memleketlerine doğru yönelerek yola koyuldular. Sayısız ganimetlere nail olduktan sonra, ilk önce Afrikiye’de meydana gelen bazı karıştırıcı hareketlerin düzeltilmesi için oraya geri döndüler.

Fransa’nın güney kıtasında bulunan birtakım mutaassıp Hıristiyanlar mecbur kaldıklarından haçlı ordularıyla birlikte Kudüs-ü Şerif’in kurtarılmasına gidemediler. Bu şekilde papa tarafından vaad edilen uhrevi sevapları yağmadan hissedar olamamalarından, buna inat İspanya’daki Müslümanlarla savaşmayı ahdetmişlerdi. Bundan dolayı büyük bir toplulukla Sarkosta üzerine döküldüler. Sarkosta’ya kadar olan yerleri istila ettiler. Bu esnada Sarkosta emiri Amadüddevle bin Ebu Cafer çoğunlukla cesur ve yiğitse de merhum babası gibi işbilerek amaçlarına ulaşamadığı ve idareye aşina olmadığından, işleri bu raddeye getirdikten sonra Kurtuba’daki Murâbıtlardan yardım talebinde bulundu. Bunlar hemen yetişerek haçlıları perişan edip Emir’i düşman elinden kurtardılarsa da, az müddet sonra âdetleri üzere yardımları ihanete dönüştü. Önderleri Abdullah bin Müzdeli, Sarkosta halkı hakkında âdeti olduğu üzere mağlup ve mahkûm reaya muamelesi yapmaya başladı. Bu hareket ise sonuçta Sarkosta’nın da Murâbıtlar hükümetine dahil olacağı manasına işaret niteliğindeydi.

Amadüddevle ise, durumu daha önce yazılmış olan Abbâd ve diğer emirler gibi Afrikiye’de zindanlarda zincire vurulmak niyetinde değildi. Evladı ve ailesiyle beraber 510 tarihinde Rot-el Yahud adlı kaleye kaçtı. Lakin orada da zâlim Murâbıtların kötülüklerinden emin olamadı. Bir tarafdan da Hıristiyanların baskılarına maruz kaldığı için yaptığı mahzurlu hareketler, ileride ortaya çıkacak muhtemel zararların devamı tehlikeli durumların def edilmesine alet olacaktı. Yani Murâbıtların ellerinden kurtulmak için Aragon kralından yardım istemeyi tercih etti. Bu şekilde kraldan destek talep ettiğinden imdadına gelen Hıristiyanlarla birlikte Sarkosta civarında Müzdeli’yle buluştu. Murâbıt askerlerini perişan ederek Müzdeli ile diğer meşayihten birkaç reisi de muharebe esnasında yok etti.

Bu suretle İmâd’üd-Devle bin Ebu Cafer, Murâbıtlara galip geldi. Sarkosta hükümetine yeniden malik olmuş ise de;

Beni kurtardın kurdun pençesinden

ama sonunda

esas kurdun sen olduğunu gördüm

mealince Aragon Kralı muamelesini değiştirdi. Yapılan yardıma karşılık Lerde ile yakınlarında bulunan pekçok kaleyi kendi ülkesine kattı. Bunlarla da yetinmeyip Sarkosta emirinin ne derece zayıf olduğunu bildiği için istediklerini kat be kat yaptı.

Nihayetinde Sarkosta şehri de kendisine teslim edildiği halde cebren aldığını Emir’e pervasızca ifade etti.

sirkat (hırsızlık) zaferinden sonra

kervandakilerin ağlayıp sızlamasından

karanlık ruhlu hırsıza

ne gam!

Zâlim galibin coşan hırs ve kini, mazlumun ne ayıplaması ve şikâyeti ne de feryatları ile teskin edilemedi. Yapılmasına karar verdiği zâlimane hareketlerden vazgeçmeyeceği açıktı. İmâd’üd-Devle’nin mazlum hali de zâlimliklerini yapmada krala mâni olmadı. Arzettiği teklife Emir tarafından gösterilen tereddüt üzerine hemen harp ilân etti. Çaresiz Emir bir müddet karşılık vermeye gayret sarfettiyse de, kuşatılmışken bu himmetlerin devamı mümkün değildi. İsteyenlerin mal ve eşyalarıyla şehirden emniyetle çıkıp gidebilmeleri şartıyla 512 tarihinde başkentini Aragon Kralı Alfons’a devir teslim etti. Şehrin Müslüman ahalisi sapıklık emsali kralın uhdesinde emniyette değillerdi. Ekserisi Belensiye ve Meriyye’ye gittiler fakat Müsta’rebi sakinlerin hepsi şehirde kaldılar.

Bu olaydan sonra Ali bin Yusuf her ne kadar Sarkosta’yı kurtarmak üzere askeriyle Marakeş’ten İspanya’ya geçmişse de Dorka adlı yerde bozguna uğradı. Bu suretle Sarkosta’nın imareti Aragon hükümetine dahil edildi. Bu muharebeden bir sene sonra Kurtuba halkı da Murâbıtlar taifesinden gördükleri çeşitli zulümlere tahammül edemeyip ayaklandılar. Melik Ali bunlardan pekçoğunu katl ve idam ederek ihtilal ateşini söndürmeye bir şekilde muvaffak olmuştur. Fakat beyan olunduğu üzere, Rabbani kaderin bir gereği, Murâbıtlar hükümetini yok etmek için Afrikiye’de bulunan Deren dağları yakınında yok edici bir iltihap olan ihtilal ve fitne ateşi etrafa sirayet etmişti. Bundan dolayı kendisi o tarafa süratlice yönelmeye mecbur oldu. Bu nedenle Endülüs’ün emniyet ve asayişi layıkıyla sağlanamadı.

* * *

Muvahhidler Devletinin Ortaya Çıkışı
Muhammed Bin Tûmart El-Müştehir Bil-Mehdi

Deren dağında yaşayan Herga kabilesinden Abdullah Tûmart adlı kişinin oğlu Muhammed, ilim tahsiline rağbet gösteriyordu. Kurtuba medreselerinde birkaç sene ilim tahsil ettikten sonra İskenderiyye’ye, oradan da hac farizasını eda etmek için Hicaz tarafına gitti. Daha sonra Bağdad’a giderek o asırda bulunan bazı büyük âlimlerle ve özellikle de İmam Ebu Hamid el-Gazali’yle biraraya geldi.

O tarihlerde Endülüs uleması arasında, İmam-ı Gazali’nin tasnif ettiği İhya-yı Ulûm adlı kitabının ehl-i sünnet mezhebine aykırı olduğuna hükmedildi. Verilen karar üzerine Melik Ali bin Yusuf bin Taşfin, bu kitaptan Mağrib ve Endülüs’te bulunan nüshaları takdir etse de ateşe attırmıştır. Bu muameleden İmam-ı Gazali çok üzüntü duymuş olduğundan, Murâbıtlar devleti hakkında içinde olan dargınlığını İbni Tûmart’a açmıştı. Çünkü Muhammed’in tahsil esnasında bazı kâhinler ve müneccimler tarafından meydana gelen ileriye yönelik haberlerinden dolayı Mağrib halkı yeniden bir devlet oluşmasını bekliyorlardı. Halkın bu inanışını kendi emelinin gerçekleşmesine kolay bir yol görerek, İmam-ı Gazali’ye Mağrib ve Endülüs’ün değişen durumunu kendi gönlünde yatan iddiasını beyan etti. İmam Gazali de onun başarılı olmasına “Zulüm çukurlarında Allah’ın daveti zuhûr eder” diye dua ederek Muhammed’i Mağrib’e göndermişti.

Muhammed bin Tûmart Mağrib’e gelişinde, kendisi doğudayken ehl-i sünnetten ve Eşariye imamlarından ilim tahsil etti. Halbuki Mağrib uleması Matüridiyye yolu üzere ayet ve hadislerde müteşabihleri uygun anlamla tevil etmediler. Fakat görünüşünü tasdik edip tevil ve mânâsını allâmul guyûb’a (ALLAH) havale ettiklerinden, Muhammed onları cisim derecesine indirmekle hakaret etmiş, Eşariye mezhebine kıymet vermiştir. Bununla beraber kendisinin imamlığını ilân ederek halkı davet etmeye kalkışmıştır. Berberî lisanı üzere El-Mürşidetü ve’t Tevhid isiminde ve diğer akidelere dair birkaç kitap neşretmiştir. Bunun dışında ‘masum imam’ bahsinde Şia mezhebinden imamiye kavli üzere de bir risale tasnif etti. Açılışını “eizzu ma yatlub / isteklerimin en yücesi” kelamıyla başlattı. Sözün özü, ‘masum imam’ın var olmasını iddia ile her asırda gerçek hükümlerin icrası için, ehli beytin seyyitlerinden masum bir imamın bulunmasını ve bahsedilen imamın da kendisinin olduğu davasını güttü.

Her ne kadar çenebaz ve söz sanatlarına vâkıf olup evvelce gezip dolaştığı yerlerde emr-i maruf ve nehy-i münker üzere halkı davete kalkıştıysa da davasına kulak asan olmadığından Telseman tarafında az müddet durup o civarda Abdülmü’min adında bir kimseye tesadüf etti. İmamı olduğu mezhebi ilân ederek onunla beraber Fas’a ve Marakeş’e doğru yola koyuldu. Her nereye gittilerse tartaklanıp kovulmaktan başka muamele görmediler. Hatta Melik Ali bin Yusuf, Muhammed bin Tûmart’ı huzurundan ulema ile mübahese ettirdiğinde kendisini meczuplara benzetti. Terbiyesini bir kenara bırakarak Marakeş’e kovdurdu. Ancak gerek hak gerek bâtıl, bu derece yeni bir iddiayla meydana çıkanlar önceki hallerinde pekçok tesadüfi manilerle birdenbire herkesi inandıramazlarsa da bu engellerden yakayı kurtarır ve iddiasında sebat ve ısrar ederse, insan daima yeni çıkan şeye meylettiğinden, genellikle sonunda -velev kısa bir müddet için olsun- isteğine kavuşup şan ve şöhret topladığı bilinen bir durum olduğundan, o da bazı öğrencileriyle Marakeş’ten savuşup İsmail bin Eykik adlı kişiyle kendi kavminden iki yüz cesur adam alıp birlikte Mesamde dağlarından Mencate ve oradan da Herga beldeleri yoluyla Eykilîn şehrine 515 senesinde ulaştı. Orada bir mescit yaptırdı. Halka Kitab’ül Mürşidetü ve’t Tevhid’i öğretmekle iştiğal etti.

Bu suretle İbni Tûmart’ın sesi ve ismi etrafa yayıldı. Etrafındaki topluluğun ibaresi nokta iken kitap olmuştu. Bir kara bulut gibi gittikçe görmez olduğu o zamanda zamanın âlimlerinin önderi olan İbni Haldun’un ve safına bakarsak batının en derin âlimlerinden mükemmel ve İşbiliye’nin faziletli meşhurlarından ilimde yalnız başına gizlice mücadele eden doğuda ve batıda emsalsiz güneş parlaklığında olan meşhur Mâlik bin Vehîb’in işittiği ve bildiği Melik Ali bin Yusuf’a ulaşarak, Tûmart’ın ortadan kaldırılmasının şeriatın bir gereği olduğunu beyan etti. Melik Ali tarafından da bu konuya özel memurlar tayin edildi.

Bu haber Muhammed’e ulaşınca bulunduğu yerden kaçarak saklandı. Sûs memleketi valisi olan Ebubekr bin Muhammed el-Lemtuni’ye sığındı Ancak orada da öldürüleceğini haber alarak bir yolla oradan da yakayı kurtararak Mesamde kavmine giderek buranın halkını mezhebine davet etti. Çok kimseyi kendi tarafına çekti. Kısa zaman sonra bütün Herga kavmi İbni Tûmart’a tabi oldu. Bir toplulukla Kedmiyot ve Kenfise’ye giderek oraların sakinlerini de inananları arasına dahil etmişti. Bunun üzerine kendisine İmam Mehdi lakabı, taraftarlarına talebe, davet edenlere de Muvahhidîn ünvanlarını verdiler.

İbni Tûmart bu şekilde bazı kabilelerin kendi emelinin gerçekleşmesi için el verip ittifak oluşturduklarını gördü. Bundan asıl maksadını gerçekleştirmenin zamanının gelmiş olduğunu anladı. Topladığı cemiyeti bir devlet oluşturmak için bıraktı. Genel idaresini kendisine, uzayıp giden ayrıntılı işleri halifesi makamında olan Abdülmü’min ile dokuz arkadaşına ve yetmiş Arap’tan oluşan bir meclise ihale etti.

Mehdi İbni Tûmart’ın nasihatleri, Murâbıtlar hakkında buğz ve düşmanlığı şiddetlendirip halkı daima onları öldürmeye teşvikten ibaretti. Bu şekilde bunlardan onbin kişiyi seçti ve beyaz bir sancak açarak Ağmat şehrine doğru harekete geçti. İşte önceden bahsedildiği şekilde Melik Ali bin Yusuf’un Kurtuba ihtilalini bir an önce söndürüp Afrikiye tarafına acele dönüşü, bu mühim meselenin ortaya çıkmasından dolayıydı.

Melik bu topluluğu itaate almak hususunu Sûs valisi Ebubekr El-Lemtuni’ye havale ettiyse de Mehdi’nin emrindeki on bin seçkin süvarinin dışında yolda bunlara Herga, Tînemlil ve Hentate kabilelerinden yeterli miktarda asker katılmıştı. Hepsi de tek yürek ve tek istikametteydi. Vali bu durumu Ali bin Yusuf’a bildirdi. Melik derhal Ebu İshak İbrahim adlı biraderini bir miktar askerle Ebubekr’e yolladıysa da Murâbıt askerleri muvahhidlerle karşılaştılar. İbrahim’in askerinin ön safları her nasılsa sebat gösteremeyip kaçmaya yüz tuttu. Bundan dolayı bütün ordu tarümar oldu. Daha sonra Melik tarafından yeniden gönderilen yeni bir ordu da öncekinin uğradığı hezimete düçar oldu.

Bunun üzerine Melik Ali, İspanya’da şöhret kazanıp nam salan kardeşi Temim’i Marakeş’e çağırarak emrine mükemmel bir ordu verdi. Üçüncü defa 516 tarihinde Muvahhidler üzerine gönderdi. Ancak Hüdâ’nın hikmeti bu defa da fetih ve galibiyet Muvahhidler tarafında yüzünü gösterdi. Bundan sonra Muhammed bin Tûmart Mehdi gerektiğinde kendine korunaklı bir sığınak olmak üzere Tînemlil adlı yere gereği gibi kuvvet verdi. Bu mahal Der’a memleketinde Telmesan’dan okyanusa kadar uzayan yüksek sıradağların en uç ve başlangıç noktası mevkiinde bulunup on saat uzaklığından dar bir boğazdan başka bir yolu yoktu. Hatta burada bulunan derin uçurumlar üzerine gerektiği zaman kaldırılacak şekilde hareketli ahşap bir köprü yerleştirdiler. Bu köprüden karşıya geçtiler.

Tînemlil’e ulaşmak mümkün olmadığından burayı güçlendirdiler; ortasında bulunan yüksek tepenin üzerine bir kale inşa etmeye giriştiler. Üç sene zarfında 517 tarihinde bitirdiler. Daha sonra kırk bin kadar asker toplayarak Marakeş’in alınmasına hazırlık yaptılarsa da o aralık hasta olduğundan meclis üyelerinden Ebu Muhammed El-Beşiri bu askerler üzerine gönderdi. Bu fırka öncelikle önlerine çıkan Murâbıtlar güruhuna galip gelerek Marakeş’i kuşatma altına aldılar. Ancak 519 yılında kendileri bozguna uğradılar. Başkomutanları El-Beşiri’de öldüğünden kalenin alınmasına muvaffak olamadılar.

Muvahhidlerin bahsedildiği gibi Murâbıtlar devletine verdiği zaafiyet ve Temim’in de bütün askeriyle İspanya’dan Afrikiye’ye geçerek meydana gelen savaşlarda ortaya çıkan mağlubiyetten dolayı bu kıtada İslam yönetiminin kuvveti azalmıştı. Aragon Kralı Alfons vakit geçirmeden Belensiye memleketini dolaşarak etrafında bulunan yerleri yağma ve talan etti. Köy ve mezraları da viraneye çevirdi. Bunun üzerine valiler birleşerek bir ordu tertip ettiler. Elfurs adlı yerde Alfons El-Batlador’un askerleriyle karşılaştılarsa da Hıristiyan ordusu şeçkin kişilerden ve Fransa’dan özel olarak çağrılan birçok gönüllü askerden tertip edilmişti. Berikiler birtakım eğreti askerden oluştuğundan bu mahalde meydana gelen çarpışmada Müslüman askerler mağlup oldu.

Bu esnada Gırnata’da bulunan Müsta’ribler yani Hıristiyan teba da krala gizlice adam göndererek memleketin bulunduğu hali beyan ettiler. Bu aralık kolaylıkla ele geçirilebileceğinden ve kendileri de ellerinden gelen hizmet ve yardımı kusur etmeyeceklerinden bahsederek bir an önce o tarafa gelmesini niyaz ettiler. Alfons ilk önce bunların ifadelerine itimat etmedi. Ancak memleketlerine kralın askeri girdiği anda on bin, daha sonra daha çok asker toplayacaklarına teminat verdiler.

Gırnata’yı en iyi derece de medhederek bu hususun yürümesine hırslandırmış olduklarından, Kral Alfons bir miktar askerle Sarkosta’dan hareket etti. Nereye gideceğini gizleyerek bazı yerlere uğradıktan sonra Müsta’ribînden aldığı kılavuzlarla Belensiye arazisine ulaştı. Orada Şakar nehri civarında tesadüf ettiği bir miktar Murâbıt askerini bozguna uğratıp, Denye kalesine kadar takip ettikten sonra İşteve’ye geldi. Orada da Mursiye arazisine girerek yolu üzerinde olan yerlere hasar verip sayısız hayvan, eşya ve malları gaspettiler. Ancak kaleyi almasını sağlayacak mancınık ve diğer aletler kendisinde olmadığından büyük şehirleri alamadı. Daha sonra Beca şehri üzerinden Gırnata’ya yöneldi. Gayâne adlı yere gelerek bir ay orada kaldı. Bu müddet zarfında çevrede hayvan ve silahlarıyla elli bini geçkin Müsta’rib gelerek kendisine tabi oldu. Böylece topluluklarının sayısı artmış oldu.

Bu dehşet veren olayların başlangıcında Gırnata’dan gönderilen özel adamlarla durumun Afrikiye’deki Melik Ali bin Yusuf’a bildirilmiş olması üzerine Temim bir miktar asker alarak Gırnata’nın yardımına yetişti. Hıristiyan tebaya iyi muamele yaparak güzel idare etmiş, kaleyi de düşman hucumundan kurtulacak derece de güçlendirmişti. Alfons bu kale önlerine gelip metanetini gördüğünde;

Bahtımın kapısını açmak için

umutla hareket edersek

hiç de zor değil o kapıyı açmak

mefhumunca o vadiden geçerek gaddarlığı üzere etrafı yağma ve talan etti. Birkaç şehir ve kasabayı da harap ve viran ettikten sonra deniz kıyısına indi. Lerne adlı mahalde dağlarda gizlenmiş bir miktar Murâbıt askeri düzensiz halde bulunan düşman askerinden bir grubun üzerine hücum ederek pekçoğunu kılıçtan geçirdi. Daha fazlasını da tarümar ederek mal ve eşyalarını ganimet olarak almak üzere iken Kral Alfons arkadan yetişerek birçoğunu öldürdü. Sonuç olarak; Kral bahsi geçtiği üzere beş ay boyunca İslam memleketlerine ateş saçıp hasar verdikten, mazlumların ahını alıp feleğin sillesini yedikten sonra bir fayda sağlayamayarak Sarkosta’ya geri dönmüştü. Ona katılmış olan Müsta’ribleri orada yerleştirmeye başladı.

Endülüs’ün kadılar kadısı hükemânın meşhurlarından “Kütüb-ü Aristotales”i şerh edip sadeleştiren Ebulvelid bin Rüşd, Endülüs’te İslam yönetiminin uğradığı acınacak hali ve Müsta’riblerin küfran-ı nimet göstererek kötü düşmanla ettikleri dayanışma ve ittifaktadan doğan uygunsuz halleri şifahen beyan etmiştir. Bu halin sürmesininse İslam idaresinin sallanmasını ve çökmesini gerektireceğini ifade etmek üzere bizzat Afrikiye’ye gitti. Kötü şikayetleri alenen, biraderi Temim de tasdik ediyordu.

Melik Ali buna bir çare düşünülmek hususunu vezirler meclisine havale etti. Bu mecliste cereyan eden müzakerelerin neticesinde Endülüs sınırlarında Müsta’riblerin ve özellikle düşmanla ittifakları müsbet olanların içerilerde uygun yerlere yerleştirilmesi zımnında sahip oldukları mülkleri kendi taraflarından sattırılıp emrine yeterli miktarda asker alarak Afrikiye tarafına gönderilmeleri için gizlice vali ve kâidlere emirnameler yollanmasına karar verilmişti. Bu işin yola koyulmasına süratle girişildi. Bu şekilde pekçok Müsta’ribin Meknase ve Sela ile diğer mahallere yerleştirildi. Az müddet sonra Melik’in özel hizmeti için bunlardan oluşan bir asker grubu dahi oluşturuldu.

Bu aralık Melik Ali bin Yusuf’un biraderi Ebu Tahir Temim, Gırnata’da cennete gitmiş yerine Melik’in oğlu Taşfin Endülüs’e kaymakam tayin edilmişti. On bin Murâbıt süvariyle Endülüs’e hareket etmişti. Orada bulunan Muvahhidler ordusununda yanına alarak Tuleytula topraklarına girdi. Buna karşılık Hıristiyanlarda sayılamayacak derece asker toplayarak Merda’ya hasar verdiler. Daha sonra Betalyevs’e doğru giderek Kaymakam Taşfin’in atası merhum Yusuf bin Taşfin’in bundan önce Kaştale kralı Alfons’u hezimete uğratıp perişan ettiği Zelaka çölüne yakın bir mevkide Murâbıt askerleriyle karşı karşıya geldiler. Yiğit Taşfin cesaret ve metanet gösterip meydana gelen savaşta düşman güruhunu en kötü bir şekilde bozguna uğratmışsa da firarileri takip edip cezalandıramadığından bu zaferden umulan fayda meydana gelmeyerek Kurtuba’ya geri dönmüştür.

Altı-yedi yüz sene önce dünya yüzünde çehresini gösteren olayların gerçek sebepleri tamamen yazıldığı şekilde doğru muhakeme üzerine bir hüküm vermek hikmet usulüne uygun olmayacaksa da sözün gelişine bir ipucu, âdetler ve ahlâka bakıldığında eğer gerek Murâbıtîn ve gerek durumlarından bundan böyle bahsedilecek olan Muvahhidîn grubu harp usûlü ve memleket işlerinde Benî Ümeyye zamanında bulunan Müslüman dilaverlerin adil eserlerine gitmiş ve düşmanlarını yenmeleri halinde harp sanatının gereği olarak takip ederek fesat ağacını kökünden sökmeye çaba sarf etmiş olsalardı, Bertat dağlarına kadar, sonradan düşman tarafından istilaya uğramış memleketleri yeniden fethedecekleri ihtimalden uzak değildi.

Sonuç olarak, Hıristiyanlar bu fırsattan istifade ederek kendilerini topladılar. Elfars’a yöneldiklerinden Taşfin İbni Ali bu şehrin de imdadına yetişerek düşman güruhuna saldırdı. Ellerinde bulunan Müslüman esirleri kurtarmanın dışında bir hayli ganimet aldılar. Lakin yine tam bir yarar sağlanamadı. Zaman bu çekişmeler üzere geçmekteyken, 520 senesi Ramazan-ı şerifinin yirmi üçüncü günlerinde valisi İbni Ganiye, Alfons El-Batlador’un tertip edip yolladığı mükemmel bir orduyu Efrağa kalesi önünde tamamen bozup mühimmatları topladı. Diğer eşyalarını da kendi mülkü altına aldı. Kral da orada yaralı olarak öldü. Fakat Hıristiyan tarihçilerden bazılarının yazdığına göre Kral Alfons burada ölmeyip belki yenilgiye çok fazla üzüldüğünden bu dünyayı ve tahtını terk edip bir manastır köşesinde inzivadayken diğer âleme gitmiştir.

Kral El-Batlador yirmi dokuz sene yönetimde, diğer vakitler de de Müslümanlarla muharebe üzere ömrünü geçirmiştir. Bu suretle vefatında kendisine veliaht olacak evladı bulunmadığından krallığa Aragon halkı önceden Hoşka savaşında öldüğü yazılan Sanşo’nun oğlu olup bir manastırda ruhban olan Redmir’i ve Navarra ahalisi de Benbelûne şehrine toplanıp yerinde beyan edildiği surette avdayken katledilerek ölen Sanşo Garses’in torunu Don Garsiya’yı seçmişlerse de, Kaştale Kralı VIII. Alfons askerinin kudreti nedeniyle ikisine tercih edilip El-Batlador’un terk ettiği tüm memleketleri elinin altına alarak, İmparator ünvanını da kullanmıştır.

* * *

Muhammed Bin Tûmart Mehdi’nin Vefatı ve Bölünmeler

Durumu önceden tafsilatla zikredilen Muhammed Mehdi, Marakeş önlerinde meydana gelen hezimetten dört ay sonra vefat etti. Tînemlil de evine yakın olan mescide defnedildi. Alim tarihçi İbni Haldun, Tarih-i Kebir’de Muhammed bin Tûmart’a dair olan bahsi; “yünden mamul yamalı bir elbise ile ömrünü geçirip, her şeyden elini eteğini çekmekte râsih’ul kadem [ayakları sağlam basan] olduğu ve her devirde bir günahsız imamın meydana çıkmasını söylemekte olan Şia mezhebinin itikatlarına uymaktan başka, kendisinden şeriata muhalif bir bid’at hatası zuhûra gelmediği, malûm-u âlem idi.” kelamıyla bitirmiştir.

Tûmart’ın halifesi makamında bulunan Abdülmü’min bin Ali El-Kûmî her ne kadar İbni Tûmart’ın veliahtı hükmündeyse de kendisi Herga kabilesindendi. Muvahhidîn’in ona bey’at etmeyeceği diğer arkadaşları tarafından beyan edilmesiyle Mehdi hastadır denilerek üç sene müddetince vefatı kabilesinden gizlenmişti. Bu müddet zarfında Abdülmü’min amaçlarını gerçekleştirmek için Muvahhidleri gereği gibi kendine çektikten sonra Mehdi’nin ölümü duyuruldu ve kendisine bey’at olundu.

İşte bu resmî bey’at Tînemlil şehrinde Hentate ve Mesamde kabilelerinin şeyhleri ve reisleri hazır bulundukları şekilde 526 senesi Rebiülevvel’inin yirminci günü icra edildikten sonra Abdülmü’min, Mehdi’nin düzenlediği kaideler üzere Murâbıtlarla muharebeye başlayarak Tâdela ve Der’a’yı istila edip Taşbeût’u fethederek valisini tebasıyla beraber idam ettirdi. Bu yolla derece derece tüm Mağrib’i Murâbıtların elinden aldı. Kendi adına sikke bastırarak bunların paralarından farklı olması için dört köşeli resim yaptırttı.

Melik Ali bin Yusuf, önceden belirtildiği gibi Muvahhidlerin yıldız falında gözüken şeref ve kısmeti ve kendi hükümetinin alçaldığı talihsizlik derecesi ve zevali görülüyordu. Kuvvetten düşmesiyle, tebası arasında günden güne artmakta olan serkeşlik ve emniyetsizlik düşüncesiyle ızdırap ve üzüntü denizine garkolmuştu. Devlet erkânı bu derde çare olmak üzere İspanya’da şan ve şöhret kazanmış olan oğlu Taşfin’i şimdiden yönetime tayin edip ortak yapmasını görüştüler. Bu şekilde Taşfin’in gerek Kurtuba’da gerekse Fas’ta veliahtlığı ile kaymakamlığı ilân edilerek Afrikiye’ye çağrıldı.

Ancak o esnada Taşfin bin Ali donandığı celâdetli yapısı gereği galip geldiği bazı isyancılar hakkında şiddetle fevkalade şekilde tertip ettiği insafsız muameleler sebebiyle halkı çok fazla ürkütmüştü. Bu durum Endülüs sakinlerinin itaatine sebep olmuşsa da, öteden beri halkın Murâbıtîn taifesinden görmekte oldukları gaddarane hareketler dahi yazılmış ve teyid edilmişti. Bir ara intikam almaya fırsat kollamaktan geri durmadıkları halde Afrikiye’de Muvahhidlerin galebesi ve Murâbıtlar devletinde oluşan karmaşa ve zaafiyet alâmetleri Taşfin’i o tarafa davet etmişti. Bu halde Endülüs’te fitne ateşi alevlendi.

Çünkü İspanya’da Aragon ve Kaştale taraflarında da savaş ve çekişmeler eksik olmuyordu. Galibiyet ve zafer bazen Murâbıtların baht aynasına yüzünü gösterse bile bir hayli insan zayi etmişlerdi. Dayanakları olan Marakeş hükümetinin ise Muvahhidler gailesinden dolayı bunlara yardım gönderecek vakti olmayıp azalmış olmalarından Portekiz kontu Henri Alfons da, Leşyone, Batalyevs, Beca ve Avravalvas valilerinin ittifakla topladıkları bir orduyu perişan edip kral ünvanını almıştı.

Yabancıların kovulması için kendilerine yardımcı olması ümidiyle Endülüs halkı elli-altmış seneden beri Fas yönetiminin bunca mezâlim ve baskısına tahammül etmişti. Böyle olduğu halde Fas hükümeti kendilerini Hıristiyanların saldırı ve tecavüzlerinden kurtarmanın dışında belki başlarına büyük bir bela olmuş olduklarından, Belensiye’den batının en sonuna kadar İslam ahalisi esarete boyun eğmemek için isyana kalkışmıştı. Endülüs’te bulunan ne kadar Murâbıt varsa hem katletmek hem de idam etmek için sözbirliği yaptılar. Bu derece büyük bir topluluğun bu konuya teşebbüsü, içlerinden söz sahibi olan eşraftan kimselerin ittifak kurmalarına engel olduğundan, halkın ileri gelenleri de ahalinin bu şekilde genel bir fesat çıkarmaya olan eğilimini kendi şahsi emelleri ve zati menfaatlerinin gerçekleşmesini kolaylaştırmak için iyi bir vesile kabul ettiler. Görünüşte halk ile beraberlerse de manen kendi arzularını gerçekleştirmeye çalıştılar. Bunun içinde, herkes ahaliden bir cemaate baş olmuş ve fırka fırka karmaşa ve ihtilale öncülük etmişlerdir...

İnsan ne mertebe cahil ve basiretsizdir ki, binlerce kere tecrübe olunmuş bir yanlışlığı seçmede gerçekleşeceği şüpheli faydaları düşünse, önceki defalarda ortaya çıkan hatalar için o asrın gerektirdiği şekilde hüküm vermek veyahut yönetici olanların eksik tedbir ve hareketlerinden doğmak gibi akla uygun teviller bularak kendisi bu defa da bir mani olmadan isteklerime ve menfaatlerime nail olurum inanışıyla fıtratındaki hırsı, onu yine tecrübe edilmiş yanlışlıkları yapmaya sevk eder. Herkes de zihinlerini hareketlendirmek için hak ve doğruluk kisvesinde meydana konulmuş olan şikayetlerin sebeplerini ve fesatçıların iç yüzlerinde örtülü olan asıl arzu ve isteklerini ortaya çıkarıp ayıramaz. Orada taş misali güya doğruyu gösterme niyeti ve aslında birtakım açgözlünün isteklerinin kolaylaşmasını sağlamak için asayiş ve medeniyet nizamını ihlâk ve ifsad ederler. İşte aynen bu kabildendir ki İspanya kıtasında Emevi yönetiminin çöküş nedenleri ve Murâbıtların Endülüs halkını esaret zincirine vurarak onları maruz bıraktığı acınacak durumunun, Hıristiyanların kuvvet ve rahatlık kazanması ile İslam kuvvetinin taraf taraf sallanarak yıkılmasının hırs ve açgözlülükten doğan ayrılıklardan dolayı olduğu tekrar tekrar tecrübe edilmişken, halkın ileri gelenleri bu durumu unutmuştu. Herkes kendi menfaatini düşünüp istediğini alabilmek için envai çeşit hileler yaparak can ve din düşmanları olan Hıristiyanların pekçok zamanlar para sarf ettikleri halde dahi gerçekleştiremeyecekleri uygunsuzlukları zorlanmadan kendi elleriyle yaptılar.

Sonuçta, El-Garp halkından, şeyh ve sufilerden Kitab-ı Hâl’ ül Na’leyn sahibi Ahmet bin Hüseyin bin Kasî, önceleri Meriyye’de ilim tahsiliyle uğraşmıştı. Memleketine döndüğünde İmam-ı Gazali’nin yolunu tutup, bahsi geçen merhum Muhammed bin Tûmart gibi şeyhlik hırkasını saltanat elbisesiyle değiştirme sevdasıyla hak suretinde ortaya çıkıp dalalet karanlığında gördüğü insanları kurtuluş yoluna davet etti. Nasihat yoluyla kalpleri çekmeye çaba sarf ederek pekçok mürit ve taraftar toplamıştı. Hatta Endülüs’ün batısında, Selus şehrinin ileri gelenlerinden Muhammed bin Ömer Ebul Velid ile oranın vezirinin oğlu Ebu Muhammed de kendisinin güçlü yakınları olarak inananları arasında imam ünvanıyla nam salmıştı.

İşbiliye şehri sakinleri ve halkı arasında nüfuz ve itibarla nam salıp seçkin olan Muhammed bin Yahya El-Kable’nin de çağrılması konusunda kendisi 539 senesinde İşbiliye’ye gitti. Muhammed bin Yahya’yı ittifak dairesine dahil ettikten sonra emelinin oluşmasını ve gereğinde kendilerine sığınacak bir yer olmak üzere Mertele kalesinin alınmasını sağlayacak amilleri aralarında konuştular. Verilen karar üzerine Şeyh İbni Kasî geceleyin kendisine tabi olan yetmiş kişiyle kalenin uygun bir yerinde gizlediği diğer adamları da kalenin etrafında emir ve işarete hazır durdukları halde, Safer ayının yirmi ikinci günü sabahleyin kalenin kapıları açılırken kapıcıların üzerine hücum ederek hepsini hayat meydanından sildiler. Derhal hariçte olan askerini de içeri sokarak şehri aldı. Etkileyici konuşmasıyla da halkı sakince kendine bağladı.

Bu durum üzerinden bir ay geçti. Bu müddette, kendisi kalan az miktardaki Murâbıtlarla muharebe edecek kadar kuvvet kazanmış olduğundan, Mertele’den çıkıp karşılaştığı Murâbıtlar grubunu defederek Vadi-i Ane’yi geçip Olha’yı zaptederek Leble’yi muhasara ettikten sonra İşbiliye önlerine ulaştı. Daha önce Aragon Kralı Alfons El Batlador’u bozmuş olan Kurtuba valisi Ebu Zekeriya bin Ganiye, İşbiliye’nin bu şekilde kuşatıldığının haberini aldığında yeterli miktarda asker alarak gailenin ortadan kaldırılması için acilen harekete geçmişti. İsyancılar topluluğunu kaçmaya zorladı. Onları arkalarından takip ederek Vadi-i Ane’de yetişip topluluklarını perişan ve tarümar etti. Ancak İbni Kasî geri kalan kılıçlarıyla Leble kalesine çekildi. O aralık kendisine taraftar olan Yusuf El Batruc’un bir miktar yardımla gelmesiyle İbni Ganiye Leble kalesini muhasaraya almışsa da, isyancıların cesur direnişleri ve fedakârane karşılıkları kuşatmanın üç ay uzamasına sebep olmuştu.

Bu hâl üzere iken Ramazan-ı şerifin beşinci günü bir taraftan Kurtuba ahalisinin Kadı’yı idam etmesiyle Ebu Cafer Hamdan’ı kendilerine önder tayin ettiler. Bu şekilde isyana kalkıştıkları ve İşbiliye ahalisinin de aynı fikirleri taşıdığı haberi ulaştı. Kuşatmanın bırakılmasının gereğini bu müthiş durum da teyid ettiğinden, İbni Ganiye, Leble’yi terk ederek İşbiliye tarafına yöneldi.

Ancak harlanan ihtilal ateşi yalnız bu dairede kalmadı. Belensiye, Mursiye, Cehn, Malaka, Ronda, Gırnata ve Şerin şehirlerine de sirayet ederek taraf taraf alevlendi. İbni Gâniye bu ihtilal ateşinin söndürülmesinden aciz kalarak dehşete düştü. Nihayetinde İşbiliye valisi olan biraderine, mevcut olan gemilere askerleri bindirip Balyar adalarına savuşmasını tavsiye etti. Vali de bu tedbirden daha iyi bir yol bulamayarak kardeşinin dediğini yapmayı tercih etti.

Şehir bu suretle askerden temizlenir temizlenmez, sınır valisi Abdullah bin Meymun kendi taraftarları ile şehre girdi. Orada ne kadar Murâbıt varsa hepsini öteki dünyaya kavuşturdu. Bir yandan da Meriyye ahalisi Muhammed bin Merd Niş’i ve Belensiye halkı da Mervan bin Abdülaziz’i kendilerine emir tayin etmiş olduklarından, Benî Ümeyye devletinin çöküş zamanında olduğu gibi bu defa da Murâbıtlar hükümeti darmadağın olup Tavâif-i Mülûk ortaya çıktı. Fakat İbni Ganiye tedbir ve ihtiyat sahibi yiğit bir mert olduğundan, emrindeki Murâbıtîn askerleriyle İşbiliye topraklarında bulunan sayılı kalelerin muhafazasında sebat etmekteydi.

Murâbıtlar devletinin İspanya kıtasında bu durumu kazanmasının dışında Afrikiye’de de Fas memleketlerinin pekçok yerleri Abdülmü’min’in tasarrufu altına geçmişti. Melik Ali’nin yönetim çerçevesi Fas’a ve ona komşu bir iki eyalete münhasır kalmış olduğundan, Melik Ali önceden Muhammed bin Tûmart Mehdi’nin ortadan kaldırılması hakkında ulema tarafından kendisine arz olunmuş olan ortak görüş gereğince amel etmediğine son derece pişman olmuştu. Bu defa başgösteren üzücü olaylardan da pek ziyade üzülmüştü. Tahta çıkışının kırkıncı senesinde ve Hicret-i Nebevi’nin 539. senesinin Receb ayında bâki dünyaya yol aldı.

Onun vefatıyla devletin dizginleri oğlu Taşfin bin Ali’nin idaresine geçti. Yönetimin altında yabancıları yok etmek zımnında halkı cihada davet etti. Bu yolla hayli asker topladı. Muvahhidler’in emiri olan Abdülmü’min de askerleriyle beraber aynı coşkun bir sel gibi Gamare dağlarından geniş düzlüklere doğru doludizgin giderken, önüne gelen engelleri ortadan kaldırarak Fas ve Telmesan şehirlerini baskı altında tutarken, Taşfin iki taraftan da direnişle Muvahhidler güruhuna galip gelmişti.

Böylelikle Abdülmü’min dağlara dönmeye mecbur kaldı. Fakat bir müddet sonra tekrar dağlardan inerek Telmesan civarında Taşfin’i bozup Telmesan’ı kuşatma altına aldı. Bunun üzerine Taşfin, bu defa Telmesan’da kalacağını imkan dahilinde görmekteyken bir miktar seçkin askeri alarak sahilde bulunan Vehran, bugünkü Oran adlı kaleye doğru yöneldi. Çünkü Taşfin bundan önce İspanya’ya geçmek için Meriyye kâidi Muhammed bin Meymun’a yazıp Vehran limanına on adet gemi getirtmiş ve eşya ve malları da oraya naklettirmişti. Bunun için yanına aldığı askerle Vehran önlerinde bulunan Muvahhidîn askerleri arasından geçerek şehre geldi. Oradan Rechaniye adlı meşhur kısrağına binip gemilerin bulunduğu limana giderken şiddetle mahmuzları vurarak acele ediyordu. Gerek kendisinin korku ve telaşından ve gerekse denizin dalgalarıyla hayvanın ürkmesinden dolayı nasılsa kendini idare edemedi. Yüksek bir yerden hayvanıyla beraber düşerek vefat etti.

Muvahhidler tarafından İbni Meymun’un başı bedeninden ayrılarak 540 senesinin Muharrem’inde zafer alâmeti olarak gönderildi. Bundan sonra bahsedilen Vehran kalesi Abdülmü’min’in baskı ve kuvvetine dayanamayarak teslim oldu. Daha sonra Telmesan, Meknase, Marakeş, Fas, Sela ve Tanca da Muvahhidler tarafından zaptedildi. Murâbıtlar hükümeti bütün bütün yıkıldı.

Allah’ın lütfuyla bundan sonra basılmasına karar verilen üçüncü ciltte, Muvahhidîn ve Benî Ahmer zamanlarıyla Müdeccirîn hakkında yapılan muameleler ve Endülüs Müslümanlarının sonraları düçar oldukları durumlar ve onunla alâkalı diğer hadiseler beyan edilecektir.

* * *

—İKİNCİ CİLDİN SONU—

Muvahhidler ve Benî Ahmer Zamanlarıyla Müdeccerler’e Yapılan Muameleler ve Bununla Alâkalı Olaylar

Önceki ciltte, ortaya çıkışı ele alınan Mertele Kalesi’nin sahibi Ahmet bin Kasî, Endülüs’ün batı kesiminde oldukça yayılmıştı. Okyanus kıyılarından, İşbiliye şehrinin yakınlarına değin tüm memleketler hükmü altına girmişti. Ancak birleşmesine çaba sarf ettiği hükümet yapısı için gerekli olan haşmet ve büyüklük amillerini oluşturmaktan aciz kalmıştı. Kendisi de bu sebepleri oluşturmaya gerekli olan yardımcılardan ve arkadaşlardan mahrumdu. Şansının devam etmesi için güçlü ve emniyetli bir yere sığınmaktan başka çare olmadığını anlamıştı.

Bu esnada Taşfin bin Ali’nin vefatıyla Vehran Kalesi’nin Muvahhidler tarafından ele geçirilmiş olduğu haberini de almıştı. Böylelikle artık Murâbıtlar devletinin ışığının azalmış, büyüklüğünün baş aşağı gelmiş olduğunu ve Muvahhidlerin kısmet yıldızlarının zuhur ettiğini de idrak etti. Mehdi’nin yolunu doğrulayarak beyatını ve ihlasını anlatan bir mektup yazdı. İtimat ettiği kişilerden Ebubekr bin Hubeys vasıtasıyla Abdülmü’min’e gönderdi. Fakat Şeyh İbni Kasî’nin rakibi olan İbni Gâniye, hasmının böyle güçlü bir yandaş elde etmek için yaptığı atılımı gördü. Eğer Şeyh Ahmed, Muvahhidînle dayanışma içinde olacak olursa, kendisinin zihninde şekillenen safiyane emellerinin hayalden öteye geçemeyeceği kesindi. Dağarcığındaki hileleri göz ardı etmemeliydi. Bu ittifak ve dayanışma oluşmadan rakibinin tertiplediği kuvveti yırtmak için herşeyden önce Emirleri arasında nifak tohumları ekmeyi ilk işi addetti. Bir yolla Şeyh’in sırdaşı ve canciğer dostu olan Muhammed bin Sedray ve Ömer bin El-Münzir ile yakınlık oluşturdu. Şeyh Ahmed’in Muvahhidlere müracaat edip tâbi olmasının ancak şansının devam etmesini sağlamak olduğunu, yoksa şimdiki durumda Afrikalıların Endülüs’e çağrılmasını gerektirecek hiçbir tehlikeli durum olmadığını ve eğer Muvahhidler Endülüs’e ayak basacak olursa, önceleri Murâbıtlar’dan çekilen zulüm ve cefa ve görülen belaların yenileneceği gibi gocunacakları bazı ifadelerle onları aldattı...

Bunlarsa görünüşte önceden de efendilerinden hoşnut olmadıklarından hemen ona düşmanlık gösterdiler. Meydana gelen savaşta da ona galip gelip Mertele Kalesi’ni elinden aldılar. İbni Gâniye, aldığı tedbirlerin umduğunun çok üstünde etkisini görüp son derece sevindi.“Perişan oldu düşman, birlik olmanın vaktidir şimdi” müfâdını yâdetti. Gizlice Kral Alfons’la ittifak antlaşması imzaladıktan sonra Kurtuba’yı almak üzere yola koyuldu.

Beri tarafta Şeyh Ahmed bin Kasî, Mertele’den kaçtıktan sonra Abdülmü’min tarafından Sebte muhafızı tayin edilen Hentate şeyhlerinden Yusuf bin Mahluf’un yanına gitti. Onun vasıtasıyla Melik Abdülmü’min’e ulaştı. Endülüs’ün durumunu, kolaylıkla fethedilmesinin gereklerini beyan ederek mahremiyetine dahil oldu. Çünkü Melik Abdülmü’min zaten o tarafa asker göndermek maksadıyla Tanca’da gemiler yaptırmıştı. İbni Kasî’nin onu tahrik etmesi bu maksadın meydana gelmesine bir kat daha destek oldu.

Ebu Ümran bin Said başkomutan tayin edilerek, yirmi bin piyade ve on bin süvariyle Ceziretül Hadrâ’ya gönderildi. Bu ordu, Ceziretül Hadrâ’yı aldıktan sonra 541 yılının Muharrem ayında Cebel-i Tarık ve Şirîş şehirlerini, daha sonra da İbni Kasî ile beraber İşbiliye ile Malaka’yı ele geçirdi.

Diğer tarafta Kral Alfons, Anducar ve Bace şehirlerini almaktaydı. Müttefiki olan İbni Gâniye de Kurtuba’yı kuşatmakla meşguldü. İbni Gâniye bir şekilde şehre girmişse de, kendileriyle beraber gelen Hıristiyan askerleri cami ve mescitlere girerek türlü türlü aşağılayıcı davranışlara kalkıştıklarından, memleketin ahalisi İbni Gâniye’den nefret etti. Çünkü o asırlarda Papa, ruhani yönetiminin nüfuzu şans basamaklarının en yüksek mertebesindeydi. Onun kuşatan eserlerinden olmak üzere din gayreti, yeni çıkma sevilen âdetler tarzında Avrupa’nın her tarafında muteberdi. Bu konuda İspanyalılar diğerlerine itibar numunesi olacak derecede ilerlemiş olduklarından, Endülüs toprağında her nereye ayak basarlarsa Müslümanların erkeklerini katledip kadın ve çocuklarını esir alıyorlar, mülklerini talan edip, yıkıp yakıyorlardı. Bundan daha kötüsü, Müslümanların ibadet yerlerini uygun olmayan hareketlerle aşağılayıp kirletiyorlardı. Kendi mezheplerinin hakkaniyetine delil olarak ne kadar cami varsa hepsinin putları için puthane yapılacağını söylemekteydiler. Hatta bu defa da İbni Gâniye ile Kurtuba’ya girdiklerinde, Emevi meliklerinden Abdurrahman’ın yaptırdığı meşhur büyük camiyi ahır sayarak hayvanlarını bağladıklarından, şehrin ahalisi İbni Gâniye’den yüz çevirerek ortadan kaldırılmasına cân-ı gönülden fırsat kollamışlardı.

İbni Gâniye de bu durumdan habersiz değildi. Ürkek ve tedirgin dururken, Muvahhid askerleri ortaya çıkıp Kurtuba’yı kuşatarak ele geçirdiler. İbni Gâniye askeriyle Gırnata tarafına çekilmek istemişse de, Muvahhidler’in ordusu 543 senesi Şaban ayının on birinci günü arkasından yetişerek az miktardaki mevcudunu paramparça etmişler, kendisini de ahiret âlemine göndermişlerdi.

Kral Alfons, Muvahhidler’in İspanya Müslümanlarıyla birleşerek Endülüs’te yeniden bir devlet ve hükümet kurmasından endişe ediyordu. Bununla beraber, bu aralık hazır açıkta bulunan Kurtuba’yı ele geçirmek maksadından dolayı güya ölen İbni Gâniye’nin vefatında ona hayırsız kaldığından, ona yardım için hazırlandığı şayiasıyla birtakım asker hazırladı. Bunları derhal Kurtuba’yı kuşatmaya gönderdi.

Kurtuba ve civar halkı tarafından beş yüz kadar adam seçildi. Durumu anlatıp Abdülmü’min’den yardım istemek için Fas’a gönderildi. Bunun üzerine Melik bir miktar asker göndererek Kurtuba’yı kuşatmadan kurtardı. Oğlu Ebu Said eliyle Gırnatayı’da aldıktan sonra Elmeriyye’yi bile İspanyalıların elinden kurtarmıştı. İspanya’nın bu karmaşasında Murâbıtlar’dan orada kalmış olanlar da Belyar adalarına kaçmıştı. Sonuçta, önceden Yusuf bin Taşfin’in hükmü altına girmiş, ne kadar memleket varsa tamamı 550 tarihine kadar Melik Abdülmü’min tarafından tasarruf altına alındı. Bu da İbni Taşfin gibi Emirül Mü’minîn ünvanına haiz oldu.

Melik Abdülmü’min, Afrikiyye’de ülkesinin sınırlarını Kayruvan, Tunus ve Berka çölüne kadar genişletmişti. Bundan ve Emirül Mü’minîn ünvanını kabullendikten altı sene sonra İspanya’ya geçmek üzere Tanca’ya gitti. Oradayken Cebel-i Târık’ta yeni bazı siperlerin inşasına oğlu Ebu Said’le, fen ve matematik ilminde asrında tek olan Malakalı El-Hac Ya’yiş adlı bilgine bıraktı. Bu istihkamların tamamlanmasını kontrol etmek maksadıyla kendisi de Cebel-i Târık’a geçti. Orada iki ay kaldı.

Bu süre zarfında iyi niyetini göstermek için çevreden gelen valiler ve halkın ileri gelenleri ile âlimler, şairler ve diğer bilgili insanlar İspanya kıtasında bulunan İslam beldeleri ile Hıristiyan yönetimlerinin durumunu sorarak, önceki zamanlarda Hıristiyan hükümetleri arasında mevcut olan ayrılığı haber aldılar.

Bu fırsattan istifade için başlangıçta Batalyevs üzerine gelmekte olduğu duyulan Portekiz Kralı karşısına on sekiz bin süvari ile Kurtuba valisini gönderdi. Vali düşman güruhunu kahrederek ellerinde bulunan kale ve güçlü mevkileri ele geçirdikten sonra geri çekildi. Melik de diğer bazı mevkilerin kurtarılıp fethedilmesini gereken kişilere havale etti. Kendisi bazı memleket işlerinin düzeltilmesi ve gereken askerlerin tertip edilmesi için Fas’a geri döndü.

* * *

Abdülmü’min’in Vefatı

Abdülmü’min, Afrikiyye’de taraf taraf cihad ilân ederek asker tedarikine girişti. Az bir zaman zarfında Sela şehri önlerinde yüz bin piyade ve üç yüz bin süvari toplamıştı. Bu orduyla İspanya’ya geçmek üzereyken Cenab-ı Allah’ın takdiriyle 558 senesi Cemaziyelsâni ayının sekizinci günü altmış üç yaşında iken ahirete irtihal etti. Bundan dolayı teşebbüsleri sonuçsuz kaldı.

Merhumun vasıflandığı ahlakı, buraktığı eserlerden anlaşılmaktadır. Özellikle fazilet ve bilgi hakkındaki hürmeti ve riayeti alışılmışın dışındaydı. Zamanında İspanya karışıklık içinde olduysa da ilim ve sanayi çok ilerlemiş Şifa-i Şerif sahibi Kadı İyaz ve Hafız Şahabettin El-Kaleşi, İbni Seyyid ve hukemanın meşhurlarından Ebul Velid bin Reşid gibi zatlar da bulunmuştu. Hatta o asırda Kurtuba’ya Atina şehri gibi bilginler şehri ünvanı verilmişti. Kendisi bunca devlet meşgalesi arasında Arikiyye’de çeşitli medreseler ve çocuklar için sayısız okul yaptırmıştı. Fas’da hepsinden daha büyük bir okul yapıp orada kendi evladıyla beraber üç bin çocuk öğrenim görmüştü. Bunlar Muvahhidlerin tâbi oldukları Muhammed bin Tûmart Mehdi’nin telif ettiği kitabı okuyarak ezberlerlerdi. Bunu ezberleyenlere hafız denilirdi.

Bu kitaplarda her çeşit ilim ve fen öğretiminin dışında vücuda yararlı olan öğretici oyunlar için de özel öğretmenler bulunurdu. Öğrenmekte bulunan çocukları boş zamanlarında bu beden hareketleri ve sağlıklı olmayı sağlayacak oyunlarla meşgul etmeyi Avrupalılar Abdülmü’min’den yedi yüz yıl sonra kendi okullarında uygulamışlardır. Bundan dolayı kendileri her şeyde Arapların talebesi oldukları gibi bu hususta da onları taklit etmişlerdir.

Merhum Abdülmü’min’in sekiz evladından veliaht olan Es-seyyid Yusuf Ebu Yakup saltanat tahtına oturduğunda babasının yolundan gitmedi. İspanya’ya geçmek için tertip edilen bahsi geçen orduyu dağıttı. Bazı yerlerde ortaya çıkan ihtilalleri def etti. Biraderleri arasında oluşan hasetliği yok ettikten sonra birkaç sene de iç işlerinin düzeltilmesi ile uğraştı...

* * *

Şentemrin Olayı ve Sultan Ebu Yakub Şah’ın Vefatı

Bu aralık Kral IX. Alfons’un çocukluk zamanlarına tesadüf etmişti. Hıristiyanlar arasında görüş alış verişleri eksik olmadığından kısa bir zaman Müslümanlarla olan muharebelerden istifade edemediler.

Sonraları Portekizlilerin İslam memleketlerine girmek üzere hazırlandıkları haber alınınca 580 senesi Safer ayının beşinde Es-Seyyid Yusuf askeriyle Cebel-i Tarık’a geçip Rebiülevvel ayının yedisinde habersizlerken Şentemrin kalesini kuşattıktan sonra Portekizlilerin kuvvetini bölmek için oğlu Es-Seyyid Ebu İshak’a adam gönderdi. Endülüs askerini yanına alarak Leşbune şehrine doğru geceleyin hareket etmek üzere hazır bulunmasını emir ve tembih etti. Ancak bu emri götüren aptal, Leşbune’yi İşbiliye anlayarak o şekilde Ebu İshak’a tebliğ etmiş olduğundan, İşbiliye’ye doğru hareket edileceği haberi yayılınca herkes bu hareketin mağlubiyet sonucu geri çekilme olduğu zannına kapılarak kendi başlarına dönmeye sözbirliği ettiler.

Sultan askerin dağıldığını gördüğünde geri gelmeleri için arkalarından adamlar yollamışsa da Şentemrin kalesindeki Hıristiyanlar bu olayı görmüş oldular. İslam askerlerinin toplanmasına vakit bırakmadan hemen hepsi kaleden çıkarak Ebu Yakub’un çadırına saldırdılar. Muhafızlarının hepsini katlettiler. Bundan sonra Ebu Yakub’u bastırdılar. Düşman askerlerinden çok kişiyi helak edip kendisini de Rebiülevvel’in yirmi ikinci günü şehit ettiler. Tuhaftır ki Ebu Yakub’un bu şekilde şehit olmasını kaçmakta olan İslam askerleri haber aldığında toplanarak Şentemrin kalesi üzerine şiddetle hücum edip, içinde bulunan on bin kadar Hıristiyanı kan içen kılıçlarına taam ederek güya intikamlarını aldılar.

Sultan gayret ve hamiyyet sıfatlarıyla nam salmış, sevilen ve övgüye değer tavırlı bir kişiydi. İşbiliye’de ikameti esnasında nehrin iki tarafına büyük rıhtımlar yaptırıp şehre su gelmesi için şu anda görülen meşhur kemerleri inşa ettirmişti. Bunun dışında güçlü bir zemine oturan bir büyük cami ile diğer nice hayrat ihyasına muvaffak olmuştur.

* * *

Sultan Yakub’un Tahta Çıkışı

Ebu Yakub’un şehadetinden sonra oğlu Yakub, Mağrib ve Endülüs’ün yönetim makamına oturmuştu. Böylelikle arzusuna ulaşmış oldu. Endülüs’ün içinde bulunduğu durumu mümkün mertebe düzelttikten sonra Fas’a gitti. Orada da memleket işlerini yoluna koymakla meşgulken, Balyar adalarından Mayorka’ya önceden Murâbıtlarla kaçmış olan Ali bin İshak bin Gâniye bir miktar askerle beraber Afrikiye’de Cezayir ile Tunus arasında bir yere indi. Ve Becaye’yi Bağdad halifesi adına zaptederek o çevrenin kabilelerini cesaretlendirip tahrik ettiği haber alınınca Ebu Yakub 582 senesinde emrine kâfi miktarda asker alarak üzerine gitti. O isyancılar topluluğunu hezimete uğrattıktan sonra Mağribî Aksa’ya döndü. Birkaç sene de oradaki durumun ıslahı ile iştigal ettikten sonra 585 senesi Rebiülevvel’inin üçüncü günü Endülüs’e geçerek Portekiz’e yardım gönderdi. Bu yolda bulunan kale ve memleketleri yağmalayarak kadın ve erkeklerden pekçok esir aldılar.

Hıristiyanların meydana gelen insafsızca hareketlerine karşılık o çevreyi intikam kılıçlarıyla kan gölüne çevirip Afrikiye’ye döndüler. Ancak bu sefer, Melik iyi bir fayda sağlayamadığından sonuçsuz kaldı. Melik’in dönüşüyle Portekizliler yeniden o memleketlere girmeleriyle Kurtuba’da toplanan askerlere Muhammed bin Yusuf başkumandan tayin edildi. Yeniden batı memleketlerine gönderildi. 587 senesi Şevval’inde Portekiz Hıristiyanlarını perişan edilerek hesapsız mal ve eşyayla beraber on sekiz bin esir alındı.

* * *

Meşhur Araka Muharebesi

Bazı tarihlerin ifadesine göre, bu savaşın olmasına;

ateş iki çıranın sürtülmesiyle oluşur

insanı batıran (harabiyete sürükleyen) da sözleridir

mantıkınca Kral Alfons’un Sultan Yakub’a gönderdiği gururlu tarzda yazılmış bir mektup sebep oldu. Çünkü o zamanların tarzına göre düşman melikler birbirine mektuplar ve sefirler göndererek kendini övüp muhatabını aşağılayıcı ifadeler kullanırlardı. Bir defasında Kral Alfons özel bir elçiyle tehditler içeren bir mektubu Yakub’a göndermişdi ki meali budur:

“Parlak zihin ve doğru fikir sahibine saklı değildir, ki sen İslam milletinin emiri olduğun gibi ben de Mesihi milletinin emiri ve tedbir sahibiyim. Öğrendim ki Endülüs beldelerinin liderleri birbirleriyle kavga içinde olup ayarı bozuk para sürmeye muhtaç olmuşlar ve reayanın işlerinin halledilmesini ihmal edip kendi menfaatlerini sağlamakla iştigal etmekteymişler. Ben kahr ve galebe ile onların diyarlarında kimse bırakmayıp evlat ve yakınlarını yağma ederim. Ve erkeklerini divanımda durdurup onlara azap hakareti ve işkenceyi tattırırım. Siz zannedersiniz ki sizden bir kimseye bizden on kimsenin katlini Hak Teala emretti. İşte şimdi Hak Teâlâ sizi aşağılayarak küçük gördü. Zaafınız ve davanızda sadakatsizliğiniz öğrenildi. Bu durumda sizden on kimse bizden bir kişiye karşılık gelir. Kovulmamıza kadir olamazsınız. Ve bana denildi ki, sen bu tarafa geçmek istemişsin lakin yol bulamamışsın. Umulur ki o şekilde yol bulamayışın seni şiddet ve rahmetten korumak için ola. Şimdi önce sana faydalı ve hayırlı olan nesneyi söylerim ve af dilersen özrünü kabul ederim. Sana layık olan budur ki söz ve yemine inanasın ve haracı ve rehini çok veresin, valla sana bir kere hücum edersem yerinden koparıp memleketlerinden en aziz olan yerde seninle savaş ederim. Eğer fırsat seninse, büyük ganimettir davet edersin. Eğer benim ise yerim senin üzerinde olup iki milletin saltanatını zapteder, senin yerinde hükmederim.”

saadete ulaştıran Allah’tır,

ondan başka rab yoktur

ve bu da, hayranlık uyandıran şeylerin

sonuncusu değildir

İşte bu mektup Sultan Yakub’a ulaştığında cevap yerine yırtıp bir parçasına, “Elbette biz size sayısız askerle geliriz ve askerimle askerini karşılarım. Önce şerirleri ortadan kaldırıp yine zelil olarak mülkümüzden çıkartırız.” ibarelerini yazarak gelen sefirin eline verip hemen iade etti.

Bu cevaptan Alfons’un ve ruhban mutaasıpların gurur ve kendi ırklarını koruma hisleri harekete geçti. Yakub’u bu cüretine pişman etmek üzere Kral, harp için gerekenlerin tedarikine başlanmasını emretti. Navarra Kralı Don Sanşo ile kendisinin kardeşinin oğlu Lion Kralı IX. Alfons tarafından da kendisine yardım vaad edildiğinden gurur ve emniyet ile binek ve yardım gönderilmişti. Hatta Tuleytula patriği Don Martin hepsine gayret numunesi olması için ruhbanlık elbiseleriyle askerin önüne geçerek Endülüs sınırlarından içeri girdi.

Beri taraftan Sultan Yakup da sefer için gerekli esbabın tedarikine süratlice koyularak 591 senesi Cemaziyelevvel’inin on sekizinci günü El-Cezire’ye geçti. Oradan Belensiye’ye doğru ordusunu sevk ederek Şaban ayının üçünde Araka ve İspanyalıların Alarkos dedikleri civarda bir mevkiye indi. Hıristiyan ordusu da buraya çadırlarını kurup yerleşmişti. Sultan Yakub ilk önce emirleri ve zabit askerleri çağırarak askerin tertip ve idaresini görüştü. Fakat bunların çokluğundan dolayı bir mecliste hepsinin toplanması mümkün olmadığından öncelik olarak Muvahhidler sınıfının seçkinlerini ve sonra Arap reisleriyle Berberî kabilelerinin şeyhlerini ve daha sonra gönüllü askerin kumandanlarını onların ardından Endülüs askerinin zabitlerini takım takım çağırıp istişare etti. Endülüs askeri güzide ve muntazamdı. Memleket hakkındaki bilgileri çok olmasının dışında soyları Doğu Araplarından ve kendileri de fatihlerin evlâdındandı. Her şekilde diğerlerine üstündüler.

Melik, meclisin bunlara riayetlerini önemli ve gerekli görüp, tedbir ve kararlarını muteber tutarak özellikle içlerinden Ebu Abdullah bin Senânid’in beyan ettiği fikri diğerlerine tercih etti. Ebu Abdullah’ın tertibi üzere bütün ordu üç kısıma taksim edildi. Birinci kısmı ilk olarak harbe gönderilmek üzere Muvahhidlerle Endülüs askerinden, ikincisi bunlara geri kuvvet olmak üzere Berberî askerleriyle gönüllü takımından, üçüncü kısmı da Sultan Yakub’un bizzat idaresi altında bulunarak kendi has askerleriyle siyah Araplardan tertip edildi. İşte bu üçüncü fırka, savaş esnasında gereğine göre düşmana yan tarafından hücum etmek için uygun bir yerde tutuldu. Askerin sevk ve idaresi önemli hizmeti de vezir Ebu Yahya bin Şeyh Ebu Hafs’ın görevleri arasına ilave edildi.

Hıristiyan ordusu kayalık bir mahale sırtını vermişti. Bir ucu da Araka ovasına kadar uzanıyordu. Bunlardan Rabah Kalesi, Santa Cakom ve Santa Culyanus papazlarıyla nefislerini dini hizmetlere adamış olan zırhlı süvari, onsekiz bin kişi olarak şiddet ve süratle İslam askerlerinin kalbine doğru saldırarak Muvahidleri yerlerinden oynattılar. Bu karmaşa sırasında Ebu Yahya şehit oldu. Ebu Abdullah bin Senanid savaşa alışık bir mertti. İşte bu hali gördüğünde Endülüs gazilerinden bir miktarını yanına aldı. Kral Alfons’un seçkin askerleriyle bulunduğu mahale şimşek gibi hızla gitti. Ardından Sultan Yakub da idaresi altında bulunan ihtiyat grubuyla kendisine iltihak etti. Bir iki hücumda Alfons’un askerini tarumar ettiler. Bazı tarihlerin beyanına göre bu muharebede otuz bin kadar Hıristiyan askeri ölmüştür. İçlerinden hayatını kurtaranlar Araka Kalesi’ne sığındılar. Ancak daha sonra Araka Kalesi’nde ele geçirmek için girilmesiyle esir alınan yirmi bin süvariyle bunlar da Müslümanların eline geçti.

Ancak Sultan, tabiatındaki mertlik ve cömertlik nedeniyle esirlerden çoğunu bedelsiz olarak azat edip memleketlerine iade etti. Bütün tarihçilerin ittifakı bunun üzerine der ki: “Araka muharebesinin derecesi Zelaka vakasından şiddetliydi. Ne İspanyalılar üç yüz seneden beri böyle kötü bir yenilgiye sahip oldular, ne de Müslümanlar bu mertebe fetih ve zafere ulaştılar. Sultan Yakub’a buna dayanarak El-Mansur ünvanı verilmiştir.

Ehl-i İslam gazileri Araka’yı aldıktan sonra Bace Kalesi’ni de zaptederek Tuleytula Kalesi’ne kadar ulaşmışlarsa da buranın bilinen eski sağlamlığı ve metaneti Hıristiyanların eline geçtiğinden beri birkaç kat daha artmıştı. Bu yüzden fethedilmesine uğraşılsa çok vakit ve kuvvet kaybedileceğinden Vadi-ül Hicâre, Mecrit, Eşkalune, Şelemenke ve diğer bazı belde ve Müstahkem mevkiler alındı. Daha sonra Portekiz’e inip birkaç kaleyi yağmalayıp harap etmekle yetinerek İşbiliye’ye döndüler. Bahsedilen Araka muzafferiyetinden hâsıl olan umumi sevinçe somut bir nişane olması için Yakub El-Mansur, İşbiliye’de El-Ceber adlı meşhur bir mimara büyük bir cami inşa ettirdi. Yanına iki yüz ayak yüksekliğinde minare şeklinde çok büyük bir rasathane ilave ettirdi. İşte bu kale ‘Ceralda’ ismiyle hâlâ mevcut olup zirvesinde küre şeklinde bir azîm top vardır ki, yalnız bunun imali on bin altın masrafla vücuda gelmiştir. Yapan kişinin isminin de Ebu’l-Leys Es-Seklî olduğu yazılmıştır.”

* * *

Sultan Yakub’un Vefatı

Sultan Yakub El-Mansur bir müddet İşbiliye’de oturduktan sonra Es-Seyyid Ebu Zeyd bin Halife’yi İşbiliye, Ebu Hafs’ı da Batalyevs’e vali tayin edip 593 senesi Safer ayında Marakeş’e dönmüştür. Orada yaptırdığı birkaç büyük yapının tamamlanmasıyla uğraşmıştır. Meydana gelen gazalarda kendisine isabet eden ganimet hisselerini paraya çevirip hepsini hayrat ve hasenata sarfetmiştir. Marakeş’te bir hastalığa tutulup kendinden ümit kesildiğinde oğlu Ebu Abdullah El-Nasrüddinillah’ı veliaht tayin etti. Ömrü kırk seneye ulaşmış saltanat müddeti on beş seneye yakın iken 595 senesi Rebiülevvel’inin on birinci günü nimet yurduna yürüdü.

Ey felek, neler verip neler götürürsün

varlıklardın ahd-ü vefayı alıp götürürsün

bir hırka dikersin padişaha yakışan

ancak binlercesini yırtarsın öldüğünde

Sultan Yakub, ilim ve faziletle süslenmiş, kalbinde yumuşaklık karakterinde cömertlik bulunan övgüye layık sıfatta bir zattı. Lütuf ve himmet tarafı ilim erbabını himaye için sarf edilmişti. Özellikle hadis ve fıkıh ilimlerine olan riayet ve ilgisi umulanın üzerindeydi. Zamanında İbni Beşkeval ve İbni Harât, Herz-el Emâni’nin sahibi Şeyh El-Karai Şâtıbî, Abdülmuim ve İbni Hurûf ile Ebu’l-Hatâb Ömer ve Dıhye oğulları, El-Fusûs, El-Fütûhat sahibi Muhyiddin Arabî Es-Sûfi gibi nice ve âlim faziletli kimseler itibar görmüştür. Kendisinin tüm vasıfları ve tavırları şeriatın nûruna uygundu. İyiliği emredip kötükten alıkoymasının dışında büyük fakihlerin fıkh-ı şerifin teferruat meseleleriyle fetva vermesine izin vermezdi. Ancak Kur’an’ın naslarıyla nebinin doğru rivayet edilen hadislerinin hükümleri üzere fetva verdirirdi. Kur’an, hadis ve icma-ı ümmetle içtihat edip hüküm vermeyeni, sekiz evli bir köye dahi imam olarak tayin etmezdi. (Allah rahmet eylesin)

Muhammed El-Mansur bin Yakub El-Mansur saltanat tahtına çıktıktan sonra üç sene müddetince belde ve büyük şehirlerin durumlarını güven ve asayiş üzere geçirdi. Fakat Ali bin İshak Gâniye’nin yine Afrikiye’de taraftar kazanarak bir gaile çıkarmak için fırsat kolladığı haber alınınca bir miktar asker gönderilerek topluluğu paramparça edildi. Ali bin İshak da bu yenilgi üzerine çöle çıkıp birkaç sene daha yaşadıktan sonra vefat etti.

İspanya’da Müslümanlarla Hıristiyanlar arasında imzalanmış olan mütarekenin müddeti bu esnada sona ermişti. Hıristiyan hükümeti öncelikle aralarında bir müddetten beri oluşan kavga ve çekişmeyi dayanışma ve barışa dönüştürdü. Daha sonra hepsi birden askerlerini donatıp mühimmat sağladı. Bunlardan Rabah Kalesi şovalyeleri Belensiye arazisine, Kral IX. Alfons da Endülüs’ün doğu taraflarına ayak basarak oraları istila edip karıştırdılar.

İşte bu tecavüzleri durdurmak için İslam devleti tarafından da sefer için gerekenlerin tedarikine teşebbüs edilmesi lazımdı. Fakat Muhammed El-Nasr, hükümet ve mülkün idaresinden aciz ve noksandı. Tüm zamanını ve gücünü faydasız işlere hasredip sarayından taşraya çıkmadığından, gerekenlere teşebbüs etmek zaruri olduğundan saltanat makamının vekili olan Hâcib İbni Câmi’nin himmetine muhtaç oldu. Lakin o da bu mühim işlerin üstesinden gelebilecek bir adam değildi. Bunun yanısıra bencil ve gaddardı. Bu nedenle küçük ve büyük herkes ondan nefret ediyorsa da onlarla beraber himmet etmede hazır bekleyip Müslümanları gazaya davet etti. Tam tamına bir sene asker toplamak ve mühimmat tertip etmekle meşgul oldu.

607 tarihinde Muhammed’ül Nasr ile askerleri İspanya’ya geçirdi. İşte bu davete icabet eden İslam ordusunun sayısı bir rivayete göre dört yüz altmış bine ulaşmıştı. Bunların mühimmat ve diğer ziynetlerle Cebel-i Tarık’tan geçişleri üç ayda olabilmişti. Ve son rivayette de askerler yalnız yüz altmış bin kişiden ibaret bulunmuş olup aklen bu da sahte rivayete daha yakın görünmüştür.

Her neyse, Afrikiyyelilerin bu şekilde hazırlanmaları İspanya krallarında korku ve telaş nedeni olmuştu. Taraf taraf feryatçılar göndererek yardım istediler. Papa da bu dehşet veren beladan fazlasıyla ürkmüş, Hıristiyanların kurtulması için kiliselere gece gündüz devam edip kurtuluş için kardeşlerine duaya önem vermekle beraber her tarafta üç gün oruç tutulmasını emretmişti.

Avrupa’nın her tarafına ilânlar neşrederek Hıristiyan himayecilerini dini muharebeye davet edip hırslandırdı. O vakitler Avrupalıların cahiliye zamanlarıydı. Papa hakkında doğru inanışları tam oluşmamıştı. Onun davetini Allah’ın özel emri kabul ederek İtalya, Almanya, Fransa ve Portekiz’den Hıristiyan mütecavizler bu davetlere icabette sabırsız olarak Bertat dağlarını geçerek İspanya kıtasına düştüler. İspanya kralları da bu askerlerle yüreklerini kuvvetlendirerek harp işlerini görüşmek için Tuleytula’da toplanmaya karar verdiler. Fakat Lion ve Portekiz kralları kendi memleketlerinin sınırlarını muhafaza etmek vesilesiyle gelmedi. Tuleytula’da yalnız Navarra ve Aragon kralları ile Kaştale kralı toplandı.

Lion kralı Sanşo’nun bahsedilen müzakere yerinde bulunmamasının sebebi, bazı tarihlerde beyan edildiğine göre kendi ülkesinin harp meydanına uzak ve her şekilde can korkusundan sâlim olmasıyla bu karışıklık arasında yakın mahallerden yer kazanmak maksadından ibaretti. Bu konunun iyi şekilde sonuçlanması için öncelikle Sultan Muhammed’ül Nasr ile görüşüp el sıkışarak ittifak olmayı niyetiyle Melik Muhammed tarafına gitti. Sultan tarafından Sanşo’nun geleceği haber alınınca Melik âdetleri gereği hakkında yapılacak saygı merasimini ve riayet için yol üzerinde olan mevkilerin memurlarına tembihnâmeler gönderdi. Saygı ve karşılama icrası için de bazı memurlar tayin edildi. Kral yolculuk esnasında her uğradığı şehirde dört gün durmuş, merasim yapılarak saygı gösterilmiş, her gün ziyafetler ve büyük alaylarla yüceltilip ikram olunmuştu. Fakat her konakladığı yerde mevcut maiyeti olan askerlerden bir miktarı tutulurdu. Bu hâl ile Karmune şehrine geldiğinde yanında pek az asker kalmıştı. Şehirden çıkarken onlar da alıkonulduğundan etrafında hiç asker kalmamıştı. Bu nedenle kendisi bu tuhaf durumun sebebini sorduğunda Karmune kâidi olan zat “Siz Sultan Muhammed’in misafiri olduğunuz cihetle onun şevket ve kuvveti sizi korumaya kifayet edeceğinden askerinizin boşu boşuna yorulmaması için yollarda durarak dinlenmelerini sağlamaya bakılmaktadır.” diye cevap verdi.

Kral Sanşo, Karmune’den İşbiliye’ye kadar yolun iki tarafında dizilen askerin arasından geçerek İşbiliye’ye ulaştı. Şehrin dışında kurulan olan çadıra girdi. Orada Sultan En-Nasr’ın yakınlarından ve askerin emirlerinden İbni Habuş beklemekteydi. Melik de çadırın diğer kapısından girdi. İbni Habuş sağ ve sol eliyle de kralı ellerinden tutup hazırlanan kürsülere oturttu. Kendisi de aralarında olan kürsüye oturarak tercümanlık yaptı. Sohbet esnasında Kral Sultan Muhammed’e gayet süslü ve hatasız yazılmış bir mushaf-ı şerif arz ve hediye etti. İsteğinin özünü beyan edip melikin iltifatına mazhar oldu. Sonra hazırlanan süslü at üzerine binip şehri dolaştı. Tahsis olunan mevkide konakladı. Birkaç gün de ziyafetlerle ikram olunduktan sonra dönüşe niyetlendi. Fakat her ne sebebe dayanıyorsa istenilen şeye ulaşılamadığından kırgın olarak geri döndü. Bahsedilen Tuleytula meclisine bahsederek topluluğun karamsarlığını artırdı.

Muvahhid askerleri, İspanya’ya gelip 608 senesi Safer ayında Şirîş şehrinin sekiz on saat kuzey taraflarında bulunan Şalbetra Kalesi önlerine ulaştı. Gereken edavat sağlanıp kaleye baskıya başlandı. Ancak kalenin mevkii zaten gayet sarp olduğundan çok fazla istihkamı bulunduğundan kolaylıkla ele geçirilemeyeceği Sultan Muhammed’in bilgisi dahilindeydi.

eğer bir şeyi feda edemiyorsan

mümkün olduğunca bunu aşmaya çalış

müfâdı üzere ondan vazgeçerek mevcut kuvvetlerin diğer uygun bir yerin fethine kullanılmasını istemişse de, bu şekilde hareket şan ve kuvvet gerektireceğinden dolayı Hâcib İbni Câmi kuşatmadan feragat edilmesi görüşünde ısrar etti. Hem bu yüzden hem de yararsız olarak bir sene kadar zaman ve pekçok asker kaybedildi. Hepsinden öte düşmana beklediğinden daha fazla kuvvet kazandırıldı.

Bu esnada kuşatmakta oldukları Rabah Kalesi muhafızı Yusuf bin Kades bir taraftan yardım yapılmamasından dolayı üzülmüş mecburen kaleyi düşmana teslim ederek ordugâhına gelmişti. Burada Rabah Kalesinin istilası kendisinin destekte kusur etmesine isnat edildi. İbni Câmi’nin tahrikiyle günahsız ve masum olarak katledildi. 609 senesi Safer’inin onuncu günü müttefik devletler İslam topluluğu üzerine gelmeye karar verdiler. Ancak Müslümanların ordusu ile kendileri arasında bulunan yüksek dağlardan geçip Muvahhidler elinde tutulan boğazlardan geçmeleri gerekiyordu. Buna bir çare bulmakta herkes şaşkınlık içindeyken,

eğer bir insanın mutluluğu, sunulan birşeyden ise

ona zaten her yönden birşeyler verilir

mazmûnunca, hükm-ü ezelde yazılanlar İspanyolların zaferine irtibatlıydı. Bu zamanda, oraların durumuna vâkıf bir çoban ortaya çıktı. Müslümanların önemsemedikleri bir geçitten Hıristiyanları bu dağlara çıkarttı. Onları Muvahhidlerin ordusuna nâzır yüksek ve geniş bir yere getirdi. Bunlar kuş misali oradan aşağı inmeye başladılar. İspanyalıların Tuluza, Arapların El-İkab diye adlandırdıkları mevkide ansızın Müslüman askerlerin üzerine hucum ettiler. Müslümanlarsa kuşatmanın uzun sürmesinden dolayı zaten kendilerini salmışlardı. Bazı sebeplerden dolayı gerek Melik’ten ve gerek İbni Câmi’den yüz çevirmelerinin yanısıra düşmanın hâl ve hareketinden de zamanında haberdar olmadıklarından birdenbire neye uğradıklarını şaşırdılar. Küçük bir müdafaadan sonra, “sağ omzunun bütün vecheleri (görünecek şekilde arkalarını döndüler)” mazmûnunu tasdiklercesine her biri bir yana kaçarak perişan oldu. Hıristiyanların yazdıklarına göre bu muharebede Muvahhid askerleri tarafından meydana gelen zayiat iki yüz bin, kendi taraflarından da yirmi otuz bin kişiye ulaşmıştı.

Bu hesapta mübâlâğa ihtimali varsa da muharebeye başlanmadan önce krallar ordularında her kim bir Müslümanı esir olarak sağ yakalarsa idam cezasıyla cezalandırılacağını ilân etmiş olduklarından dolayı mağlubiyetten sonra teker teker ötede beride ellerine düşen İslam askerlerinin hepsi kin ve intikam kılıçlarına hedef oldular. Bu usûl üzere karşılık verme sırasında ellerinde silah varken öldürülenlerin sayısını tesbit ederek ayrı tutulduğunda elleri bağlı öldürülmüş olanların miktarı birkaç kat daha fazla olacağından elbette İslam askerlerinin verdiği zayiat ötekilerden ziyade olmuştur.

* * *

Muhammed En-Nâsır’ın Vefatı ve Ubbeze’nin İstilası

Talihsiz Melik Muhammed En-Nasr, bahsedilen savaştan kaçarak canını kurtardı. İşbiliye’ye sığındıysa da ar ve namus vesvesesi kendisine ıstırap vermiş ve kararsız kalmıştı. Marakeş’e dönüp oğlu Ebu Yakub Yusuf El-Mustansır’ı saltanat veliahtı tayin ettikten sonra bâki âleme irtihal etti.

El-İkab cephesinden kurtulan Müslüman askerler İşbiliye’ye doğru kaçmaktayken düşman askeri arkalarına düştü. Gerek bunlardan ve gerek yol üstünde bulunan İslam ahalisinin köylerinden kadın erkek, çoluk çocuk her kimi ele geçirdilerse istisnasız intikam kılıçlarına yem yaptılar. Pekçoğunu da ateşte yaktılar. Bundan sonra Kral Alfons altmış bin nüfusu barındıran Ubbeze şehri üzerine yürüdü, savaşarak ve zor kullanarak şehre bağlı bazı yerleri aldılar. Halk tarafından nufusun bedeli olarak bir milyon altın yani şimdiki hesap ile yüz elli altı bin kese akçe verildiği takdirde eskisi gibi orada ikâmetlerine müsade olunması şartını sözleşmeye iliştirdiler. Ancak Kral Alfons’un ordusunda bulunan papaz güruhu şehrin yarısını aldıktan sonra Müslümanlara bu şekilde eman verilmesinin caiz olmadığını söyleyerek kralın hareketini çirkin görüp sözleşmeyi değiştirttiler.

Buna göre verilen meblağ halk tarafından yine tam tamına takdim edilse bile yine de memleketlerinden kovulmaları, ödeneğin bulunmasında aciz kalırlarsa da ellerinde avuçlarında neleri varsa alınıp esir edilmeleri; şehir bunca zamandan beri İslamiyet’in vasıflarıyla yoğrulmuş olduğundan uzun zaman temizlenmesinin mümkün olmayacağı için gerçeğinden tahrip edilmesi şartları ilave edildi. Ancak bahsedilen akçe çok fazlaydı. Belirlenen müddet içinde bulunamadığından, tüm ahali harp esirleri gibi gaddar düşmanın acımasızlığına uğradı. Pekçoğu şehit edildi. İçlerinden becerikli görülenler de sınırdaki manastırların hizmetlerinde kullanılmak üzere oraya gönderildi.

Ubbeze’nin bu şekilde alınıp tahrip edilmesinden sonra Hıristiyan ordusunda Allah’ın hükmü olarak şiddetli veba ortaya çıktı. Pekçok asker helâk olduğundan derhal ordu Ubbeze kalesinden kaldırıldı. Yol üstünde bulunan birkaç kale de alınıp ahalisine çeşitli zulümler yapıldıktan sonra Tuleytula’ya girildi. İşte bu İkab muzafferiyetini sonrakilere duyurmak için Haç’ın Zaferi (zafer-ül sâlib) ismiyle bir gün yortu tahsis edildi.

* * *

Geride Kalan Muvahhidler’in Durumları

Merhum Muhammed En-Nasr, İkab meselesinden sonra Afrikiye’ye giderken Belensiye ve Mursiye memleketlerinin idaresini kardeşi Es-Seyyid Ebu Muhammed Abdullah bin El- Mansur’a, İşbiliye ile çevresini de diğer biraderi Es-Seyyid Ebu’l Âlâ İdris’e ihale etti. Ancak geçmişteki olaylar üzerine hükümetin başına bela olan zaaftan dolayı bu eyaletlerin barındırdığı sancakların memurlarına bağımsızlık hevesi kuvvet veren bir hayal oldu. Herkes idaresi içinde yabancıları yükseltip halkın isteklerini kendi keyifleri için sarfettiler. Zaman zaman askeri kuvvetlerini bir diğeri aleyhine kullandılar. Ahalinin acizlerinin huzur ve rahatını, nefislerinin arzuları için ihlal ettiler.

Mesela iki bin evden ibaret olan bir kasabanın kâidi, tâbi oldukları yönetimin zaafını görüp bağımsız olma sevdasıyla, kasabayı saltanat yeri, kendisini de haşmetli bir padişah olarak tasavvur ediyordu. Diğer işlere bakanlar da devlet vekili şubesine müdahale etmeye çalıştıklarından buna da kasabanın resmî gelirleri yeterli gelmeyeceğinden tabii ki rüşvet alıp, adam kayırmaya başladılar. Zulüm kapılarını açmaya sebep olan sefahatı, mazlumun sırtından çıkarmak kaidesinin revaç bulması her zamandan daha çoktu. Halk önceleri Murâbıtlar’dan bıktığı gibi bu defa da Muvahhidîn’den bıkarak isyan ve fesat çıkarmaya kalkıştı. Bundan dolayı zikredilen valiler meydana gelen uygunsuzlukların ortadan kaldırılmasında muvaffak olamamışlardı. Ama devlet işleri ve ahkâmında kendi menfaatlarindan başka şey düşünmemişlerdi. Özellikle her zaman kapılarında hazır gördükleri din düşmanlarının hal ve hareketleriyle davranmaları;

Her halükârda

düşmana karşı uyumak

hırsızın feneri altında

polisin uyuması gibidir

mefhumu üzere sonunda düşman tarafına istifade niyeti vermişti. İşte bu gafilane idareden faydalanmak için IX. Alfons gerekli hazırlıkları yapmaya başladı. Bu defa bütün ehl-i İslamı İspanya’dan atmak üzere Aragon ve Portekiz krallarıyla müzakere ve anlaşma yapılmasına karar verildi. Lâkin,

olacak işlerin belirlenmiş bir vakti vardır

ve olacak herşeyin belirli bir haddi ve ölçüsü vardır

mefhûmunca, bu halin oluşması bir başka zaman için mukadder oldu. Kendisi Hicri 611 senesinde yokluk diyarına göçtü. Yerine III. Ferdinando bağımsızlık rütbesine haiz oldu. Yine o vakitte Aragon Kralı Don Petro ölüp onun yerine de I. Cekom yani Jak kral oldu.

* * *

Yusuf El-Mustansır’ın Vefatı ve Melik Abdullah El-Mansur’un Kötü Tedbirleri

Muhammed En-Nasr’ın oğlu Yusuf El-Mustansır saltanat tahtına çıkışında on altı yaşında bulunduğundan yönetimin dizginleri daha önce durumundan söz edilen Hâcib İbni Câmi ile Muvahhidlerin şeyhlerinden birkaç şahsın elinde mahsur kalmıştı.

El- Mustansır da gençlik hevesâtıyla sarayında nefsî ve şehevî lezzetlerle meşgul olmaktayken, 620 senesinde ahirete göçtü. Devletin cismi bir kat daha yıkılıp parçalanmıştı. Tunus’tan Sela’ya, Sus’tan Tanca’ya kadar her taraf karışıklık ve ihtilafa hedefti. İspanya vali ve kâidlerinin tefritleri, abartıları ve zâlimane olayları da bu sebeple iki kat daha zayıf düştü. Bu durum üzerine Hâcib İbni Câmi ile bazı şeyhler bir araya gelerek merhum Muhammed El-Mansur’un diğer kardeşi Es-Seyyid Ebu Muhammed Abdulvahid’i hükümet makamına çıkarmışlarsa da iki ay sonra her ne sebebe dayandıysa yine bunların tahrikleri ve fesatlıklarının sonucu olarak idam edildi.

İslam devletinin başkenti bir müddet hâkimsiz kalmıştı. Yine merhum olan Muhammed El-Mansur’un kardeşi olup Mursiye valisi olan Es-Seyyid Ebu Muhammed Abdullah El-Mansur bağımsızlığını ilân ederek El-Adil Billah ünvanıyla saltanat tahtını kabullendi. Ancak biraderi ve İşbiliye valisi Ebul Âlâ İdris ona bey’attan imtina ederek diğer isyancılarla birlikte muhalefet bayrağını açtı.

Bir taraftan da Hıristiyanlar Endülüs üzerine peyder pey saldırmakta olduğundan Ebu Muhammed El-Adil aciz ve şaşkın kaldı. Şu sıkıntı veren ıstıraptan kurtulmak için önceden Emevi hükümetinin, Zunnûn oğullarıyla Abbâd oğullarının, Hud oğulları ve İbni Merdiniş’in ve Murâbıtların şanslarının devamına medar olacak zannederek başvurdukları ancak daha sonra her birinin çöküş nedenleri olan tehlikeli yolu, yani birkaç yerin bırakılmasıyla Kaştale ve Fransa’nın yardım ve desteğini seçti.

denenmişi denemek

ne kadar boş bir uğraştır

* * *

Kral Ferdinando’nun Durumu

Melik Ebu Muhammed’in, ittifakını memleketin kurtuluş vesilesi zannettiği Kral Ferdinando’nun hamuru cehalet ve taassup ile mayalanmıştı. Hele İslam milleti hakkında şiddetli buğz ve düşmanlığı tasavvur edilemeyecek kadar fazla, çok gaddar, hilekâr ve kötü bir şahıstı. Hırs ve emeline tam anlamıyla ulaşmak için her türlü rezilliği farz hükmünde ifa ederdi.

Mesela kendine müracaatla yardım talep edenlere başlangıçta himaye gösterip sonunda sözünde durmayarak yedirdiği bir lokma ekmek yerine kirli ellerini çiğnetir, içirdiği bir damla suya karşılık leğen leğen kanlı ciğer yuttururdu. Gariptir ki bu yolda kendinden ne kadar korkunç hareket meydana geldiyse o asrın mutaassıpları gözünde makbul bulunuyordu. Hatta kahramanlar yoluna konulmak az görülerek, mezheplerince velilik mertebesine kadar çıkarılmış, San Ferdinando ünvanı verilmiştir.

Kralın sayılamayacak kadar olan tüm uygunsuz hareketleriden biri, Beca valisi Es-Seyyid Ebu Muhammed hakkında uyguladığı gaddar muameledir. Bütün Hıristiyan tarihlerinde bu olay ele alınmıştır. Çünkü vali bir müddetten beri Muvahhidler idaresine karşı isyanda bulunmuştu. Bu defa Melik Ebu Muhammed El-Adil, Ferdinando ile anlaşma imza edip dayanışma sağlamıştı. Kralın tâlimi ve sevkiyle Melik kral tarafına boyun eğmişti. Bundan önce kendisinin kralın himayesine girmesi de, hâlâ kendi elindeki yerlerin eskisi gibi tasarrufunda kalması ve bundan böyle birlikte istila edilecek mahallerin de dörtte bir hasılatının kendisine, gerisinin de Ferdinando’ya ait olması şartlarına bağlıydı. Melik bu ittifak kuvvetiyle Keşde, Ceder, Ancuder ve Martaş gibi önemli yerleri ele geçirmiş; Ubbeze ve Cehn gibi bazı büyük şehirlere de yaklaşmıştı.

Bu esnada Melik’in krala bırakması şart olan yerlerin teslim edilmesi icap ediyordu. Fakat bunlardan Kable Kalesi muhafızı olan zat sıcak bir adam olduğundan bu işe rıza göstermedi. Bunun yanında kılıcını da gösterip mukabeleye kalkıştı. Kral da bu durumdan haberdar olunca emniyetinin temin edilmesini isteyerek Kable Kalesi’nin kolayca kendisine verilmesi için validen hem söz almış hem de bu konunun iyi bir şekilde sonuçlanmasına kadar Beca şehrinin geçici olarak kendinde durmasını ve şehrin içine tarafından asker bırakılmasını teklif etti. Bu teklifi kabul ettirdi. O zaman ki Es-Seyyid Ebu Muhammed, Melik’ül Adil tarafından memur olarak Kable Kalesi’nin teslimini muhafızına bildirdi. Muhafızın ise karşı koymaya hazırlanmış olması ve bu teklife kulak asıp itibar etmemesi üzerine Ebu Muhammed her ne kadar kalenin zorla alınmasına kuvvet ve zaman harcadıysa da bunu başaramadı. Ferdinando bundan dolayı Ebu Muhammed’i suçladı ve Beca Kalesi’ni pervasızca ele geçirdi.

İşte bu fıkra Ferdinando’nun tuttuğu yolu ve durumunu gösterdiği gibi valinin de ne karakterde bir adam olduğunu ilân etti. Bu durum ikisinin de başka başka yönlerle lanetlikte birbirinden aşağı olmadıklarını beyan eder.

(Şikâyet) İspanya Hıristiyanları İslam milleti hakkındaki buğz ve düşmanlıklarını o mertebeye vardırmışlardır ki, yazdıkları tarih kitaplarının her harfi altında taassup kokusu alınmaktadır. Mesela; kendilerinin lehine, Müslümanların ise aleyhine bir olay rivayeti olsa bile tafsilatla bahsedilmiştir. Bilakis Müslümanların lehine ve kendi aleyhlerine bir iş delillerle ortada olsun ya hiç yazılmamış ya da yazılmışsa da tabirler düşmanca kullanılmıştır.

İnsaf nazarıyla bakılsa hakikaten bunların dini gayret gururuna insanlığı ve hakkaniyeti feda ettikleri aşikârdır. Ancak bundan daha garibi Avrupa tarihçilerinden birtakımının halidir ki, kendileri bir müddetten beri insan hukukunu gözetme davasıyla meydana çıkıp mezhep kavgalarını din görevlilerine havale ederek güya iyi terbiyeleri gereği her din ve mezhebin inananlarını insanlıkta eşit tuttukları ve İspanya tarihini yalnız İspanyalıların kitaplarından tercüme etmeyip belki İslam tarihçilerinin eserlerinden de toplamakla iddiayı hem müddeiden hem de müddei aleyhinden araştırdıkları halde ırklarının fıtratlarında cereyan eden Hıristiyanlık coşkusunu teskin edemeyerek mezhepdaşları olan İspanyalılar’dan insanlık dışı hareketler meydana gelmiş bir olayı mülayim bir ifadeyle hakkaniyet kisvesinde ortaya koymuşlardır. Yine o olayın Müslümanlar tarafından olmuş olan bir aynını da yanlış lafızlarla eleştirmişlerdir.

bütün çirkinliklere râzı olarak bakan göz

kötü (niyetle) bakan göz ile müsâvidir

İşte bahsedilen Beca hâdisesi de esasen gerek İspanyalılar gerek Avrupalılar tarafından bizim açıkladığımız şekilde nakledilmişse de kullandıkları terbiyeli lisandan güya Ferdinando’nun Müslümanları aldatmak ve onlara vefasızlık etmekle insani vazifesini yerini getirmiş mânâsı çıkarılır. Fakat bu şikayet yalnız haksızlığı çok aşikâr olarak yapanlara mahsustur. Yoksa Avrupalı tarihçiler içinde aynen bizim gibi bunlardan şikayet eden insaflı araştırmacılar hakkında değildir. Doğrusu bu olayın mümkün mertebe tetkiki bu son grubun kabul gören eserlerinden çıkarıldığından bu babda onlara teşekkür edilir.

* * *

Ebu El-Âlâ İdris’in Tahta Çıkışı

Anlatıldığı üzere, Melik Adil’in Kaştale Kralı ile imzaladığı ittifak umduğu semereyi vermedi. Belki zaten mülk ve millet için kötü olduğu gibi kendisinin de devletinin çöküş nedeni oldu. Çünkü Melik’in inişi üzerine tüm İslam ahalisi kendisinden nefret ettiğinden kendisine düşman olan kardeşinin taraftarları da doğal olarak çoğaldı. Kral ise istediği mahalleri ele geçirdikten sonra Melik’in kaşına gözüne meyyili olmadığından yardıma gözünü kapayıp yalnız uzaktan seyretmekle yetindi. Bir yolla Melik Adil idam edilmiş biraderi Ebu El-Âlâ İdris Me’mun ünvanıyla bağımsız olarak tahta nail olmuştu.

Me’mun mülkün idaresi ve harp usullerine vakıf ilim sahibi bir mertti. Tahta çıktığı zaman da başlangıçta saltanatın merkezi olan Marakeş’in durumlarının düzeltilmesi lüzumunu hissetti. Yani merhum Muhammed El-Mehdi’nin zamanında şekillendirilen meclisin iki azası Muvahhidlerin şeyhlerinin önde gelenleri ve Afrikiyece nüfuzlu yakınlarından oluşturulmuştu. İşlerin akdine bunlar devam ettikçe devlet idaresinin ortaklıktan kurtulamayacağını ve bu halde umumi emniyetin sağlanmasının mümkün olmadığını anladı. Bu üyelerin güç ve haysiyetlerinin çok olması nedeniyle işler üzerine olan müdahalelerinin mümkün mertebe azaltılması hususunu kendisi henüz Endülüs’te iken hâcibi Ebu Zekeriya ile müzakere etti. Bunların vazifelerinin sınırlandırılması kabul edilmiş uygulamasında münasip girişimlerde bulunulmuştur.

Fakat her nasılsa bu kararlar Meşayih’e aksetmişti. Bu suretle itibarlarına dokunulacak olursa uzun zamandan beri istifade ettikleri faydalara halel geleceğinden bu darbenin savuşturulması sağlamak için her türlü yardıma hazırlardı. İdris henüz İspanya’daydı. Afrikiye’ye geçmeden evvel halkı kendisinden nefret ettirmişti. Yerine bir sonrakinin atanması için Me’mun’un yönetimine ehil olmayışından saltanat koltuğuna oturmasının gereksiz olduğundan dem vurarak ahaliyi isyana sevk ve tahrik etti. Yerine merhum Yusuf El-Mustansır’ın biraderi Es-Seyyid Ebu Zekeriya Yahya bin En-Nasr seçilerek tahta çıkmaya teşvik edildi. 623 tarihinde Marakeş’te tahta çıkıp saltanatı gasp ettiği kabul edilen Me’mun’un durumunu görmek için Yahya’yı emrine yeterli miktarda Afrikiye askeri vererek İspanya’ya gönderdiler.

Yahya bin Nasr beraberindeki askerlerle İspanya’ya geçti. Secune civarında durup çadır kurdurdu. Bu arada Me’mun düşman memleketlerindeki ihtilaller sebebiyle himaye sancağının gölgesine kaçıp sığınmayı seçen Kaştale Hıristiyanlarını kendi ordusuna kattı. Bu mahalde Yahya ile karşılaştı. Onlara galip gelerek askerini perişan ve tarumar, kendisini de kaçmaya mecbur etti. Fakat bu esnada Me’mun birkaç tarafından baskı altında tutulmaktaydı. Yani Portekiz kralı Vadi-i Ane tarafından taciz etmekte ve Lion Kralı Batalyevs’i tahrip edip İşbiliye’ye yaklaşarak ahaliye ıstırap vermekteydi. Aragon Kralı Belensiye sınırına el uzattığı gibi Kaştale kralı Ferdinando da Endülüs’ün merkezine kadar girip Şenil nehrinin fışkırdığı verimli topraklara hasar verdi. Gırnata çevresindeki birkaç yeri ele geçirip mahvettikten sonra Cehn şehrini de kuşatmaya cesaret etmiş olduğundan, zamanı rakibi Yahya’yı takibe müsait olmadı.

Me’mun bahsedilen zafer üzerine hemen Cehn’i kurtarmak için harekete geçti. Kral Ferdinando’yu Cehn şehrinin kuşatmasından vazgeçip memleketine dönmeye zorladı. Bundan sonra diğer krallar da Ferdinando’ya uyarak yerlerine çekildiler. Melik Me’mun, Endülüs’teki sorunları halletmiş olduğundan önemli olan bazı yerler ve mevkilere emin ve güvenilir adamlar tayin ettikten sonra 624 senesi Şevval’inin 22’sinde Afrikiye’ye geçip Marakeş’e ulaştı.

* * *

Ortaya Çıkan Sorunlar ve Melik Me’mun’un Teşebbüsleri

Melik Ebu-l Âlâ İdris El-Me’mun Marakeş’e ulaştığında, bahsedilen meclislerin üyelerini huzuruna çağırarak duyduğu mezâlim ve yolsuzluk olaylarıyla itham ettikten sonra hepsini saray meydanında idam ettirdi. Kesik başlarını hisarın zirvesine astırarak halka sergiledi. Bundan sonra pervasızca Muhamed El-Mehdi’nin zamanından beri itibar gören usûl ve kanunları feshetti. Mehdinin minberlerden zikrini ve sikkelerden ismini yok ettirdi. Bununla beraber İbni Haldun’un beyanına göre bazı şartlarla Hıristiyan teba ve aman verilenler için Marakeş’te yeniden kilise inşasına ve onarımına izin verildi.

Önceki durumlara nazaran Me’mun’un bu teşebbüsleri zamanın gereğine ve maslahata uygun görünse de Cenab-ı Hakk-ı Kadir ezelde sonunu takdir etmiş olduğundan, çare, devletin efradını toplayıp yabancıları men etmek için yetersizdi. Asab ve rükûnlerin bozulmasına neden olan başka türlü yaralar açmıştı... Az müddet sonra Melik İspanya’dan Afrikiye’ye gidişinde İşbiliye ve civar memleketlerin idaresini biraderi Es-Seyyid Ebu Abdullah’a ve Belensiye memleketinin idaresini de diğer kardeşi Es-Seyyid Muhammed’e ihale etmişti. Halbuki Muhammed işlerin düzeltilmesine muktedir olmayan tecrübesiz biriydi. Sebepsiz yere Aragon Kralı Cekom’un ittifak ve himayesini seçti. Devletin yönetilmesinde de türlü türlü uygunsuz hareketlerde bulundu. Bu kötü davranışı ve fesadı sonuçta Mayorka adası Valisi Es-Seyyid bin El-Hakem bin Osman El-Karişi’nin ve Denye Valisi Emir Muhammed bin Daniş’in torunu olan Cemil bin Ziya’nın fesat çıkarmalarına sebep oldu. Bunlardan başka Sarkosta Meliki Hûd oğullarının torunlarından Ebu Abdullah Muhammed bin Yusuf bin Hud El-Cezam’ı ortalığı şu aralık muradına ulaşmak için müsait görmüştü. Şöhreti ufukları kaplamış, düzgün konuşması ve cömertliği ile hayli avane ve yandaş toplamıştı. Ataları gibi mülke ve hükümete nail olmak emelini ortaya koymuştu... Taraftarları da bu maksadın gerçekleşmesi için gerekli para ve asker bulunup toplanmasına emek sarfetmişlerdi.

Gırnata’nın güney doğusunda on beş ve denize on saat mesafedeki dağlarda buluna Arşişe şehrine yakın Askure denilen mevkide heyet bir araya geldi. 625 senesinde Ebu Abdullah Muhammed’i Endülüs’e melik seçerek bu durumu ilân ettiler. Etrafa yas elbiselerini giyip feryat eden birtakım güzel konuşan davetçiler gönderip zulüm görenleri gerek Afrikiyeliler’in musibetinden ve gerek din düşmanlarının zulümlerinden kurtarıp, hepsi için adalet ve hak ile davranacağını belirten yalan vaadlerini neşrederek halkı Ebu Abdullah bin Hûd’un bey’atına sevk ve davet ettiler. Ahalinin güçsüz olanlarıysa uzun zamandan beri zulüm ve zorbalıktan başka muamele görmeyip hak ve adalet kelimelerini kulakları işitmemiş olduğundan;

Bu kadar azap ve eziyetten sonra

kendimi nimetler içinde görmek

Tanrım, acaba rüya mı görüyorum?

yoksa uyanık mıyım?

mefhumunca şükran duyarak bu müjdeyi şevk ve memnuniyetle kabul ettiler. Günden güne İbni Hud’un taraftarları artmaya başladı.

Secûne olayında Melik Me’mun’a mağlup olup o zamandan beri avane ve yardımcı bulmaya çalışan Yahya bin Nasr da, bu defa şans yıldızının İbni Hud’un ufkundan doğduğunu görüp Me’mun’un nüfuzunu İspanya’dan bütün bütün def etmek üzere yandaşlarıyla beraber onun ittifak dairesine girdi. Bu şekilde İbni Hud’un kuvvetine bir kat daha kuvvet vermiş oldu. Bir yandan da Belensiye valisi Es-Seyyid Muhammed’in beyan edildiği gibi Aragon kralının himayesine girmesiyle vergi vermeye kadar düşmesi İslam ahalisine son derece ağır geldi. Müslümanlar Es-Seyyid Muhammed’den hoşnut olmadıklarını alenen göstermekteydiler. Kral ise müttefikini isyancıların şerrinden koruma bahanesi ve ordusunu vermekten aciz olduğu maaşlarına bedel olarak düşman memleketi çapuluyla geçindirmek niyetiyle asker diye İslam hudutlarından içeri gönderdiği bir sürü, yağma yapıp kan dökerek gasplar yapmaya ve rızasıyla malını vermeyen acizleri katletmeye kalkıştılar. Mazlumların feryatları gitgide artmaya başladığından gerek Belensiye ve gerek sınıra kadar mevcut olan diğer nahiyeler ve beldeler yakıcı bir ateşin içinde dönmekteydi.

* * *

Melik Me’mun’un İspanya’ya Geçişi ve Yenilgiye Uğramasıyla Muvahhidler Devletinin Çöküşü

İspanya’nın bahsedilen üzülünecek hali Afrikiye’de saltanat süren Me’mun’a huzuru ortadan kaldırmak için bir vesile olmuştu. Bu nedenle bir miktar asker ile acilen İşbiliye’ye geldi. İlk önce bazı kıymetli hediyeler göndererek Kaştale Kralı Fernando ile mütareke imzaladıktan sonra mel’unluk ve fesadı ufuklara kadar alevlendiren Beca Valisi Ebu Muhammed üzerine saldırdı. Valinin tasarrufu altında olduğu şehirlerin halkları zaten kendisinden bıkmış olduklarından, Me’mun’un gelmesine ve yardımına hacet bırakmayarak Ebu Muhammed’i katlederek kesik başını tarafına göndermeleriyle Melik Me’mun şehrin muhafaza konusunu ahalisine havale edip İbni Hûd üzerine gitmek üzere harekete geçti.

Ancak halk arasında sonradan ayrılıklar ortaya çıkınca birbiri ile uğraşmaktan şehri korumaya bakacak vakitleri olmadı. Bu işin akibetinde memleketi Hıristiyanlar zaptedince Müslüman sakinlerinin hepsi Gırnata’ya kaçtılar. Orada özel bir mahallede yerleşip oturdular. Bu sebeple Beca’da bulunan Müsta’ribîn Hıristiyanlar pekçok mala sahip oldular. Bunun dışında Ferdinando tarafından gönderilen üç yüz şovalye de Müslümanların bıraktıkları evleri aralarında paylaşarak oralarda oturmaya başladı.

Beri taraftan Melik İbni Hûd ile Tarif şehri yakınlarında rastlantı sonucu tertip olunan savaş iki gün sürdü, iki taraf da çok fazla kayıp verdikten sonra zafer İbni Hud adına düşmana nasip oldu. Melik Me’mun, 626 senesi Ramazan ayının altısında mağluben Afrikiye’ye döndü. İbni Hud da yükselen şansının yardımıyla Mursiye’yi aldı. İki sene sonra da Me’mun’un biraderi Es-Seyyid Ebu Abdullah’ın elinden Gırnata’yı alıp orasını hükümetin merkezi olarak kabul etti. Bundan sonra Denye ve Eşteve şehirleri de kendisine isteyerek tâbi oldular. Halk tarafından zatına El-Mütevekkil Alâllah ünvanı verildi.

Gırnata valiliğinden mahrum olan Es-Seyyid Ebu Abdullah bu olay üzerine Afrikiye’ye kaçtı. Kardeşine halini anlatıp elinden çıkan memleketlerin geri alınması konusunda yardım istemekteyken Me’mun mahzun olarak Marakeş’e yakın bir mahalde 629 senesinin son zamanlarında ecelin acımasız pençesine düçar oldu. Uzun müdet bu keşmekeşten kurtulmaya çabaladı. Ebu Abdullah’ın emeli gerçekleşmedi.

Bunun yanısıra, yüz elli seneden beri büyüklüğünün debdebesi âlemin kulaklarında çınlayan Muvahhidler devleti büsbütün yıkıldı. Zikri geçen Yahya bin Nasr da İbni Hûd ile ittifaktan umduğu faydayı göremedi. Afrikiye’de başgösteren karışıklıklardan istifade etme fikriyle o tarafa geçmişse de orada da bir müddet oturduktan sonra bir iş halledemeyip tekrar Endülüs’e geri dönmüştür.

nefsin tama’ı (gözü) doymaz, sebepler ise âciz

insan tama’ ile ümitsizlik arasında helâk oluyor

sözünce hırsı olan yönetim lezzetini unutamadığı halde üzüntüyle kendisini sükût edenlerin mahallesinin sakini yaptı.

Yazıldığı üzere Me’mun’un vefatıyla Afrikiye’de ihtilal ateşi taraf taraf yanmaya başlamıştı. Pekçok sene Fas, Marakeş, Telmesan, Tunus ve o çevrenin halklarından iç huzuru kalktı. Bu hâl ile İslam devleti aynen çapasız bir gemi gibi dalgaların içinde şaşkın bir surette dönüp dolaşırken 640 senesinde Telmesan taraflarını Ziyân oğulları ve Marakeş ve çevresini Zab memleketinden zuhur eden Meryem oğulları zaptettiler. Her biri ayrı ayrı hükümetler kurdular. Böylelikle İslam kuvveti yine parçalandı. Tavâif-i Mülûk idaresi yeniden ortaya çıktı.

* * *

Kral Cekom’un Balyar Adalarını İstilası

Melik Me’mun’un intikalinden sonra İspanya’da ortaya çıkan Tavâif-i Mülûk’tan her biri ferdiyet ve bağımsızlıklarını yaşıyorlardı. Bunlar askerî ve malî kuvvetlerini rakibinin ortadan kaldırılaması için kullanarak yorgun düşmüşlerdi. Bu da İspanyalılara cesaret vermişti.

Kral Cekom’da Balyar isimli Mayorka, Minorka, Yabesa adalarını ele geçirmek muradındaydı. İlk önce bu adaların halkını itaat altına almak vaadiyle Belensiye’nin sahibi olan Es-Seyyid Muhammed’i aldatıp yardım ve muvafakatını kullandı. Bir taraftan da kendi askerine bu adaları fethedip Hıristiyan hükümetine dahil edeceğini ilân ederek o tarafa gitmek için hazırlıklara başladı.

Belensiye’nin sahibi Muhammed ise hamiyet ve dirayet sıfatlarından arı ve gönülsüz bir kişiydi. Şansının devam etmesini, iki müttefik milletin iyi bakışlarını celbetmeye bağlayarak tüm kuvvetlerini buraların alınması için hasretmişti. Bir taraftan Müslüman halka kendini dindar ve gayretli göstermek ve bir taraftan da Cekom’un teveccühünü çekmek konusunda din değiştirerek Hıristiyan olacağını vadetmekle fikrince iki tarafı da idare ediyordu.

Her neyse, Balyar adalarının bulunduğu yerin faydalarına bakıldığında zaptedilmesi Aragon halkından ziyade Katalon ahalisine yarayacağından, Katalon reisleri Berşelune şehrinde toplandılar. Bu arzunun kolaylıkla gerçekleşmesi için müzakere yaptılar. Gereken masrafların çoğunu kendilerinin karşılayacağını ve hatta Metropolit bulunan zatın da bir milyon frank kadar nakit ile beş yüz hayvan yükü buğday ve bin iki yüz silahlı asker hazırlayıp vereceğini taahhüt etmişlerdi. Böylelikle Balyar adalarının fethi gelecek seneye bırakılarak müşavere meclisine son verildi.

629 senesi yaz mevsiminde Katalon kıyılarındaki tüm askerler hazırlandı. İlude Selu şehri limanında mevcut olan gemilere binerek beş günde Mayorka sahiline inildi. Ertesi gün meydana gelen muharebede de galibiyete ulaşmalarıyla adanın yönetim merkezi olan Palma şehrini kuşattılar.

İspanya tarihçilerinin yazdıklarına göre Mayorka’nın sahibi Seyyid bin El-Hakem bin Osman El-Karişi, beş bin süvari ve otuz yedi bin piyade ile kalenin dışında harbe hazırlıklı bir şekilde bekliyordu. Fakat kalenin berkemal olan kuvvetine güvenerek kuşatmanın dördüncü günü kalenin içine çekildi. Yalnız oğlu haricindeki bütün askerlerle düşmanlara hücum etmişti. İbni Seyyid bin El-Hakem savaş sırasında şehadet rütbesine nail oldu. Askeri hezimete uğrayıp perişan oldu. Bunun üzerine adanın itibarlılarından birtakımı krala beyat ettiler. Diğerleri de bunlara beraber hareket edince Palma Kalesi’nden başka, mevcut olan zahireler, levazımat ve diğer mühimmat alınarak bütün ada istila edildi.

Tarihçilerden bazıları daha tafsilatla açıklayıp derler ki: Palma Kalesi fevkalede metin ve korunaklıydı. Bu nedenle korunması için Es-Seyyid bin Hakem gibi bir hamiyyet ve gayret sahibi çaba sarf etmekte olduğundan hakikaten kolaylıkla düşmanın eline geçmesi düşünülmediği halde, sayılarının çokluğu, yere sağlam basmaları ve kararlılıkları sebebiyle Hıristiyanlar sonradan galibiyete mazhar olmuşlardı.

Kuşatma esnasında kalenin bendinin uç kısmında büyük delikler açılmış olduğu halde İbni Karişi’nin kuvvetine bıkkınlık ârız olmadı. Onları sed ve bend ile kapatarak bir tarafından mahsur kalan mücahitleri düşmana karşılık vermeye hırslandırıyor ve her hücumunda düşman askerleri kılıçlara canlarını siper edip kahroluyordu. Fakat hariçten yardım gelmesi mümkün değildi. Müslümanların günden güne zaaf ve bezginliği artıyordu. Kral ordunun gerisinden peyder pey gelmekte olan asker ve mühimmat ile kuvvetini yeniliyordu. Sonradan Es-Seyyid bin Hakem orada bulunan Müslümanların her birinin Afrikiye’ye nakilleri için kâfi miktarda mal almalarına müsaade edilmesi şartıyla kaleyi teslim edeceğini krala bildirdi. Ancak Kral Cekom adalara ayak bastığında Müslümanlara acımamak ve adaların sahibini yakaladığında sakalından tutup sürümek için ah etmiş olduğundan, bu talebi kabul etmedi.

Bir sonraki hücumda, kalede otuz kulaç arzında yarıklar açıldı. O hamlede beş yüz piyade, arkalarından şovalyeler ve onları müteakiben diğer askerlerin hepsi kaleye girdiler. Şehrin sokaklarının muhafızlarla dolu olduğunu gördüklerinde içlerine bir korku düştü. Bu halde de geri dönmenin ve kaçmanın mümkün olamayacağını anladılar. Her ne şekilde olursa olsun ölüm kesin olduğu halde düşmana karşılık verirken can vermeyi ehven gördüler. Sokaktaki muhafızların üzerine hamle yapmak için harekete geçtiler. Bunlarsa karışıklıktan dolayı silahlarını kullanamadıklarından o arbedede çoğu şehadet mertebesine nail oldu. Adanın sahibi de esarete düçar oldu. Kral bahsedilen ahdini yerine getirmek için adanın sahibini hazırlayıp sakalından tutup çekerek ve hakaret ederek intikamını aldı.

Bu keşmekeşte İslam tarafından yirmi bin mücahid asker kin ve vefasızlık kılıçlarına boyun eğdi. Pekçok mal ve eşya din düşmanlarının eline geçti. Eğer yağma esnasında çocuk ve kadınlar kaçmaya meydan bulamamış olsalardı istisnasız olarak hepsinin kılıçlara geleceklerinde şüphe yoktu. İşte bu Mayorka Adası alındıktan sonra Minorka ve Yabese Adaları da kolaylıkla kralın mülkleri arasına katıldı.

* * *

İspanya’daki Karışıklıklar ve Benî Ahmer Devletinin Ortaya Çıkışı

Bu esnada İspanya kıtasında bulunan İslam beldeleri başka başka üç büyük emirin idarelerine taksim edilmişti. Denye ve Belensiye’ye Benî Merdiniş’den Emir Cemil bin Ziyân; Cehn ve havalisine Emir Ebu Abdullah Muhammed bin Yusuf bin Ahmer; Mursiye, Kurtuba, Gırnata, İşbiliye ve Marde’ye de İbni Hud hükmediyordu...

Aragon Kralı Cekom Mayorka kuşatmasıyla uğraşmaktayken İbni Ziyân, Belensiye’nin sahibi Es-Seyyid Muhammed’in üzerine gitti ve Belensiye’yi elinden aldı. Es-Seyyid Muhammed, Cekom’a sığındı. Düşmanından intikam almak için kendisine yardım edilmesi umuduyla dinini bırakıp Hıristiyanlığı kabul etti. Ve Ehl-i İslam üzerine yapılan pekçok seferlerde kralın emrinde bulundu. Ancak bu fedakârlığı kendisini isteğine kavuşturamadı. Dünya ve ahireti ziyana uğradığı halde kabire girdi.

Cehn Emiri Muhammed bin El-Ahmer, övgüye değer halleri önceden bahsedilmiş, sevilen eserleri halk arasında haşre kadar arasında söylenmiş olan meşhur Hâcib Muhammed El-Mansur El-Amiri gibi güzelliklerle donanmış, ilim ve marifet, cesaret ve yiğitlikle bilinip güzel tedbir ve hareketlerinin sonucu ile Arcune, Kadis ve diğer bazı memleketleri de kendine tâbi ederek sonunda bahsedileceği gibi Endülüs’te Müstakil bir İslam hükümeti teşkil etmeye muvaffak olmuştu.

Bu hükümet iki yüz elli sene kadar devam etti. Mevcut tarihlere nazaran İbni Ahmer’in aslı ve soyunda üç rivayet naklolunur. Birisi kendisinin Abdülmü’min oğullarından olayları önceden anlatılan Yahya bin Nasır’ın kardeşi olmasıdır. Diğeri de ilk zamanlar Endülüs’e gelen Arap fatihlerinin çocuklarından olup, bu vakte kadar Arcune idaresinde olan hanedandan ayrılarak Muvahhidler devletinin çöküş zamanlarında, kendisini mânâ âleminde görerek hükümete nail olacağı şeklinde tabir edilen bazı rüyaları üzerine, Arcune ahalisinin onu kendilerine emir yapmış olmalarıdır. Üçüncü rivayet de aslı çoban olarak bazı haydutlarla düşüp kalkmakta iken cesareti hasebiyle başına birçok şahıs topladıktan sonra bir şekilde Arcune’ye kendini emir seçtirmiş olmasıdır. Fakat bunlardan sahteye yakın olan ikinci rivayettir.

* * *

Ferdinand ve Cekom’un Saldırıları ve Don Alvar’ın Kötülükleri

İşte bu üç emir arasında normal ve eksiksiz olarak meydana gelen kavga ve düşmanlık devlet ve din düşmanlarına fırsat vermekteydi. Kaştale kralı Ferdinando Endülüs’e, Aragon kralı Cekom’da Belensiye’ye asker sevk ettiler. Kaştalelilerin başkumandanı olan Don Alvar karşı koymalarına izin vermeden birkaç Müstahkem mevkinin alınmasına kalkıştı. Yolu üzerinde olan kasaba ve şehirleri tahrip edip yakarak Kurtuba yakınlarına kadar ulaştı. Bir iki bin esirle çok sayıda malı ganimet olarak aldılar. Daha sonra İşbiliye mevkiine doğru yönelerek Şirîş taraflarını kötülük topluluğuyla ayakları altında çiğnediler.

İbni Hud, bu gruba karşılık vermek için asker toplayıp, Gırnata’ya kâfi miktarda muhafız bıraktıktan sonra Vadi-i Lute kenarında Don Alvar’la karşı karşıya geldi. İslam askerleri sayıca Hıristiyanlardan fazlaydı. İbni Hûd muzaffer olacağından hiç şüphe etmedi. Düşmanın kaçmasına meydan vermemek için süvari askeriyle girişleri tutup kuşatma altına aldı. Don Alvar İslam askerlerinin teşebbüslerini görünce ilk önce bu gaileden ve muhafızlardan kurtulmak için ordusunda bulunan eli bağlı birkaç bin Müslüman esiri koyun boğazlar gibi kılıçlara yem etti. Bunların feryat ve figanları çöllerde bir müddet yankılandı. Bu biçarelerin acıklı iniltileri İbni Hûd’un ordusundaki askerlerin kulağına kadar ulaştığında içleri dağ dağ hüzün ve üzüntüyle doldu. Irklarını koruma duygusu coştu. Aceleyle kurtulmayı arzu ederek hepsi birden hücuma başladılar. Ancak o zamana kadar iş işten geçmiş, esirlerin kanlarıyla Vadi-i Lute kan gölüne dönmüştü.

Hıristiyan ordusu, harp uzmanları ve seçkin kişilerden oluştuğundan, İslam askerlerinin düzensiz hücumlarından istifade ederek usulüne göre hareket ettiklerinden hücum eden askerlerin öncü piyadesini hezimete uğrattılar. Bunun üzerine yetişen Endülüs süvârisinin bir yardımı olmadı. Belki Müslümanların bir kat daha karışmasına sebep oldu. Ancak bu askerler düşmanın muntazam saflarına halel getirmemişse de çok fazla kayıp vermekten karşılık vermeye kuvvetleri kalmamış olduğundan binbir zahmetle civarda bulunan zeytinlik bir mahale sokulup İslam süvarilerinin darbelerinden selâmete çıktılar.

İşte bu dehşetli olay 630 senesinin son aylarında başgöstermişti. Bundan sonra İbni Hud, Şirîş ve Secune tarafına, ehl-i sâlib de Tuleytula’ya doğru çekilip gittiler.

* * *

İbni Hûd’un Sonraki Durumu

Diğer taraftan Aragon kralı Cekom, Belensiye tarafında Benî Sûle, Kastelon, Benol ve sair bazı mahalleri zapt etmekte iken, Cemil bin Ziyân da Turtuşe ile havalisini almıştı. Muhammed bin Ahmer de Vadi-i Lute mağlubiyetinden istifade ederek ülkesini genişletmek için İbni Hud’un topraklarına girmişti. Bu topraklar dahilinde bulunan, Luşe, Elhamâ ve bütün Beşer dağlarını ele geçirmekteydi.

Bir yandan da Portekiz kralı deniz yoluyla Kudüs-ü Şerif’e girmekte olan Hıristiyanları yollarından alıkoyarak onlarla beraber İbni Hûd’un tasarrufu altında bulunan birkaç kaleyi almaktaydı. Kaştale Kralı Ferdinando da yine onun memleketinden bir kaleyi bizzat kuşatmakta olduğundan, bu kadar düşmana mukabelede İbni Hûd şaşkınlığa düşmüş, mamafih yine gayreti elinden bırakmayıp Esice’de hayli asker toplamıştı. Ancak tedarik edilen kuvvetin, üç güçlü düşman üzerine gönderilmesi hususuna gelince; bu kuvvetin üçe ayrılmasıyla, her kısmı, bir düşman üzerine gönderilse her kol zayıflık göstererek istenilen karşı koyma gücüne ulaşılamayacağından bütün askerlerle birinin üstüne gidip onun işi bitirildikten sonra birer birer diğerlerinin de ortadan kaldırılmasına bakılmak sureti tercih edilmişti.

İlk önce Ferdinando’nun kuşatttığı kalenin kurtarılması, sonra İbni Ahmer üzerine gidilmesi kararlaştırılmışken,

istediğine ulaşmak için Allah yardım etmiyorsa

hiçbir mahlûk ona yürüyemez (yol bulamaz)

sözünce, bu tedbir takdire tersti. O aralık ortaya çıkan bazı maniler bu tedbirin icrasına engel oldu. Zira İbni Hûd bahsedilen kesin kararı vermişken ve bu kalenin kurtarılmasına gitmek üzere iken kalenin uzun müddet karşı koyduktan sonra aciz kalıp düşmana teslim olmuş olduğu haberini aldı. Bu duruma nazaran şimdi onun geri alınmasına çaba sarfetmek külfetten başka birşey değildi.

Gırnata tarafını İbni Ahmer’in pençesinden kurtarmak cihetine müracaat ederek o tarafa gitmeye karar verdi. Fakat bu konuya teşebbüs eder etmez, Kurtuba tarafından gelen feryatçıların getirdikleri korkunç haber kendisini dehşete düşürdü. Ne yapacağını şaşırdı. Bu habere göre, Kral Ferdinando’nun askeri bahsi geçen kaleyi aldıktan sonra, Kurtuba’da bulunan askerin azlığından ve Vadi-i Kebir’in Kurtuba’dan ayırdığı El-Şarkiye mahallesinin alınmasındaki kolaylıktan haberdar olunca Endecar’da[9] olan muhafızlarla haberleşerek bir miktar piyade ve süvariyle 633 senesinde Kânunusani’nin sekizinci günü yağmurlu bir gecede bu mahallenin suruna gizlice yaklaştılar. Bekçilerin gaflet uykusunda olmalarından faydalanarak içlerinden birkaçı suru geçti. Daha sonra nöbetçileri katledip Bâb-ı Martuş adlı kapıyı refiklerine açtırarak hepsi birden Şarkiyye’nin içine girdiler. Evleri basıp huzur içinde uyayan ahaliyi yokluk menziline göndererek mahalleyi zaptettiler. Kral Ferdinando’ya ve etrafta bulunan kâid memurlara bu durumu bildirdiler.

Bu haber kral yemekteyken ulaştığından yemeğini bitirmeden hemen atına binip otuz kişilik havas tabiiyetiyle Kurtuba’ya doğru yöneldi. Yolda bulduğu askerleri emrine alarak mümkün mertebe er toplayarak kendisine katılınması için çevreye emirler gönderdi. Şu anda kendisi El-Şarkiyye’de karar kılmıştı. Bu durum üzerine Kurtuba çevresi sakinleri mahallelerini terkederek şehre kapanıp kendisinden meydana gelecek yardımı beklemekteydiler.

İşte İbni Hûd, feryatçı tarafından anlatılan bu kötü haberi dinledikten sonra derhal valileri ve asker zabitlerini toplayarak müzakere yaptı. İçlerinden bazıları, henüz kendine güç takviyesi yapmadan düşmanın üzerine gidilip işlerini bitirmek görüşünde, bazıları da böyle ufak bir şeyin bu hareketlere cüretinin boş olmayıp arkalarında büyük bir kuvvetin bulunmasının muhtemel olduğundan ihtiyatlı olmak düşüncesindeydiler.

Bu son görüş tercih edildi. İlk önce düşmanın durumunu araştırmak üzere emin ve güvenilir birinin tayin edilmesine karar verildi. Bir işin oluşmasına ezeli irade karıştığında, rüşt erbabı basiretsiz kalır. Men edilmesi için alınan tedbirler oluşmasına hizmet eder. Tuhaf olan şu ki, bu önemli hizmetin ifası için de bir yiğit bulunamamıştır. Çok önceleri Kaştale kralından nefret edip Müslümanların tarafına iltica etmiş olan Sevar adlı nankör bir şahıs seçilerek, araştırma yapmak üzere Kurtuba tarafına yollanmıştır. Fakat bu şekilde yapılan müzakere ve araştırmayla beyhude zaman harcandı.

Ferdinando ise bu zaman zarfında bir miktar asker toplamıştı. Sevar da kral nezdinde önceki itibarını kazanmak için bundan iyi fırsat olmaz diyerek din ve devletine hizmet etmek garaziyle Kurtuba’dan dönüşünde kralın askerinin çokluğundan ve gücünden bahsetmişti. Abartılarıyla Emir İbni Hûd’u dehşet içinde bıraktığı gibi Sevar’ın bu haberle geldiği gün Belensiye sahibi Cemil bin Ziyân tarafından da bir mektup gelmişti. Bu mektupta Aragon kralı Cekom’un Belensiye’nin geniş topraklarına indiğini ve şehre yaklaşmakta olduğunu; İbni Hûd tarafından asker gönderilmesi halinde bu beladan kurtulursa bütün memleketlerini ona bırakıp teslim edeceğini teklif etmişti. İbni Hud bir kat daha hayret içinde kaldı. Bu durumu düşünüp tarttı. Kurtuba’nın çevresi hâlâ Ahali-i İslam elindeydi. Bu yüzden muhafazası Hıristiyanlarca müşkül olacağından ve kuşatılsa dahi uzun müddet direneceğinden o tarafa gitmekten vazgeçti. İbni Ziyân’ın teklifini kabul etmeği düşündü. Bu kararından dolayı deniz yoluyla Belensiye’nin imdadına yetişmek üzere El-Meriyye limanına ulaştı. Burada El-Meriyye kaidi Abdurrahman tarafından tertip edilen ziyafette çok yemek yedikten sonra hamama girdi ve bir daha çıkamadı. Bir rivayete göre de zehirlenerek vefat etti.

* * *

[9]. Endecar; Endülüs’te Kurtuba civarında bir yerin adıdır.

Kurtuba’nın İstila Edilişi

Kurtuba şehri Müslümanların elinde bulunan mühim mevkilerin en büyük ve en önemlisiydi. Emevi devletinin yıkılışından beri pekçok İslam hükümeti gelip geçmişti. Her emir bulunduğu yeri yönetim merkezi kabul ettiğinden, Kurtuba çoğu zaman katılan eyaletlerden itibar gördü. Özellikle de sınırdan hayli içerde bulunduğundan din düşmanlarının oraya kadar ilerlemesi ihtimalden uzak görünmüş olduğundan, bir dış düşmanın ortaya çıkışında mukabeleye kâfi miktarda ne asker ne de mühimmat ve zahire ihtiyatından eser yoktu.

Bundan daha fazlası, önceden bahsedilen üç emirin bir diğeri hakkında seçtikleri düşmanca tarzın doğal olarak tâbi olan insanlara da sirayet etmesiydi. Bu durum bütün halkları selamet ve birlik yolundan uzaklaştırdığı gibi Kurtuba’nın reislerini de itibar kazanma ve kâr etme sevdasıyla birbirinin aleyhine düşürmüştü. Bunların arasında fayda sağlama, rüşvet, rekabet hususları bir derece daha ilerlemişti. İçlerinde gerektiği zaman halktan lazım gelenleri bir yere toplayıp yabancıları def ederek yakınlarını himayeye muktedir kimse kalmamıştı. Faraza kalanlarda varsa ecnebilerin çokluk ve muzafferiyetinden meydan bulamayıp yok hükmüne girmişti.

İşte Kurtuba bu haldeyken Kral Ferdinando yanına toplanan bir miktar askerle yavaş yavaş sokulmaya başladı. Şehrin önlerine gelinceye kadar Kurtubalılar’dan karşılık veren bir hareket görmediğinden hemen kuşatmaya başladı. Kurtuba ahalisi ise İbni Hûd’un başka tarafa gittiğini haber aldı. Kendilerini kuşatan Hıristiyan askeri, hücum edememekteyse de birkaç aydan beri dışarıdan bastırarak yolları kapatmıştı. Bir taraftan da yardım gelme ihtimali kalmamış olduğundan çaresizce şehrin teslimine karar verdiler.

Ferdinando savaş yapmadan Kurtuba’ya sahip olacağı haberini aldığında büyük bir sevinçle beraber halkın zayıflık derecesini de anladı. Irkçılığı harekete geçti. Bu fırsatı dinine açık bir hizmet ortaya koymak için kullanmaya niyet etti. Ahalinin canının kurtulmasını, yalnız üzerlerindeki elbiseden başka şey götürmemek üzere şehri terk ve tahliye etmeleri şartına bağladı. İşte bu insafsız şart, misli görülmemiş tahammül edilmesi zor bir teklifti. Kuşatan askerler de şehrin sakinlerinin yarısı kadardı.

İslam ahalisi uzun zamandan beri huzur ve rahata alışmış oldukları halde, karakterlerinde atalarından mayalandıkları hamiyet ve gayret cevheri kalmamış olduğundan bu zilleti şehadet nimetine tercih ederek muvafakat göstermişlerdir. Hepsi mülklerini, eşyalarını ve evlerini terk edip ağlayarak feryat ve figan ederek sefil bir şekilde etraftaki İslam memleketlerine hicret ettiler.

* * *

Kral Ferdinando’nun Yaptığı Kötülükler

Kaştale Kralı Ferdinando hicri 633 senesi Şevval ayının yirmi üçüncü ve miladî 1236 Haziranı’nın yirmi dokuzuncu günü ele geçirdiği Kurtuba şehrine alay tertip ederek gövde gösterisiyle girdi. Askerine yağma ve tahrip yapması konusunda izin verdi. Bu şekilde her yer yağma ve talan edildi. Mektepler ve mescitler viraneye çevrildi. İlk ciltte vasıfları bir nebze anlatılan Medinet’üz Zehra ile meşhur Mervan sarayı ve içleri had ve hesaba gelmez mükemmel kitaplarla ve nadir nüshalarla dolu olan birçok kütüphaneler esaslarından bir iz kalmayacak surette tahrip edildi. Fakat taassup eseri olarak yalnız emevi meliklerinden I. Abdurrahman’ın yaptığı meşhur büyük cami kiliseye dönüştürüldü. Ve bu halde şehir boş kalınca, Tuleytula şehrinde sonradan yerleştirilen Hıristiyanlara verilen imtiyazlar gibi bazı müsadeler verilerek etraftan biraz halk toplanarak ikame edildi.

Tarık bin Ziyad ile hicri 92 senesinde İspanya’ya geçen mücahitler Muiz’ül Rumi’nin Kurtuba’yı fethettiği tarihten bu zamana kadar, 541 ay yılı ve 524 güneş yılı geçmişti. Bu müddette Kurtuba Ehl-i İslamın elindeydi. Özellikle dört yüz seneden fazla İslam yönetiminin başkenti olmak şerefine nail olmuştu. İçinden eserleri yayınlanan pek çok ulema ve fazilet erbabı ortaya çıkmıştı. Bunca ilim ve fen ortaya çıkarıp Avrupa’nın sonradan kazandığı medeniyete birinci okul olmuşken ne yazık ki taassubun kötülüğü ile bu musibete düçar olmuştur.

Daha önce de zikredildiği üzere, Kurtuba’nın ele geçirilmesi üzerine yakınlarında bulunan köy ve kasabalar ve hatta Almedur ile İşbiliyye’ye üç konak mesafede bulunan Esice memleketleri de doğal olrak istilacıların eline geçmişti. Bundan sonra Hıristiyan askerleri yecüc ve mecüc misali verimlilikte muadili olmayan Vadi-i Kebir topraklarına girerek halkını helak edip mallarına ve sahip oldukları her şeye hasar vermişlerdi. Bu cennet topraklar nice yıllar çıplak kaldı. Sonradan gelip vatan edinen Hıristiyanlar Kaştale’den Kurtuba’ya kadar zahire getirtmeye muhtaç oldular.

* * *

Ebu Abdullah Muhammed Bin Yusuf Bin El-Ahmer’in Tahta Çıkışı

İbni Hud’un vefatıyla heveslileri dağılmıştı. Bu nedenle Kurtuba’yla çevresi Hıristiyanların eline düştü. Ahalisinin evsiz barksız kalması Emir Ebu Abdullah Muhammed bin Ahmer’in taraftarlarının çoğalmasına sebep oldu. Bunun üzerine El- Meriyye memleketi de kendine bağlı olan yerlerle beraber kendisine tabi oldu. Hükümetinin idaresi, gereği gibi genişlemiş ve bir Müstakil idare oluşturulmasına istidat doğmuştu. Emir 635 senesi ramazan ayında Gırnata’ya girdi. Halkın ileri gelenleri ve ahalinin ittifakıyla hükümete seçilerek tahta çıkarıldı. Bu yönetimin kapsadığı hudutlar, denizden El-Cezire’nin orta taraflarına ve karadan da Luşe, Cehn ve Hoşkar topraklarına kadar uzanıyordu. Belensiye hâlâ Cemil bin Ziyân’ın elindeyse de Aragonlular’ın kuşatması altındaydı. Mursiye, Lekane, Oryovale, Elhama, Lurga, Şengile valileri ve sahipleri de bağımsızdı.

İşbiliye ile Karmune de İbni Hûd’un vefatından sonra Muvahhidler’den merhum Yakub El-Mansur’un çocuklarına tâbi olmuştu. Bir saltanat ki, yapısı zorbalık ve şiddet üzere kurulmuş ola... Az zaman içinde kuvveti kaybolup yıkıldığı gibi; reaya ve tebanın rızası, hoşnutluğu, muhabbeti ile kurulan hükümet yapısının da gittikçe kuvvet ve istikrar kazanıp çok zamanlar, payidar olduğu misallerle sabittir. İbni Ahmer’in de teşkiline muvaffak olduğu devlet ve hükümet bu kaide üzerine tesis edildi. Tüm halk kendisini şevkle saltanat makamına çıkartarak melik ve milletin mutluluk sebeplerinden olan boyun eğme ve itaat konularında dayanışma içinde olduklarından, bu hükümet İspanya kıtasında ve bunca tehlike arasında iki yüz eli sene kadar hüküm sürdü.

İbni Ahmer, ilmin yaygınlaştırılmasını, devlet ve meliklik esaslarını, reaya ve tebayı mutlu etme kaidelerini bilen bir şahıstı. İspanya’nın, Müslüman halkının tavır ve ahlakına hâl ve ihtiyaçlarına tamamıyla vakıf olduğundan tahta çıkışında “takdîmü’l ehem ale’l mühim / en mühim, mühimden önce gelir” kaidesini uygulayarak, memleketini dıştan gelebilecek tecavüzlerden korumak için ilk önce sınırdaki, diğer memleketlerdeki ve Gınata’daki istihkâmları tamir edip kuvvetlendirdi ve içlerine gereğine göre koruyucu askerler yerleştirdi. Yeniden iki takım asker tertip etti. Bir takımını özel hizmetinde bir takımını da öteki şehir ve kasabaların alınması işinde istihdam etti... Bunlara ‘beyt-ül-mâl’den maaş ve görevler tahsis ederek, mümkün mertebe emniyet-i umumiye ve zabıta-i belediye gibi önemli bir konuyu başarmış ve lakaplarına Galip Billah ünvanını ilave edip sikke ve sancağına da “La galibu illallah (Allah’tan başka galip yok)” ibaresini nakşettirmiştir. Bundan sonra bu ibare Gırnata hükümetinin resmî alâmeti olarak kullanıldı.

* * *

Belensiye’nin İstila Edilişi ve Kral Cekom’un Gaddar Hareketleri

Aragon Kralı Cekom, Belensiye’yi istila girişiminde bulunmuştu. Ferdinando da Kurtuba’yı külfetsizce yutup hazmettikten sonra Mursiye, Cehn ve İşbiliye şehirlerini de hırs ve tamah ile baktığı yerler arasına kattı. Bu isteklerin gerçekleşmesinden sonra ikisi de kuvvetlerini birleştirerek Gırnata’ya hücum edip İspanya’dan Müslümanları tamamen def etmek için mukavele ve muahede eylemiş olduklarından, Kral Cekom, Belensiye civarında bulunan Elberâsin’e yakın bir mahalde seksen bin kadar asker toplayıp, kıyı şeridinde bulunan Elmana ve diğer bazı kalelerin halkını bir şekilde kendine bağladıktan sonra Belensiye üzerine gitti. Ramazan-ı şerifin on yedinci günü şehri çepeçevre karadan ve denizden baskı altında tutmaya başladı. Gırnata Meliki İbni Ahmer kendini korumakla uğraşıyordu. Onun tarafından Belensiye’ye yardım gönderilememişti. Bundan dolayı Emir Cemil üzülerek Tunus hükümetine sığınıp yardım ve destek vermelerini rica etti. Bu talep üzerine Afrikiye’den Belensiye önlerine on iki kıta yardım gemisi gelmişse de orada Kral Cekom’un birçok gemisini görerek savaşmaktan çekinmiş ve geldikleri yere geri dönmüşlerdi.

Kralın kuvveti her gün Fransız ve Gaskon’lardan gönüllü asker geldiğinden kat be kat artmaktaydı. Bundan dolayı İbni Ziyân bu tehlikeli durumdan kurtulmasının imkânsız olduğunu anladı. Vadi-ül Ebyad’ın kuzeyinde olan kalelerden başka Belensiye’nin kapsadığı çevreden de bir kalenin krala teslim edilmesine ve senelik bilinen miktarda vergi verilmesine muvafakat gösterdi. Bu suret Aragon milletinin liderleriyle kralın hanımının nezdinde kabule değer görüldüyse de Kral Cekom Belensiye şehrini almadan dönmemek üzere incil üzerine yemin etmiş olduğundan bu şartları kabul etmeyip kuşatmada ısrar etti.

Bu halde İbni Ziyân için ayaklarını yere kuvvetlice basıp direnmekten başka çare kelmamıştı. Lakin gerek ahalinin gerek askerin kuvvet ve direnişleri kesilmiş olduğundan merhamet dileyerek şehrin teslimi için ibni Ziyân’a baskı yaptıklarından ahaliden vatanlarını terk edecek olanların silah ve nakledilebilir eşyalarıyla güvenlik içinde çıkıp yirmi gün zarfında şehirden karayoluyla yedi saatlik yerde sahilden de bu müddet zarfında üç yüz mil mesafede bir Müslüman kalmaması, eğer şimdiden şehirde kalacak Müslüman bulunursa dini ayinlerini tamamıyla icra etmek için camileri ve davaları içinde hâkimlerinin bırakılması ve sekiz sene ateşkes olması şartlarını içeren bir sözleşme imzalandı. Hicri 636 senesi safer ayının on altıncı miladi 1238 senesinin Eylül’ünün yirmi sekizinde şehrin kapıları açılarak Aragon askerlerine teslim edildi.

İmzalanan antlaşmada her ne kadar Belensiye’nin Müslüman ahalisinin emniyet ve huzur içinde kalması ve bazı ayrıcalıklara nail olmaları taahhüt ediliyorsa da bundan önce istilâzede olan yerlerin halkları hakkında bu imtiyazlar sözleşmesinin sonradan ne mertebe iyiliği olduğu bilindiğinden, Belensiyeliler başlarına sonradan gelecek felâketi idrak ettiler. Elli bini geçkin Müslüman nüfus diyar ve evlerini terk etti. İçlerinden çok azı Müdeccerliği[10] seçti.

Bu vakıayı beyan eden Avrupa tarihlerinde olay tuhaf bir şekilde yazılmıştır ki, İspanyalılar gaddar ve sözünde durmayan, kinci, himayede zayıf, merhametten aciz, insani kurallardan habersiz olduklarından, bu defa da mağlubiyet gereği çocuk misali eli ayağı bağlı olan Müslümanların zayıfları hakkında âdetleri üzere yemin ettikleri intikam belasıyla, zayıfları ezen muameleler yapmaya ve gaddarlaşmaya başladılar. Müslüman muhacirler şehrin kapısından çıkarken yol kesici eşkıyalar gibi büyük bir topluluk önlerine çıkarak üzerlerinde bulunan eşyalarını gasp ve yağma etmişti. Binekler üzerindeki mahfellerde oturan namus timsali kadınların ve çocukların özgürlüklerini esarete çevirmişlerdi. Bu yağmadan nihayetsiz haz duyamayan birkaç kont[11] adamlarıyla ileriye geçip muhacirlerin güzergâhında bulunan Veylena boğazını keserek oradan geçen Müslümanları soymaya başladılar. İçlerinden karşı koyan olursa katletmeye cür’et etmişlerdir.

* * *

[10]. İslam yönetimi altında bulunan hristiyan tebaya müsta’rib denildiği gibi, hıristiyan yönetimde kalan müslümanlara da müdeccer denilmiştir.

[11]. Kontluk bir paye ve rütbe olup, ona haiz olan kont diye tabir olunur.

Kral Ferdinando’nun Mursiye’ye Taarruzu

Kaştale kralı Ferdinando da Aragon kralıyla verilen karar üzerine bir fırka askerle oğlu Alfons’u Mursiye üzerine gönderdi. Mursiye ise vali ve kâidlerin kin ve nefretleri yüzünden düzensizlik ve kuvvetsizlikte ahvâli zikredilen Kurtuba’ya eş, belki daha da kötüydü. Mazhar olacağı belalara çoktan alt yapı hazırlamıştı. Düşman istila kasdıyla yöneldiği halde kavim liderlerinin tamahkârlarının tahrikiyle ahali taraf taraf birbirini kırmaktaydı. Hatta Endülüs’te muhaddisîn şeyhi olan Ebu Rebi’ bin Salem de bu karmaşa içinde şehadet nimetine kavuşmuştu.

Alfons’un bu şekilde gelişinde birbirleriyle dalaşmaktan yorgun düşen vali ve kâidler, karşılık verme ve müdafaa konularını gündemlerine almadılar. Lorka valisi Aziz bin Abdülmelik’ten gayrısı cümleten ona sığındıklarını gösterdiler. Alfons babası tarafında oraların idaresi için görevlendirildi. Dirayetinin gereği olarak Müslüman sakinleri hoş tutup dağıtmamaya ve belki dışarıdan da yandaş çekmeye çaba sarfetti. Hakikaten bu yolla Müslümanları kendine ısındırmanın dışında hariçten Eşteve kâidleriyle de münasebet peyda etti. Ancak buraların alınması Aragon kralının da arzuları arasındaydı. Alfons’un hareketinden hoşnut olmasa da alenen itiraz ederek Kaştale hükümetiyle bir bela çıkarmaktan da çekindiğinden, el altından Belensiye emiri Cemil bin Ziyân’ı tahrik etti. 640 ay yılında, Mursiye topraklarına musallat ettirdi.

Emir Cemil bin Ziyân, henüz tadı damağında kalan emirlik lezzetinden yine tatmak emeliyle Belensiye’den dağılan Müslümanlardan birazını topladı. Mursiye dairesinde bulunan Lorka üzerine gitti. Ramazan ayının yirmi altıncı günü Lorka’yı ve Kartecena’yı zaptetti. Lorka valisi Aziz bin Abdülmelik de muharebe esnasında ölmüşse de, Alfons tarafından gelecek senenin Zilhicce ayında gönderilen askerlerle gerek Lorka gerekse Kartecena İbni Ziyân’ın elinden yeniden alındı. Hem Cekom’un hayal ve aldatmacaları, hem de İbni Ziyân’ın zahmetleri ve umutları kaybolup gitti. Bundan sonra İbni Ziyân bir daha arzusunun kârlı olarak gerçekleşmesinden ümidini kesti. “Talihimden öyle mey’usum ki etmem itimad / Bahtımın yıldızı yakamdan ortaya çıksa!” sözünü söyletircesine köşesine çekilerek yalnızlığı tercih etti.

* * *

Kaştale Kralı Ferdinando’nun Arcune ve Cehn’i İstila Edişi

Diğer taraftan Kaştale kralı Ferdinando da boş durmadı. Gırnata taraflarına tecavüzkâr elini uzatarak bazı küçük kaleleri küçük iktidarının içine dahil etti. Şenil nehri boyunda bulunan mahal ve mevkileri zulüm ayakları altına alıp hasar verdikten sonra 642 senesinde Arcune kalesiyle tabiiyetinde olan pekçok belde ve mevkiyi de ele geçirmişti.

Bu halde Vadi-ül Kebir’de bulunan büyük Cehn şehri İspanyolların istilâsına uğrayan geniş alanın içinde kaldı. İslam memleketleriyle münasebeti kesilmiş olduğundan şehrin kurtarılması için Gırnata meliki İbni Ahmer tarafından hayli çaba sarfedildi. Fakat kral çok sayıda kuvvetle gelip askerini ikiye böldü. Bir fırkasını kalenin kuşatmasında vazifelendirdi. Öteki fırkasını da doğru Gırnata üzerine sevketti. Bu fırka yol üstünde bulunan İbni Zeyadi kalesini aldı. İlura şehrini mahvedip ateşe verdikten sonra nahiyelerini de berbat ve harap etti. Ele geçirdikleri insanlardan kimini katlettiler, kimini de merhametsizce yakıp her tarafa dehşet saçtılar.

Bu hareketten Gırnata askeri çok korktu. Kale, Belos muharebesinde bozulmuştu. Bu esnada kış mevsimi geldi. Gırnata’nın kuşatmasına vakit kalmamıştı. Fakat Cehn kalesinin muhasarası devam ediyordu. Bu durumda Kral Ferdinando, yönetiminin başkentine geri döndü. Bahar mevsiminde birtakım taze kuvvetle yine o tarafa yöneldi. Kalenin bir müddet daha direnmeye tahammülü varsa da dışarıdan devamlı yardım yapılması ve destek olunması mümkün değildi. Kalenin sonradan düşman eline geçeceğinde ve bu inat ve ısrarın Ferdinando’nun gazap ve husumetini bir kat daha şiddetlendirerek bütün kuvvetiyle Gırnata üzerine yürüyeceğinde şüphe yoktu. Eğer orası da elden çıkacak olursa İspanya kıtasında bulunan İslam nüfusu için toplanma yeri olarak bir barınak kalmayacaktı.

Bu nedenle Melik İbni Ahmer, Kral Ferdinando ile mülâkat yaptı. Melik tarafından Cehn kalesinin krala teslimiyle senelik elli bin dobla[12] da vergi vermek, gerektiği zaman Kortes tabir edilen Kaştale reislerinin büyük meclisinde bulunup lüzumu halinde askeri yardım göndermek, kral tarafından da İbni Ahmer’in hayatı boyunca mülk ve istiklâlinin tamamlanması taahhüt edilmek şartları üzere bir anlaşma yazılmış ve iki taraftan mühürlenip imzalanmıştır. Böylelikle şehir teslim edilmiştir.

Tarihçilerden bazıları derler ki; Ferdinando’nun Melik İbni Ahmer’i hükümetten almaya kalkışmayıp yalnız kuvvetini azaltarak himayesi altında tutması ve İbni Ahmer’in de kralın himayesine girerek haraç vermeyi kabul etmesi, ikisince de vaktin ve durumun gereklerinden ve zaruret icabındandı. Kralın bu hareketi, lüzumunda Aragon aleyhine kullanmak için yardımcı bir kuvvet tedarik ederek onun vasıtasıyla İşbiliye ve diğer ehl-i İslam elinde bulunan mevkileri de tasarruf eline geçirmek ve madem ki İbni Ahmer tabiiyet altına girmiştir, kendi tebası ve gerek diğer Müslüman halk indinde bu durum kabul görmeyip elbette bir gün ortadan kaldırılmasına kalkışacaklarından ve İbni Ahmer’in bağımsızlık ve melikliğini olgunlaştıracağını taahhüd ettiğinden her ne zaman Müslümanlardan böylesi bir hareket meydana gelirse Gırnata hükümetini koruma bahanesiyle kolayca asker sokarak geri kalan memleketleri de ele geçirmek tasavvurundan dolayıydı.

Melik İbni Ahmer’in muradı da; İspanya topraklarındaki İslam toplumunu idarelerinde bir müddettir şahit olunan karmaşa ve tefrika sebebiyle Müdeccerler ve muhacirlerin maruz kaldıkları çeşitli belalar ve bundan sonra da Hıristiyanların an be an ilerlemesine nazaran berikilerin az zamanda bütün bütün esaret zindanlarına düçar olacağı, belki de önceki misallerin ortaya koyduğu gibi tutsaklıkta da yaşayamayarak türlü türlü bahanelerle düşman tarafından öldürülecekleri kesin olduğundan, bu korkunç akıbete karşı geçici de olsa bir siper bulmak ve galip düşmana dost gibi görünerek ötede beride parçalanmış ve perişan bulunan İslam nüfusunu toplamak, bir aralık müsait zamanları olursa İslam kuvvetini önceki raddesine yükseltmek ve bu başarılamazsa bari İspanya’da bir müddet daha İslam yönetiminin adını devam ettirmek düşüncesinden ibaretti. Gerçekten bu mülâhazanın güzelliği sonradan görüldü. Çünkü İbni Ahmer her ne kadar Ferdinando’nun tabiiyet hükmü altına girmişse de, aklı ve metaneti, ağırbaşlılığı ve kuvveti sebebiyle, bulunduğu yönetim mevkiini güzel idare etmiştir. Vaktin ve durumun icabına göre hareket ederek, ne kendini ne de memleketinin reayasını çiğnetmiştir.

Bunun yanısıra, adil tavırları ve akıllıca davranışlarıyla; vefakârlık, hamiyet, merhamet ve müşfiklikten bîhaber olan İspanyalılara da iyi bir örnek olmuştur. İlerde beyan edileceği gibi, hem Müslümanlar hakkında meydana gelecek nice zulmün zuhuruna mani olmuş , hem de bir taraftan tekrar istilâ edilen İslam memleketleri ahalisini Gırnata’ya toplayarak askerî kuvvetini artırmıştır. Bir yandan da ziraat ve sanat erbabını ele alarak memleketinin mamuriyetini yükselterek hükümetinin istikrarına etken olacak güçlü temelleri tedarik etmekle meşgul olmuştur.

Her neyse, Cehn şehri bu şekilde Ferdinando’nun tasarrufuna geçmekte, Müslüman ahalinin hepsi şehirden çıkarılıp yerlerine Kaştale’den Hıristiyanlar çağrılıp oturtulmaktaydı. Mevcut olan cami ve mescitler kiliseye, minareler ve mihraplar kilise çanı ve haç konulan yerlere dönüştürülerek, Cehn şehri de kralın payitahtı olarak adlandırıldı.

* * *

[12]. Elli bin dobla asrımızın rayicine tatbik edildiğinde, elli bin altı yüz kese akçe eder (Ziya Paşa zamanı).

Kral Ferdinando’nun İşbiliye’yi İstilâsı

İşbiliye idaresi İşbiliye, Kadis, Holve eyaletleriyle Portekiz tarafında bulunan Endülüs’ül Garb memleketinden ibaret olduğu halde, bahsedildiği gibi İbni Hûd’un vefatından sonra geride kalan Muvahhidlerin elinde kalmıştı. Kaştale kralı ile Gırnata meliki arasında meydana gelen savaşlar sırasında İşbiliye idaresi zedelenmemiş, halkı huzur ve servet kazanmıştı.

Gırnata melikinin bu şekilde himaye altına girmek istemesi üzerine artık Endülüs’te karşısında duracak İslam hükümeti kalmadığından Kral Ferdinando kraliyet ünvanına İşbiliye ismini de eklemek üzere zikrolunan Cehn antlaşmasının imza tarihinden sekiz ay geçtikten sonra gereken hazırlıkları yapmaya başladı. Hem askerlerinin sayısını arttırmak hem de Müslüman ahalinin zihinlerinde yerine doldurulmaz bir iz bırakmak için İbni Ahmer’den bir miktar süvariyle gelmesini talep etti. Kendisi de doğru İşbiliye tarafına gitmek üzere yola koyuldu.

Hıristiyanlar alışkanlıkları üzere Şirîş kalesine kadar vardıkları yerleri yakıp yıkıp yağmaladılar. Pekçok masum insanın evlerini yakmış olmaları üzerine Melik bu dehşet verici hareketlerden doğacak kötülükleri ve istila edilen mahallerin halklarıyla meskenler, tarlalar, su kanalları ve ağaçlara bundan böyle hasar vermek emeliyle el uzatılmazsa her tarafın kolaylıkla ele geçirileceğini münasip bir lisanla krala anlattı. Kral da Melik’e olan güveni nedeniyle sözünü dinledi. Sonradan alınan Beni Said, Galyâne, Kusantîne, Lora, Karmune ve Cerne halkını esaretten, öldürülmekten ve yağmadan kurtarıp istedikleri mahallere gitmelerine izin verdi. Bu hal ile 645 senesinin Ağustos ayında İşbiliye yakınlarına gelerek üç orduyla şehri kuşattı.

İşbiliye şehri, Benî İbni Abbâd ve Murâbıtlar ile Muvahhidler zamanından beri hiç afete uğramamıştı. Şehrin içi büyük ve görkemli binalarla donanmıştı. Diğer işgale uğrayan mevkilerin ahalisindan bir grup da oraya sığınmıştı. Nüfus çokluğu ve gelişmişlikte İspanya’nın birinci mertebede olan sayılı memleketlerinden büyük ve meşhur bir şehirdi. Hatta İspanyollar arasında “İşbiliye’yi görmeyen dünyanın harikalarından hiçbir şey görmemiştir” diye atasözü doğmuştu.

İşbiliye, Vadi-ül Kebir adlı büyük bir nehirin sol tarafında bulunuyordu. Karşı sahilinde El-Tariyane ve El-Farc adlarıyla iki mahallesi vardı. Bunlarla şehrin arasında bir köprü kurulmuştu. Yönetimi önceleri Marakeş yakınında ukba alemine göçmüş olan son Muvahhidîn meliklerinden Me’mun’un biraderi ve bir ara Gırnata emiri olup ihtiyarlayıp zayıf düşerek ahiret âlemine vasıl olan Ebu Abdullah ile, merhumun oğlu Es-Seyyid Ebu Hasan’ın tasarruflarındaydı. Bunlar Kaştale kralının niyetinden haberdar oldular. Ancak bu durumda Endülüs’te kendilerini düşmanın kahredici pençesinden kurtaracak bir yardım yeri kalmadığını bildiklerinden Afrikiye’de bulunan Marakeş hükümetinden yardım talebinde bulundular.

Şehrin ambarlarını erzak ve mühimmat ile doldurdular. Harp gemileri hazırladılar. Acele ile Afrikiye’den gönderilmiş olan bir miktar asker o tarafa kış mevsiminde vardığından uygun mahallere yerleştirildi. Mevcut olan siperlerin eksikliklerini tamamlamaya ihtimam gösterdiler. Mevcuttaki askerlerin idaresini de sabık Leble valisi olup bu defa İşbiliye’ye iltica etmiş olan Ebu Cafer’in uhdesi altına havale ettiler.

Bunun üzerine Afrikalılar beş altı kıta gemi de teçhiz edip İşbiliye’nin yardımına göndermeye himmet etmişlerse de, Kral Ferdinando, Marakeş’ten Endülüs’e yardım gelmesini önlemek için önceden Cıllikiye limanlarında inşa ettirmiş olduğu on üç kıta gemiyi Kaştale Amirali Vamon Bonifacio emrine verdi ve Vadi-ül Kebir nehrinin ağazlarını korumaya gönderdi. Bu nedenle Afrikiye’den gelen İslam gemileri bir iş görmediler. Hatta üç kıtası Amiral’in emrine bağlanmış, ikisi batırılmış, biri de yakılmıştı. Kalan gemiler geri dönmeye mecbur olmuşlardı. Düşman gemileri bundan sonra meydanı boş bulup nehre girerek İşbiliye’ye kadar çıktılar.

Frank diyarının manastır sakinleri ve şovalyeleri[13] meydana gelen böyle bir din kavgasında can vermek için İspanya’ya gittiler. Bunlardan ve diğer tarafların fedakâr ahalisinden her gün kralın ordusuna fevc fevc taze kuvvet gelmekteydi. İşbiliye’nin de etraf ve çevresiyle münasebeti tamamen kesildi. Mahsur kalan halk ızdırap içinde olduğu bir durumda tabyaların harp kaideleri üzere yapılmış olmasından, önceki asırda Müslümanlardan başka kimsenin bilmediği barutla bazı savaş aletleri kullanmalarından ve düşman askerlerine büyük hasarlar verilmesinden dolayı düşman gemileri sokulamadı. İcabına göre kâh şehirden bu mahallere kâh buralardan şehre yardım gönderilmekteydi. Böylelikle düşmanın ilerlemesine meydan verilmemekteydi.

Ferdinando bu durumdan dolayı hayrete düşmüştü. Zikredilen köprüye bir zarar verildiğinde mahallelerin zafere ulaşmasının mümkün olmayacağını ispatlamıştı. Buna bir çare düşünülmekteydi. Bazı rivayetelere göre Melik İbni Ahmer’in tarifi ve eğitimi üzere Amiral Bonifacio, dağların etrafında dolaşan iki kıta geminin içine taş doldurarak sert bir havada nehire göndermişti. Bunların şiddetle çarpıştırılmasıyla köprü yıkıldı. Bundan sonra halk ve koruma askerler tarafından her ne kadar sebat üzere direniş göstermeye gayret sarfedildiyse de şehirden yardım alması mümkün olmadığından sonradan pek çok zorlukla düşman galip gelip ismi geçen mahalleri zaptetti.

Bunun üzerine İşbiliyelileri de umutsuzluk ve usanç duyguları kapladı. On sekiz ay kuşatmadan sonra merhamet dileyerek şehri Ferdinando’ya teslim ettiler. Şehir sakinlerinin bundan önceden olduğu gibi mal ve mülklerine mutasarrıf olarak yine şehirde kalmaları, kalmadıkları halde bir ay mühlet verilerek o müddette karadan ve denizden diledikleri yerlere kral tarafından karşılıksız olarak gönderilip nakledilmeleri şartlarını haiz bir sözleşme yazılıp, 646 senesi şabanının beşinde iki tarafça imzalanmıştı.

Ancak vaad edilen müsaadelere kimse bel bağlamadı. Üç yüz binden fazla nüfus evlerini ve diyarlarını bıraktı. Bazıları bahsi geçen Salhorda valisi Es-Seyyid Ebu Abdullah ile Afrikiye’ye, bazıları Şirîş ve Endülüs-ül Garb’a ve çoğunluğu da Gırnata’ya gidip orayı vatanları olarak kabul ettiler.

Bu suretle ahalinin boşaltmış olduğu şehre Kral Ferdinando “viranelik içinde horoz gibi heybetli” misali muhteşem bir alay tertip ederek büyük bir gösteriş ve istikbar ile vakur adımlarla dahil oldu. İlk önce herşeyi kötü gören gözleri bunca senelerden beri yıldızlar ve gezegenlerin hareketlerinin hesap edildiği meşhur rasathaneye tesadüf etti. Akabinde putların olduğu yere ve kalenin zirvesine Kaştale bayrağıyla beraber haç ve çanı yerleştirme gibi önemli bir görevi tamamladıktan sonra, hadsiz ve hesapsız cami-i şeriflerle kütüphaneleri ve diğer önemli yerleri de harap etti. Bunlarla manastırlara yeniden gelir tahsis etti.

* * *

[13]. Şovalye: Osmanlı ülkesindeki eski Osmanlılar gibi bir sınıf başıbozuk askerdi.

Kral Ferdinando’nun Vefatı

İşbiliye’nin kuşatıldığı esnada Portekiz kralı da Endülüs-ül Garb’a girerek birkaç kaleyi almış olduğundan, Ferdinando, Portekiz kralına genişleme fırsatı vermemek için Şirîş sahibi İbni Ubeyd ile Leble’nin sahibi Muhammed gibi ayrılıkçı ve düşman bazı kâidlere güzellikle eğer kendisinin himayesine girerek bir miktar vergi de verirlerse her birinin hükmettiği yerlerde bekasına ve bağımsızlığına kefil olacağını vaad ederek ittifak anlaşması yaptı. Böylece Portekizlilerin tecavüzlerine mâni oldu.

Bu şekilde Kral Ferdinando yirmi dört sene zarfında dört İslam hükümetini kendine tâbi etti. Gırnata hükümetinden ayrı olan emirleri de bu defa himayesine almıştı. Ehl-i İslam’ın karadan ve denizdeki kuvvetini düşürmüş ve İspanya kıtasında bulunan Müslüman halkın çoğunu himayesi altına almıştı. Bu kere Afrikiye’nin fethedilmesi sevdasına düştü. Bunun için Beskay limanlarında gerekli olan gemileri inşa ettirip mühimmat ve diğer levazımatı hazırlattı. Lakin hicri 650 senesi Mayısının yirmisi perşembe günü kendisi yokluk diyarına yürüdü. Böylelikle bahsedilen atılımları gerçekleşemedi.

Merhum kralın yerine oğlu Alfons, Kaştale kralı oldu. Bu isimdeki onuncu kral olduğundan Alfons-u aşer [X. Alfons] olarak adlandırıldı. Mursiye valiliği zamanında İslam ahalisinin kalplerinin meyline vesile olacak bazı itidalli hareketler göstermesi nedeniyle nasılsa halka kendini sevdirdi. Onlardan tahsil ettiği yıldız ve matematik ilimlerinde maharet kazandı. Özellikle yıldız ilminde ziyadesiyle şöhret elde ettiğinden Es-Sabyo ünvanıyla lakaplandırıldı.

* * *

Kaştale Hükümetinin Durumu

Avrupalılar hayli zamandan beri taassup hummasına müptela olmuşlardı. Haçlı Seferi gibi delice bir teşebbüs uğrunda pekçok memleketlerin insanlarını tüketmelerinin yanısıra, seferin çok masraflı olmasından dolayı maliyelerine de büyük bir durgunluk gelmişti.

İşlerin kolaylaştırılması için her hükümet parasının değerinin düşürülmesine karar vermişti. Bu tedbir ise bütün teb’ayı saran korkunç bir hastalığın meydana gelmesiyle halkı hoşnut etmedi. Her tarafın halkları telaş içindeydi. Hatta bundan dolayı Kral Filip Lubel zamanında Fransa’da başlıca bir ihtilal dahi ortaya çıkmıştı. İspanya’da da Hıristiyanların bu dertle kafaları karışmıştı. İslam toplumlarını ötede beride perişan etmekle ellerine geçen gelişmiş ve mamur beldeleri, kabullendikleri gaddarane usül üzere harap ve bitap ederek fayda sağlayamamışlardı. Kendileri ziraat ve ticaretten bihaber olduklarından, doğal olarak eşya ve emtia mübadelesiyle mevcut olan paralar sefil olan Müslümanların eline geçti.

Bu suretle, Alfons’un başa gelmesinde maliyece olan küçülme had safhadaydı. Devlet işleri yürümediğinden, “yırtılan delik yama tutmaz” olunca o da diğer hükümdarlar gibi paranın değerini küçülterek işlerin açılması teşebbüsünde bulundu. Fakat hangi memlekette olursa olsun alışveriş muamelelerinde tüccar taifesi bu tür paraları rayiç olan kıymetine itibar etmeyip alacağı altın ve gümüşün gerçek ayardaki doğru fiyatı üzerine mal verecekleri ve sikkenin ayarına ilave edilmiş itibar edilen kıymetini ortalama değerine vuracaklarından, sikke bozulduğu anda her türlü emtia ve eşya daha pahalı oldu. Bu durumda herkes gelirini masrafıyla eşitleyemez hale geldi. Ahali şikâyete başlayınca güya eşyanın fiyatını zorla ortalama bir seviyeye indirmek için hepsine devlet tarafından bir kıymet biçildi. Ancak tüccar korku ve telaşla ellerindeki malları çıkarmadıklarından önceden bela yalnız yüksek fiyatlar iken artık memleketi kıtlık da istila etmişti. Bu defa bu derdin de ilacının bulunması gerekiyordu.

Kral, fiyat koyma uygulamasını terk ederek ticaret serbestisine izin verdi. Bununla kıtlık bir miktar ortadan kalktıysa da eşyaların fiyatı evvelki derecesinde kaldı. Memurlara göre geçinmek mümkün olmadığından rüşvet kapıları açıldı. Maaşlara zam yapılması gerektiğinden hazinenin masraflarının çoğalması kaçınılmaz oldu. Velhasıl, sikkelerin değerinin düşürülmesinden umulan bir fayda yerine bin muzırrat çıktı. Gerek devlet hazinesi ve gerek halk ve raiyet bu tedbirden büsbütün ziyana uğradı.

* * *

Gırnata’nın İmarı

Bundan evvel usülü ve gittiği yol tarif edilen Gırnata meliki Muhammed bin El-Ahmer, aklı ve görüşü üzere diktiği hükümetin meyve ağacına ışık ve su vermek için hükümetin dudağı olan [la mülke illa bi’r-ricâl velâ ricâlü illâ bi’l-mâl velâ mâlü illâ bi’l imâre velâ imâre illâ bi’l-adli ve’s-siyase / ricâl-i devlet olmadan mülk (devlet] olmaz, mal [hazine) olmadan ricâl-i devlet olmaz, bayındırlık olmadan devlet hazinesi olmaz, adalet ve siyaset olmadan ülke bayındır olmaz] medeniyet kaidesini iltizam ve üss-i esas olan hak ve adaleti gerçekleştirmeyi önemli addetti.

Kale ve sınır şehirlerinin kuvvetlendirilmesi gibi önemli işleri tamamladıktan sonra, bahsedilen olaylar sonucu düşmanın elinden kaçıp ona gelen Müslüman halkı kendi ülkesinde uygun yerlere yerleştirdi. Pekçok iyilikler yaparak bunlara iyi bir şekilde çiftçilik, ticaret ve zanaati belletmiştir. İşlenmemiş arazileri ihya etmeyi, tohumlar üretip arttırmayı ve hayvanlara bakım usulünün öğretilmesinden birkaç sene zarfında başaklar çöl ve verimsiz topraklarda güzel yüzünü gösterdi. İniş ve yokuşlar, ağaçlar ve yeşil bostanlarla cennet bahçesi gibi oldu.

Bir taraftan da kimya sanatı ve eşyanın tabiatı ilminde mahir olanlar köşe ve bucaklardan toplanarak iltifata mazhar edilmişlerdir. Onlar vasıtasıyla toprak altındaki altın, gümüş, demir ve diğer gizli madenler ortaya çıkarılmıştı. Memleketin içinde her nevi edevat ve diğer şeyler bunlardan imal edilmiştir. Hem devlet hazinesine rahatlık ve genişlik vermiş hem de ahali ve teb’ada refah ve servet meydana gelmiştir.

Bunlarla beraber memleketin imarı ve süslenmesi gibi medeni bir konu da geride bırakılmayarak, umumun sıhhatinin korunması için zayıflar, fakirler, ihtiyarlar ve garipler için müteaddid yerlerde büyük ve mükemmel şifahaneler ve hastaneler yapılmıştır. Ahali ve teb’anın eğitimi ve çeşitli ilimlerin neşri için her yerde muntazam ve mükellef okullar ve medreseler inşa edilmiştir.

* * *

Elhamra Sarayının Yapılışı

Melik İbni Ahmer zatına mahsus olarak Gırnata’da Elhamra Sarayı ismiyle müsemma gayet geniş, güçlü, sanatla yapılmış, yüreklerde yer eden büyük bir saray inşa ettirdi. Emsalsizce yerleştirilmesine akıl sahibi mühendisler hayran kalmış, yapılış tarzını görünce ressamlar parmaklarını ısırmışlardır.

İç ve dış süslemeleri kıskanılacak güzellikte renklerle donatılmış, her dairesi hakikaten zamanın harikalarından hayret uyandırıcı bir cennet eseriydi. Sonraları, Hıristiyanlar Gırnata’ya girdiklerinde bu emsalsiz yapıyı nasılsa tahrip etmemiş olduklarından şimdi tamamen ayaktadır. İspanya’yı gezen seyyahlara hayret ve itibar medârıdır.

Velhasıl küçük Gırnata arazisi adeta itibar olunmayan bir çoraklık iken, İbni Ahmer’in işbilirliğinin yardımıyla sekiz-on sene zarfında bu mertebe mamur olduğundan nüfusunun ve imaretin çokluğuyla o asırda dünyanın en ziyade meşhur olan mevkilerinden biri olarak orada olan ticaret refah ve saadet seviyesi her diyar ve melike gıpta vermeye başlamıştı. Gırnata’nın çeşitli kumaşları Şam ve diğer meşhur beldelerin üretiminden daha çok itibar görüp seçilmekteydi. Bu nedenlerle Melik İbni Ahmer’in büyüklük ve adaletinin tantanası dünyanın kulaklarına çalınmıştı. Kendi teb’asından başka, Hıristiyan memleketlerinde kalan İslam Müdeccerlerinin hepsi getirtildi. Hatta Belensiye topraklarında bulunan ahalinin çoğu bir yolla kaçarak Gırnata’ya yerleşmişti. Askerî işler de gereği gibi yoluna girmişti. Artık Kaştaleliler’in minnet ve himayesinin yükünden kurtulmak arzusunu gerçekleştirmenin zamanı gelmişti.

Hıristiyan tarihçilerden biri bu mahalde der ki: Gırnata’nın işte bu mutlu hali İspanyalılar’ın dikkatini ve gayretini çekemedi. Onlar yalnız savaş meydanında zırh ve silahlarıyla büyüklük ve şaşaa göstermekle iftihar ediyorlardı. Ve hâlâ sahip oldukları korkunç âdetlerde ısrar ediyorlardı. Memleket ve tebanın idaresinde gayet hakir ve ve kusurlu olduklarından, daima tehlike içindeydiler.

* * *

Belensiye Müdeccerlerinin Hareketi

Bundan önce yani Şatebe’nin istilasından bir müddet sonra o tarafın ahalisinden bir grup, El-Agor isminde bir çobana uyarak esaret zincirini kırmak için ayaklanmışlarsa da, El-Agor bir şekilde ele geçirilip idam edildi. Böylelikle gaile bertaraf edilmiş oldu. O zamandan beri ve Müslüman ahaliden bir daha bunun gibi asi hareketler görülmemişti.

Hıristiyanların da din gayretiyle Müdeccerler hakkında etmedikleri hakaret, eziyet ve zulüm kalmadı. Sonradan “kedinin köpeği yakalaması” haline getirmiş olduklarından, bu esnada Aragon kralının hükümetinin yönetim merkezinde bulunmamasını fırsat bilen Emir Muhammed el-Azrak halka ön ayak oldu. Böylelikle 652 senesinde Şakar nehrinin güneyinde, Şatabe ile Lakne arasında bulunan birkaç kaleyi istila etmişlerdi. Bu gayret diğer mahalleri de karıştırmaya az kalmışken, bu haberin gelmesiyle Kral Cekom bulunduğu yerden aceleyle Belensiye’ye dönmüştü. İhtilal ateşini alevlendiren sebepleri müzakere için milletin önde gelenlerini huzuruna davet etti. Kendisi Şâtıbe’nin siperleri ve muhafızlarını artırmak ve güçlendirmek, sonra bu memleketlerde bulunan Müdeccerler’in hepsini kovarak yerlerine Hıristiyan çiftçileri yerleştirmek görüşünü sunduğunda, mecliste bulunanlardan emlak ve arazi sahibi olmayanlar özellikle de papaz güruhu bu tedbiri abartılı bir biçimde beğendiklerini belirttiler.

Ancak çifçiler bu görüşün uygulanmasında olacak manileri beyan ederek Hıristiyanlardan o kadar çiftçi tedarikinin mümkün olmayacağından ve olsa bile bunların her konuda Müslümanların yerini tutamayacaklarından bahisle son bir tedbir aranılmasını istediler. Fakat öteden beri Cekom’un seçtiği ‘İslamların sürülmesi’ fikrine rahiplerin bu şekilde ısrarlı pohpohlamaları da güç verdi.

Bunun üzerine kralın görüşü seçilerek Müslümanların def edilmesi için kol kol askerler ve memurlar görevlendirildi. Müdeccerler bu muameleye bazen direniş göstermişlerse de, bir müddetten beri hakarete alışmış olduklarından, yiğitliği ve mertliği kaybetmiş olduklarından sonunda Allah’ın hükmüne boyun eğerek ellerinde bulunan arazi, emlak, para ve eşyayı bırakarak takım takım Gırnata topraklarına gittiler.

Bazı güvenilir tarihçilerin beyanına göre, bu göçmenler Gırnata yolunda beş-altı saatlik mahalli kaplamış olduklarından, bundan ne miktar nüfus oldukları tahmin edilsin...

Ama beri tarafta Mursiye Müdeccerleri daha akıllıca davrandılar. Hepsi belirli günlerde İbni Ahmer ismini ilan edip Lakne’ye kadar her yerde birden ayaklanarak Mursiye ile çevreesinde bulunan kale ve Müstahkem mevkileri zaptettiler. Hepsi Müslümanlardan oluşan kaid ve muhafızlar bıraktılar.

Bu kötü haber Kral Alfons es-Sabyo’ya, Şakubiye şehrindeyken ulaştı. Ancak oraların düzeltilmesi için bu aralık kendisinin huzuru lazım olduğundan isyana kalkışan Müslüman tebanın terbiyesi konusunu müttefiki İbni Ahmer’e havale etmişse de, Melik Ahmer bu gidişte kendi tebasının başarısızlıklarından bahsederek bu emir konusunda af diledi. Alfons bu cevabı harp ilanı manasına alarak, Lion ve Gırnata askerini Gırnata hududuna gönderdi. Fakat orada meydana gelen muharebelerde galibiyet İbni Ahmer’in tarafında yüzünü gösterdi.

Bu karmaşa arasında ayaklanmış olan Müdeccerler de kuvvet kazanmışlardı. İhtilal ateşi Belensiye sınırlarına kadar dayanmıştı. Bu nedenle Alfons o çevrenin zapt-u raptını kayınpederi Kral Cekom’a havale etti.

* * *

Şakaylule Oğullarının Çıkardıkları Karışıklıklar

Endülüs’ün önderlerinden olan Şakaylule oğulları, Melik İbni Ahmer’in Gırnata tahtına çıkmasından önce kendisiyle aynı rütbede bulunan iktidar sahibi emirlerden olarak Ebul Hasan Ali bin Şakaylule, Melik İbni Ahmer’in eniştesi, Ebul Hasan’ın oğlu Ebu Muhammed Abdullah da damadıydı.

İbni Ahmer bunların yardımını alarak, önceleri İbni Huda sonradan da diğer rakiplerine galip olmuş, sonra Gırnata hükümetine çıktığında Ali bin Şakaylule’ye Vadi-yi Eş, damadı Ebu Muhammed’e Malaka, Ali bin Şakaylule’nin diğer oğlu Ebu İshak İbrahim’e de Kamareş valiliğini vermişti.

Bunlar ise evvelki gibi seviyeli davranmadılar. Gırnata hükümetini müştereken idare etmek umudunda olduklarından, bu hareketi haklarında hakaret kabul ederek İbni Ahmer’den intikam almaya fırsat kolladıkları halde bu aralık Kral Alfons’la aralarında meydana gelen soğukluktan dolayı üçü birden kralın ittifakı altına girerek askerleriyle Gırnata hududuna sarkıntılık etmeye başladılar; Müslümanların başına başka bir belâ oldular. İşte bu nedenle Melik memleketlerinin taşra tarafıyla kendi ismine ayaklanmış olan ahaliye yardım etmekten aciz ve mahrumdu. Şirîş, Arkeş ve Lebrice, Medinetül Secûne, Lukar ve diğer birkaç memleket yeniden İspanyolların eline geçti. Fakat buraların Müslüman halkı Hıristiyan zulümlerinin acımasızlığından bitap olduklarından;

dar ayakkabı giymektense

çıplak ayakla yürümek daha iyidir

sefer zorluklarını göze almak

evde kalıp savaşmaktan iyidir

müfâdını söylüyorlardı. Bir fert kalmamasıya hepsi mal ve mülklerini bırakıp bir kısmı Afrikiye’ye, bazıları da Gırnata’ya gitti.

* * *

Mursiye’nin İstilâsı

Bundan sonra Kral Cekom, Oryovala [Avriyuvala] veylena, Kartacena, Lekane’yi de itaat dairesine dahil etti. Her birine Aragon askerinden muhafızlar bıraktı.

Alfons bu durumdan kuşkulandı. Cekom’un bununla, adı geçen memleketlerin üzerine sonradan hukuk davası gütmek niyetinde olduğunu anlayarak Aragonlular’ın yerine konulmak için Kaştale’den bir miktar asker gönderdi. Fakat iki tarafın askerleri hasetlik ve çekişmeden geri durmuyorlardı. Aragonlular sayıca fazlaydı. Kuşatılacak mahal olan Mursiye şehrinin de bunlara geçmesi düşünüldüğünden Kaştale Kralı Alfons, İbni Ahmer’le haberleşerek Beni Şakaylule’nin Melik İbni Ahmer’in itaati altına sokulması ve Mursiye’de başkaldıran Muhammed bin Hûd’un can ve mal emniyeti için söz verildikten sonra azledildi. Yerine Melik ünvanıyla biraderi Muhammed Ebu Cafer vazifelendirildi.

Mezheb ve dine bağlı olarak vergi eskisi gibi devam edecek ve hasılatın üçte biri, atanan Melik Cafer’e tahsis edilecekti. Buna mukabil Gırnata Meliki de Mursiye ahalisini Alfons’a tâbi kılmak için yardım edecekti. Fakat İbni Ahmer gerek kendi ve gerek oğlu için hiçbir zaman Mursiye üzerinde hak iddia etmedi. İhtilale sebep olanların memleketten kovulmalarına muvafakat göstermeleri şartıyla İbni Ziyade kalesinde bir sözleşme imzaladılar. Fakat Gırnata Meliki’nin aracı olmasına hacet kalmadan Kral Cekom Mursiye’yi kuşattı. Bazı imtiyaz şartlarıyla ele geçirdi. Alışkanlıkları gereği, şehrin içine girişinde anlaşmayı ihlal ederek ahali üzerine çok ağır bir vergi yükledi. Bundan sonra her nasılsa uyuşuldu. Mursiye’yi damadına bırakarak yalnız Oryovala [Avriyuvala] ve Legane ile diğer bazı mahalleri tasarrufu altında kaldı.

Biraz zaman geçtikten sonra, Kaştale Kralı Alfons, Mursiye’de bulunan Müslümanları dışında bulunan El-Recga mahallesine ve orada bulunan Hıristiyanları da şehre nakletti. Ancak Hıristiyanlar ziraat ve ticarete alışkın olduklarından, geçinmek maksadıyla kâh gasp kâh hırsızlık yoluyla İslam ahalisinin eşya ve mallarını almaktaydılar. Bunun için Müslümanlar her gün yönetime hallerinden şikayet ediyorlardı. Bunun üzerine, hırsızlığın önünü almak üzere El-Recga mahallesinin etrafına büyük bir duvar yapıldı. İslam ve Hıristiyanlar gerek alış verişte gerek diğer hususlarda birbirinden ayrıldılar.

Muhammed Ebu Cafer de Mursiye Meliki ünvanıyla El-Recga mahallesinde bir müddet oturdu. Onun vefatından sonra oğlu İbrahim Ebu Yakup, El-Recga Meliki ünvanıyla iktifa etti. O da vefat ettikten sonra yerine kimse melik olmadı. 708 senesinde kral tarafından El-Recga mahallesine bir Hıristiyan kâidi yerleştirildi.

* * *

Belensiye Müdeccerleri’nin İkinci Hareketi ve Kral Cekom’un Vefatı

Kral Cekom onsekiz sene süresince tam bir bağımsızlık ve güvenlik içinde hükümet tahtında oturmuştu. Kabullendiği usulün memleketlerin iyi bir şekilde yoluna koymak için yeterli mertebede olduğuna kalbi mutmain iken son nefesinde kahr ve zulüm pençesine giriftar olan Müdeccerler’in silah ve mızrak çatırtılarını duyarak can verdi. Çünkü Kral Cekom’un din işlerindeki taassup ve şiddeti zaten ifrat üzereyken yaşını aldıkça daha da artmıştı.

Bir de önceki asırda papa payesiyle ferman buyuran dördüncü Galman’ın, Belensiye’ye başpiskopos vasıtasıyla ilettiği; “böyle Allah düşmanı putperest bir kavmin huzur ve rahat içinde bırakılması manen mesih hazretlerine hakaret olacağından, ahirette onun rahmet ve mağfiret nazarına mazhar olmak yalnızca Müslümanların ziyana uğratılıp tahkiriyle hasıl olur” şeklindeki sözleriyle tahrik olmuş ve baskıdan geri kalmamıştı. Kral mağfiret hırsıyla kendisine tâbi olan Müslüman sakinleri Hıristiyan zebanilerin intikamcı ellerine bırakmıştı. Bundan dolayı her gün kadın erkek pekçok Müslüman hakaretle evlerinden, tarlalarından kaldırılarak koyun sürüsü gibi takım takım pazarlara gönderilip haraç mezat satılıyordu. Özellikle o zamanın hükmü gereği ne askeri sınıfta tertip ve intizam, ne de maaşlı vazifelerde bir kaide ve düzen olmadığından, sekiz bin piyade askeri bu boşluktan istifade ederek devlet hazinesinden alamadıkları birikmiş maaşlarını Müdeccerler’in sırtından çıkartmak gibi kolay bir yol bulmuşlardı. Legane civarında meskûn Müslümanlar üzerine musallat oldular. En korkunç ve acımasız bir kavmin düşman diyarına bir gece baskını yaptığı esnada edebileceği envai çeşit kötü muamele bu biçareler hakkında uygulandı.

Müdeccer acizler, baskı ve zulümlerin durdurulması için defalarca hükümete durumlarını beyan ettilerse de, bunların hiçbiri;

dilinde nûr-u iman, sûret-i duvarda candır

yüzünde merhamet, şeytandan ümid-i imandır

mealine mazhar olan gaddar kralın akıl kulağına girmemiştir [kulak ardı etmiştir]. Fakat eğer kendilerine rahat gerekiyorsa bu durumda oturdukları geniş toprakları ve mülkleri ve tarlalarını terk ederek uzak ve yüksek dağların tepelerine çekilmelerine müsaade edileceği cevabını vermişti.

Çaresizlikle bu hale de boyun eğilmişti. Ama hırsızlıktan başka sanatı acizlere musallat olmaktan başka marifeti olmayan zâlim Hıristiyanlar oralarda da kendilerine tasalluttan geri durmuyorlardı. Yine sürü sürü elleri arkalarına bağlı olarak pazarlara götürülüp satılmak ve kendi toprak ve mallarına sahip olmamak kaideleri öncekinden ziyade rayiç olduğundan, kârhanelere yetişip bu tahammül edilmesi güç derdin çaresinin olsa olsa yine kendilerinden geleceğini düşündüler.

Belensiye topraklarındaki Müdeccerler birbiriyle haberleştikten sonra isyana kalkışarak kırk kadar yerin zaptına birden koyuldular. Durumlarını beyan ederek Gırnata emiri İbni Ahmer’e kendilerine yardım edilmesi ricasını içeren bir haber gönderdiler.

Kral Cekom müptela olduğu tehlikeli hastalıkla canının yandığı bir zamanda bu haber ulaştı. Elinde mevcut olan bir miktar toplama asker bu sorunun def edilmesine yeterli gelmeyeceğinden bazı müsaadeler verilmesiyle ihtilalin ortadan kaldırılmasına çare bulmaya çalışmışsa da, gerek Melik Ahmer tarafından gerek Afrikiye’den sonradan gelen destek kuvvetleriyle isyancılar topluluğu genişleyerek Belensiye önlerine kadar yürümüştü.

Bu aralık Kral Cekom da vefat etti. Oğlu Petro kraliyet makamına oturdu. Ancak yardıma gelen askerlerin arkası gelmediğinden isyancılara zaaf musallat oldu. Kral Petro bazı imtiyaz şartları üzerine bunlarla bir ateşkes imzaladı. Böylelikle topluluklarını dağıtmış oldu. Bir müddet sonra çok sayıda asker toplayarak Müdeccerler’in vatan edindikleri mahallere yöneldi.

Müdeccerler bu gelişten haberdar olduklarında otuz bin kadar nüfus, aileleri ve çocuklarıyla Münetza şehrine yerleştiler. Fakat ümit ettikleri huzur ve rahatı orada da bulamadılar. Çünkü az müddet sonra Kral büyük ordusuyla şehri kuşatmaya başladı. İçerde mahsur kalan halk hayli zaman direndikten sonra yiyecekleri bitti. Bir taraftan da yardım alınması ihtimali yoktu. Şehri eman dileyerek krala teslim ettiler. Kale kapıları açılarak gereken mevkilere Hıristiyan askerleri bırakıldıktan sonra mevcut olan mallar yağma ve talan edildi. Müslüman nüfus, kralın İslam beldelerine uzak olan iç kısımlarda tasarruf ettiği memleketlere nakledilerek bölük pörçük yerleştirildiler.

* * *

Muhammed Bin El-Ahmer’in Vefatı ve Sultan Yakub’un Endülüs’e Gelişi

Gırnata Meliki İbni Ahmer, yukarıda bahsi geçen Şakaylule oğullarını taat dairesine sokmak üzere yeterli miktarda askerle Gırnata’dan yola çıktığı sırada hastalandı. Hicri 671 senesinde, Kanunusâni’nin ondokuzuncu günü bu fâni karmaşa yerinden irtibatını kesti. Yerine oğlu II. Muhammed hükümranlık koltuğuna oturdu. Bazı kitaplarda yazıldığı üzere, bahsi geçen anlaşmada Gırnata melikinin çalıştırdığı hassa askerlerinin bir takımı Afrikiyeliler’den bir takımı da Endülüs yerlilerinden olmak üzere iki fırkadan oluşuyordu. Afrikiyeliler’in daima Merben kabilesinden veyahut Ziyan oğullarının çocuklarından bir büyük zabitleri Mesamde, Zenâte ve Sinhâce kabilelerinin soylularından da alışılagelmiş başbuğları olduğu gibi, Endülüs fırkası da yönetim hanedanından veyahut yüksek hizmetlerle meşhur zabitlerin dirayetlilerinden bağımsız bir amirin emrinde bulunurdu. İçlerine soyu sopu meçhul soysuz bir kimse kabul etmezlerdi.

II. Muhammed, aldığı güzel terbiye ve yaradılışındaki fetaneti gereği merhum babasının himmet elinin oluşturduğu tüm askerî ve mülkî nizamları değiştirmekten çok güçlendirilmesine çaba sarfetmiştir. Gelecek hadiselerden dolayı devletin kuvveti umulan mükemmel dereceye varmadıysa da İbni Ahmer’in bıraktığı raddeden aşağı da düşmedi.

Bazı tarihçilerin kavlince; II. Muhammed tahta çıkışından az müddet sonra samimiyeti perçinlemek için İşbiliye’ye giderek Kral Alfons’la görüşmüştü. Onun saygısına ve yüceltmesine mazhar olarak geri dönmüşse de, misafirlik esnasında kralın hanımı tarafından Şakaylule oğullarıyla bir sene müdetli bir ateşkes yapıldı. Bu sürede kendilerine dokunulmaması istenmişti. Bunun mânâsı İslam yönetiminde ihtilaf ve ihtilal kıvılcımlarının devamını talep etmek olduğundan, Melik görünüşte onayladıysa da aslında içten içe gücenmişti.

Bu durum üzerine bir müddet geçince, bir aralık Kral Alfons mesih milletinin emirlerinden oluşan mecliste bulunmak üzere Lion şehrine gittiğinden, hükümetinin merkezi hâkimsiz kaldı. Melik II. Muhammed bu vakti fırsat zamanı kabul ederek, Kaştale hükümetinin omuzlara yük olan himayesi altından kurtulmak tasavvurunu seçkin fikirleri içine almıştı. Fakat kendisinin mevcudundaki kuvvetler bu mühim konunun icra edilmesine kâfi olmayacağından, Merben oğulları sülalesi hükümetinden bir müddetten beri hükümdar olan Ebu Yusuf Yakub’dan yardım istedi. Gerektiğinde Afrikiye’ye geçmek ve gereken mühimmatı yerleştirmek için Ceziretül Hadrâ’yı da verip teslim edeceğini bildirdi.

Ebu Yusuf bu teklifi memnuniyetle kabul etti. Hicri 673 yılında, yüz yetmiş bin süvari ve sayısız piyadeyle Ceziretül Hadrâ’ya geçti. Beri tarafta da Şakaylule oğulları, Gırnata Meliki’nin Ebu Yusuf ile olan ittifakını duyduklarında Melik Muhammed’e sığınmaktan başka çare bulamadılar. Birlikte din düşmanlarıyla savaşmak üzere kendisinden aman ve af dilediler. Bu halde, ayrılık üzere bulunan İslam hükümetleri arasında ittifak ve dayanışma hâsıl oldu. Düşman memleketlerine üç koldan hücum etmek; yani Sultan Yakup Afrikiye askeriyle İşbiliye, Melik II. Muhammed kendi askerine bir miktar da Afrikiye askeri ilave ederek Cehn, Şakaylule oğulları da askerleriyle Kurtuba taraflarına yürümek üzere karar verdiler.

* * *

Don Nuno Olayı

Bu kararın haberi İşbiliye sınırlarını korumaya görevli olan Don Nuno ve Arap tarihçilerinin yazdıklarına göre Donana’ya ulaştığında derhal toplayabildiği askerle güzergâhında olan Esice’ye gitti. Bu mühim mevkinin İslam askerleri tarafından alınmaması düşüncesiyle kaleye kapanmayıp açık alana çadır kurdu.

Avrupalıların yazdıklarına göre, İslam ordusunun gelişiyle çarpışmalara başlandı. Düşmanın azınlıktaki topluluğu perişan ve darmadağın edilmişti. Savaş sırasında iki yüz elli süvari ve dört bin piyade askeriyle zabitleri olan Don Nuno ölümün acı lezzetini tattı. Geride kalan savaşçılar kaçmışlarsa da, galip gelen tarafın kaybı sayıca daha fazla olduğundan Sultan Yakub korku ve telaşa düştü. Firarilerin girdikleri Esîce şehrinin ele geçirilmesinden bile vazgeçerek yalnız İşbiliye sınırlarını yağmalamakla yetindi.

Ama ibni Haldun’un beyanına göre, bu savaşta intikam kılıçlarına uğrayan düşmanın adedi bine ulaştı. Fakat Müslümanlardan otuz kişi şehadet mertebesine nail olmuştur. Bu seferde Afrikiye askeri çok fazla ganimete nail oldu. Ceziretül Hadrâ’ya dönüşte şer’i beşte bir farzını eda ettikten sonra ganimet mallarından geri kalanları askerler arasında paylaştırıldığında; yüz yirmi dört bin baş öküz, yedi bin sekiz yüz otuz esir, on dört bin altı yüz at ve yük hayvanı alınmış olduğu ortaya çıkmıştır. Ganimet olarak alınan kılıç ve mızrak gibi harp silahları sayılmayacak kadar çoktu. Hatta Ceziretül Hadrâ’da her biri bir dirheme satılmıştır.

Sultan Yakub birkaç gün Ceziretül Hadrâ’da ikamettten sonra İşbiliye üzerinden Şirîş yakınlarına kadar gitti. İki ay kadar düşman memleketlerini çiğneyip kahrederek yine Ceziretül Hadrâ’ya döndü.

Diğer taraftan Gırnata meliki de bahsedilen karardan dolayı emrinde bulunan Afrikiye ve Endülüs askeriyle Cehn topraklarına girip yoluna çıkan düşman askerlerini helâk etti. Aragon kralı merhum Cekom’un oğlu Tuleytula baş episkoposu, bahsi geçen askerlerin önüne düşüp gelmiş olan Don Sanşo’yu da esir etti. Çünkü episkopos İslam askerlerinin Cehn taraflarına dehşet verici bir şekilde geldikleri haberini aldığında babası gibi Müslümanların kanını dökmekle şan iktisab etmek fırsatının geldiği zannına kapılarak Tuleytula, Madrid ve diğer komşu mevkilerden süvari toplamaya kalkışmıştı. Az zamanda hayli asker bularak ruhbanlık kisvesiyle önlerine düşüp gelmişti.

Ancak kendisi harp ve kavga erbabından olmayıp,

Allah, savaşlar için adamlar yarattı

çanak-tabak (mal-mevki) için adamlar yarattı

sınıflarının ikincisinden olup, topladığı asker de muntazam değildi. Eğreti takımındandı. Yanında bulunan savaşçı bazı zabitler geriden çok sayıda askerle beraber gelmekte olan Don Lub Diyaz’ın gelişinin beklenmesi konusunda kendisine çok nasihat etmişlerse de Müslümanlardan intikam alma hırsı onu adeta sağır etmişti. Savaş esnasında askeri perişan olmuş kendisi de Müslümanların eline düşmüştü.

Esir edildiğinde askerler arasında ihtilaf ortaya çıktı. Çünkü o muteberlerden bir kişiydi. Afrikiyeliler, Sultan Yakub’a gönderilmesini istediler. Hemen oklar yaylara ve eller de kılıçların kabzasına vurulacağı esnada askerlerden biri episkoposu mızrak darbesiyle öldürerek davayı kapattı.

Bu olayın ertesi günü Don Lub Diyaz yanında bulunan askerlerle oraya ulaştı. Bu durumdan haberdar olduklarında İslam askerlerinin ardına düşerek Martuş civarında yetiştiler. Bunlar yüklü bir ganimetle uğraştıklarından üzerlerine kolaylıkla galip olmak umulmuştu. Ancak bir gün güneşin doğuşundan batışına kadar çatışmalar sürdü. Galip ve mağlup tayin olunamayarak iki taraf da geri çekildi. İslam fırkası ganimet olan mallardan birşey bırakmamıştı. Öldürülen episkoposun başını ve parmağında baş episkoposluk mührü olan sol elini kesip alıp gitmiş olduklarından, Don Lub arkalarından adam gönderdi. Birçok altın vererek, kesilen başı ve eli satın aldı. El ve baş cesediyle birleştirilerek, Tuleytula’da büyük kilisedeki mezarına defnedildi.

(Mazeret Beyanı) Elimizde bulunan tarihlerde Melik II. Muhammed’in Cehn üzerine gitmesi bu mahale kadar nakledilmektedir. Episkoposun ordusunu bozduktan sonra Cehn’i aldığına veyahut almadan geri dönerek Gırnata’ya veya Ebu Yusuf’la görüşme için Ceziretül Hadrâ’ya gittiğine dair birşey yazılmamıştır. Hele üçüncü koldan üzerine yürüyen müttefik valilerin ne yaptıkları konusunda bütün bütün sükût edilmiştir. Dikkat erbabının bildiği üzere, Avrupalı tarihçilerin kitaplarında yazılan olaylar muntazam bir silsilede değildir. Çok yerlerinde eksikler olduğu gibi Arap tarihlerinde de Endülüs başlıca genel vakalarını yazmadıklarından, bunların birinde olmayan bir olay diğerinden alınıp yazılarak bu kitabın mümkün olduğu kadar mükemmel olmasına ihtimam gösterilmişse de yine böyle bazı mahallerin araştırmacılara kanaat verecek surette olmadığına üzelerek mazeret beyan olunur.

* * *

Kral Alfons’un Tahttan İndirilmesi ve Sultan Yakub’un Yardımıyla İkinci Defa Tahta Çıkışı

Lion şehrinde bulunan Kaştale Kralı Alfons Es-Sabyo, bahsedilen olaylar üzerine yönetimin merkezine dönerek süratle asker toplamaya başladı. Sultan Yakub henüz Ceziretül Hadrâ’da iken, Afrikiye ve Endülüs’ün arasını kesmek üzere bir fırka donanmayı teçhiz edip göndermek suretiyle iki sene için bir ateşkes imzalamayı başardı. Sultan da hükümetinin başkentine geri döndü.

Fakat Endülüs Müslümanları başları sıkıştıkça Afrikiye’den yardım istediklerinden, bu yolu kapamak için Kral 678 senesinde Ceziretül Hadrâ’yı kuşatmaya almışsa da mahsur kalan halkın yiğitlikleri kendisine üzüntü ve sıkıntı vermişti. O sularda gezmekte olan donanması da denize batarak hezimete uğramıştır. Karadan ve denizden bunca kayıp verdiğinden bazı şartlarla yeni bir ateşkes düzenlenmesiyle geri çekildi.

Fakat Kral Alfons hükümet merkezine gider gitmez aleyhinde teşkil etmiş olan ittifak-ı umumiyenin dâm-ı mekrine [hileli tuzağına] düçar oldu. Çünkü her nasıl ise kendisi bazı devlet memurlarını hoşnut etmemişti. Bunlar onun saltanatının son bulması için gerekenleri gizlice müzakere etmekteyken, Ceziretül Hadrâ vakasında çok sayıda asker, savaş mühimmatı ve gemi kaybedilmiş olması da başlıca fesat bahanesi oldu. Hatta bu ittifaka kralın zevcesi, çocukları vekillerin önde gelenleri ile Gırnata Meliki de katılmıştı. Bunlar tarafından Alfons’un hükümet idaresinde yetersizliği ve bahsedilen olaylardaki başarısızlığı tesir suretinde yayıldığından, bir hayli asker zabiti, asilzade ve papaz takımı da bu ittifaka dahil olmuştu.

Bu cemiyetin lideri ve Alfons’un oğlu olup önceleri saltanat veliahtı tayin edilmiş olan Sanşo, 681 senesinde yönetim makamına seçilip oturtuldu. Biçare Alfons kendine tâbi olan havas ve askerleri, evlat ve ailesi tarafından terk edilmişti. Bir zaman sonra Portekiz Aragon ve Fransa krallarından yardım istemişse de her biri bir bahane göstererek mazeret öne sürmüşlerdir. Hatta papa tarafından da Eyüp aleyhisselam kıssası hatırlatılarak sabretmesi nasihati verilmişti. Artık yakınlık, çevre ve mezhep bağlarıyla alakâdar olduğu her tarafın merhametinden ve şefkatinden mahrum olduğu bir durumda

Dostların huyunda kıskançlıktan doğruluk kalmadı

Eğer düşmanlarından yardım istersen, hakkın var

sözünce din düşmanı olarak kabullendiği Sultan Yakub’un ihsan ve merhametinin eteğine sığınmaya şayan oldu.

Doğrusu şudur ki, Sultan da mülk ve malından evlad ve yakınlarından haksızca uzaklaştımış olan kral hakkında uyguladığı yiğit ve mert muameleyi bütün dünyaya gösterdi. Yani Sultan Yakub ikinci defada çok sayıda askerle Endülüs’e geçti. Ceziretül Hadrâ’da savaş için gereken şeyleri tamamlamakla meşgul iken Alfons tarafından gönderilen yardım talebi gelerek kendisine tebliğ edildiğinde, düşman memleketlerinde başgösteren karışıklıktan istifade edeceği yerde merhameti depreşerek fetihleri genişletme düşüncesini bir kenara bırakarak askerleriyle İşbiliye’ye gitti.

Oraya vardığında, terk edilen kral ordusu içinde saygıyla kabul görüyordu. Hakkında akran muamelesi gösterip kendisine hitaben, “Siz benim can düşmanım olduğunuz halde bu hürmet ve riayetim tek kalıp şansızlığa uğradığınız içindir. Ve bir de melikler haklarında uygulanması vacip olan muameleye uymak ve evladınıza öğretmekten ibarettir. Yoksa sizi minnet altında bırakmak için değildir. İnşaallahu Teâlâ bu maslahat düzeldiğinde yine ne harekette bulunursanız bulunun, serbestsiniz.” diyerek muhalif taraf ile savaşmaya karar verdiler.

Bunun üzerine 682 senesinde Kral Alfons, Sultan Yakub’un verdiği askerlerle, toplayabildiği bir miktar Hıristiyanı yanına alarak Gırnata Meliki II. Muhammed ile beraber direnişe hazırlanan oğlu Sanşo ile savaştı. İki taraf için savaşan askerler de İslam ve Hıristiyandan yani birbirine can düşmanı olan iki zıt millettten oluştukları halde her biri özel bir garez için geçici olarak düşmanına yardımcı, din kardeşine düşmanca karşılık vermesi garip bir görüntü oldu.

Her neyse, muharebe esnasında baba ve oğulun ikisi de yaralandılar. Sanşo o halinde kusurlarından dolayı özür dilediğinden babasının affına mazhar oldu. Alfons tekrar Kaştale hükümetini ele geçirdi.

* * *

Melik II. Muhammed ve Sultan Yakub’un Görüşmesi

Sultan Yakup bahsedilen Don Nuno olayında hayli isim ve şöhret kazanmıştı. Endülüs Müslümanlarının meyl ve muhabbetlerini kazanmış olduğundan, Afrikiye’ye dönüşünde Gırnata Meliki II. Muhammed, Yusuf bin Taşfin’le Endülüs Meliki İbni Abbâd’ın serüvenlerini mütalâa ederek fikir deryasına dalmıştı.

Şakaylule oğulları liderlerinin taraftarlarından ve kendisinin yanında bulunanlar tarafından da bu fikir tasdik edilmişti. Sultanın ikinci kez Endülüs’e geçişinde araları fazlasıyla açılmıştı. Fakat ikisi de açıktan açığa düşmanlıklarını ilan etmekten geri durmuyorlardı. Hatta Alfons es-Sabyo ile oğlu Sanşo, bahsi geçen muharebelerde karşı karşıya gelmişti. Manen bir diğeriyle savaşmış oldukları halde aralarındaki dostluk bağları bütün bütün kopmamıştı.

O zamanın usulüyle birbirleriyle şiir görüşmeleri yaparlardı. Bu konuda iki tarafın şairleri çeşitli kasideler yazmış olduklarından, bunlardan birçoğu İbni Haldun tarihinde kaydedilmiştir. Fakat içlerinden Gırnata melikinin kitabet hizmetinde bulunan Ebu Ömer bin el-Murâbıt’ın, Sultan Yakub El-Cezire’de iken kaleme aldığı belagatli kaside, Endülüs’ün bulunduğu durumu apaçık anlatmaktaydı.

* * *

Benî Ahmer Devletinin İstikrarı

Önceki olaylar üzerine Hıristiyan memleketlerinde yeniden başgösteren bazı karışık hadiseler, Gırnata hükümetinin kurulmasına bir kat daha medar oldu. Çünkü o tarihte Fransa Kralı bulunan Filip veraset yoluyla Navarra hükümetinin melikesi olan Jan’ı nikâhına almıştı. Bu şekilde, bu hükümeti Fransa’ya katmak niyetindeydi. Sicilya’yı da ele geçirmek üzere çok sayıda asker gönderdiğinden, Aragon yönetimi bu gailenin def edilmesiyle meşguldü.

Kaştale hükümeti de ihtilallerle karmakarışık oldu. Yani Alfons es-Sabyo 683 senesinde vefat edip yerine oğlu Sanşo geçtiğinde, önceden Alfons’un rehavetinden şikayet ve Sanşo’nun ehliyetini iddia edenler sonraları ondan da yüz çevirdiler. Bu sebeple Sanşo ölen babasına ettiği ezanın dünyevi cezası olmak üzere saltanat müddeti olan on iki sene boyunca huzur ve rahat yüzü görmeden 695 senesinde yokluk diyarına gitmiştir. Yerine veliaht tayin ettiği on yaşındaki oğlu, IV. Ferdinando lakabıyla hükümran oldu. Ancak amca çocukları kendisinin asaletini inkâr ettiler. Her biri yönetim hakkının kendisinde olduğunu iddia etmekteydi. Gerek Aragon ve gerek Kaştale hükümetleri daim bir karmaşada zaman geçirmekteydi. Bu olanlardan Gırnata idaresi azade kaldığından an be an ilerlemekteydi.

Bunun yanısıra, Sultan Yakub, ölen IV. Sanşo’nun biraderlerinden birinin tahrikiyle 694 senesinde Tarif şehrini geri almak için asker gönderdi. Fakat şehrin içinde bulunan muhafız askerlerin şiddetli direnişleri nedeniyle alınması mümkün olmadı. Sultan Yakub ise hayli zamandan beri hükümet merkezine uzak olan mevkilerde savaşmaktan usanmıştı. Bunun için hemen Endülüs’te bulunan bütün askerlerini Afrikiye’ye çağırıp Ceziretül Hadrâ’yı birkaç bin altına Gırnata melikine sattı. Böylelikle o çevreyle alâkasını kemiş oldu.

Şakaylule oğulları da, Sultan Yakub’un bu şekilde Endülüs’le alâkasını kestiğini ve Kaştale hükümetinin dahili gaileleriyle uğraşması nedeniyle kendilerine yardım edilemeyeceğini görerek her nasılsa Gırnata hükümetinin himayesine girdi. Bu durumda Gırnata idaresi sınırları olan Kuzey Sirahat’ten Akdeniz’e, Cebel-i Tarık’tan El-Meriyye ile Kartacena arasında bulunan Gata burnuna kadar olan mevkileri kapsayan ve Endülüs kıtasında kralın eline geçen memleketler dışında ne kadar İslam’a ait yer varsa hepsi melik II. Muhammed’in buyruğu altına girmişti.

* * *

II. Muhammed’in Vefatı ve Cebel-i Tarık’ın Tutulması

Vakta ki 700 senesinde melik dünya meşgalesini terk edip yerine oğlu III. Muhammed tahta çıktığında, taraf taraf ihtilal ateşi alevlenmeye başladı. İslam’ın talih güneşine gölge düştü. Devlet ve mülkün kuvvetlenmesi için sarf olunacak hayli zaman bu şekilde zayi’ oldu.

Zira III. Muhammed işlerin dizginlerini almaya teşebbüs ettiğinde, Kaştale Kralı IV. Ferdinando, Aragon hükümetiyle ittifak yaptı. Aragonlular El-Meriyye’yi denizden, Kaştale kralı da bizzat Ceziretül Hadrâ’yı ve Cebel-i Tarık’ı karadan kuşatma altına aldılar. Kaştaleliler Cebel-i Tarık’ı alıp Cezire’yi de almak üzere iken, Melik Muhammed gailenin ortadan kaldırılmasına muktedir olamadı. Diğer dört kale ve beş bin dobla altın verilmesiyle Cezire’yi kurtardı.

Fakat Cebel-i Tarık’ın bu şekilde düşman eline geçmesi ve Cezire’nin kağıt üzerinde satın alınması Gırnatalılara çok ağır geldi. Hepsi birden Melik’in aleyhine ayaklandılar. Kendisini basireti körelmek ve tembellikle ittiham ettiler. Saltanat tahtından indirip, yerine biraderi Mela en-Nasr’ı 706 tarihinde yönetim makamına yükselttiler.

Tarihçilerden bir takımının dediğine göre de, II. Muhammed 701 senesi Şaban ayının sekizi pazar günü akşam namazını kıldıktan hemen sonra seccade üzerinde fâni ömrünü tamamlamıştır. Vücudunda hiçbir yara izi görülmemiştir. Fakat güzellikleri ve ahlakı gözyaşıyla yoğrulmuş olduğundan, Allah korkusu ile ödü koptuğu neticesi çıkarılmıştır. Onun vefatında geride üç çocuğu kaldı. Birisi veliaht olmak için yerine geçen Ebu Abdullah Muhammed, diğeri Mela en-Nasr, biri de kızı olup Malaka kâidi Feraş bin en-Nasr’ın nikâhı altındaydı.

Babasının yerine geçen Ebu Abdullah Muhammed devlet işlerinde gayet başarılı ve becerikliydi. Hatta gündüz karar verilen bir konunun uygulaması yetişmediği zaman gece düzeltilirdi. Ertesi güne bırakılmazdı. Devlet vekilleri kendisine iş yetiştirmekten aciz kaldıklarından, çok geçmeden vüğcuduna hastalıklar sirayet etmiş, gözlerine zayıflık gelmişti. Bundan dolayı “a’meş” lakabı verilmişti.

Devletteki korkusuz kişiler onun önceki hareketlerinden bıktıklarından, tahttan indirilmesini aralarında kararlaştırdıktan sonra III. Muhammed körlüğe yakalandı. Yazışmalarda kardeşinin yardımına muhtaç oldu. Ortaklığı kabul edemeyen saltanat gelini ise kendi başına bağımsız olmak istediğinden ‘yönetim makamı için en-Nasr daha uygundur’ diyerek 708 senesi Ramazan-ı Şerif’in son günlerinde Muhammed’i görevden alıp El-Mankar memleketine kovdular. Yerine Mela en-Nasr’ı oturttular.

* * *

Tampleye Olayı

Avrupalılar arasında şöhretli olan dehşetli Tampleye meselesi bu aralık meydana gelmişti. İspanya hükümetlerini haylice meşgul etti. Bu da Gırnata hükümetinin biraz nefes alıp rahatlamasına neden oldu. Bu konuda Hıristiyan yazarları tarafından pekçok söz ve rivayet beyan edilmiştir.

İçlerinden sıhhate yakın olan şudur ki: Beşinci asırda bir grup şovalye, seferde birbirlerine yardımcı ve destek olmak için aralarında gizli bir ittifak imzalamışlardı. Bunlar giderek çoğalarak her kıta ve memlekette el tutmuş olduklarından aralarında bilinen bazı işaretlerle birbirlerini tanıyorlardı. Bunca asırlardan beri dışarıdan kimse sırlarına vâkıf olamamıştı. O tarihlerde papa dayanaklı ruhaniyetin Avrupa’da nüfuzu çok artmıştı. Durumun teftişi için tüm memlekette gizli casus ve memurları dolaştığından, her nasılsa bahsedilen Tampleye takımının gizli sırlarından papazlar haberdar oldular.

Özellikle bunların çoğu zengin ve mülk sahibi olduklarından, mallarını gasbetmek ve el koymak için güya bunların mesihi ayine muhalif bazı muzır itikadlar üzere bulunduklarını bahane ettiler. İlk önce Fransa topraklarında ne kadar Tampleye varsa hepsi alenen mahkeme edilmeden zulüm ve kahr ateşiyle yakıldılar. Mallları ve eşyaları papazlar tarafından alındı. İspanya’da da yine papazlar marifetiyle Tampleyeler araştırıldı. Fakat bunlar ateşte yakılmadı. Yalnız mallarının ellerinden alınmasıyla yetinildi. Hatta bu güruh, liderlerinden Don Rodrigo ile diğer birkaç ileri gelenin hükümetten af dileyip yalvarmalarından dolayı Şelemenke şehrinde ruhbanlardan oluşan bir meclis kuruldu. Olayın araştırılmasının özeti olarak bunların Fransa Tampleyelerinin itham edildikleri fesat suçunda ortaklıkları olmayıp masum ve mazlum oldukları beyan edildiği halde yalnız hapisten kurtuldular. Mallarını geri alamadılar.

Bazılarının söylediklerine göre Tampleyelerin servetlerinden başka ne hükümet ve ne de memleketçe kötü bir hareket ve itikadları olmayıp milletlere ferman buyuran ruhanilerin avları olmuşlardı. Bazılarının rivayetine göre de, böyle gizli bir cemiyete hangi devlette olursa olsun hükümetçe güven nazarıyla bakılmayacağından cezaya layık oldukları belirtilip yönetim haklı bulunmuştur. Ama işin doğrusu; bu cemiyetin sırlı bir şekilde hükümetin koynunda yeşermiş olması hükümdarlık usullerine uygun olmayacağı açıksa da bir tane bile delil gösterilen cinayetleri olmadığı halde şiddetli bir ceza olan ateşte yakılmaları ve el konulan mallarının aç gözlü ruhbanlara kolay lokma edilmesi hiçbir mezhebe uygun olmaz.

* * *

Müslüman Halkın Durumu

İspanya’da Hıristiyan yönetimine tabi olan Müslümanlar; mürtedler, esirler, azadlılar ve Müdeccerler isimleriyle dört sınıfa ayrılmışlardı. Bunlardan her sınıfın hukuklarının belirlenmesi için yönetimce derece derece kanunlar konulmuştu.

Hıristiyan imtiyazlarına nail olmak emeliyle din değiştiren mürtedler gerçek bir Hıristiyan olmaz iseler de, sülalelerinden gelecek evlad ve torunlar soylarının dönüş sebeplerini unutarak geçen zamanla Hıristiyanlık halinde kalacakları düşüncesiyle bu sözleşmelerin tatbik edilmeleri ve yazılmalarında olan maddi ve manevi kaideler aşikâr iken İspanyalıların İslam aleyhine olan düşmanlık ve kinlerinin şiddeti kendilerini bu kaidelere vâkıf olmaktan mahrum bırakmıştı.

Dönmeler damgalı gibi biliniyordu. Her nerede karşılaşsalar, aşağılayıp hakir görerek rezil ederlerdi. Aralarında soyca ve ırkça temiz oldukları davası berkemaldi. Mesela mürtedlerden biri bir Hıristiyan kızıyla evlenmek istese, genellikle de sülalelerine kötü nesil karışır korkusuyla envai zorluklar çıkartırlardı. Güçlükle ve gizlice nikah yaparlardı. Mezhep değiştiren çiftler kanun gereği birbirinden ayrılamazlardı. Fakat önceki mezhepte kalanın, döneni tekrar önceki mezhebine döndürmek için çabaladığı duyulursa o zaman birbirindan ayrılırlardı. Bir Müslüman bu sebeple kocasından ve sonraları kendisi de Hıristiyanlığı kabul ederse, ilk kocası o zamana kadar evlenmemişse hükümet marifetiyle zorla yine kendini ona nikâhlatırdı. Erkek veya kadın mürted, önceki mezheplerine dönüp yakalanırlarsa elbette ateşte yakılırlardı. Ama bu durum zamanıyla duyulmadığı ve kişi vefat etmiş olduğu takdirde mal, mülk ve topraklarından her neye sahipse vârisinin elinden alınırdı.

Böyle dönme olup da sonradan önceki mezhebine geri döner ve sonra yine Hıristiyanlığa giren olursa, imanı kabul edilir ama veraset ve vasiyet hukukundan ve şahitlik hakkından mahrum bırakılırdı. Hatta bu kimse kendi zevcesini zina ederken bile görse yine aleyhinde mahkemeye dava açamazdı. Ancak bu esnada devlete büyük bir hizmeti olursa müsadere olunan emlakı kendisine geri verilirdi.

Ama Müslüman esirler hiç örneği görülmemiş ve yürek dayanmaz bir haldeydiler. Bunlar yaşamaktansa ölmeyi bin kat daha çok tercih ediyorlardı. Çünkü bu sınıf hakkında tesis edilen kanun gereği bir esir ne canı ne de ırzı hakkında tasarruf sahibi değildi. Bu yüzden kimin canı isterse ceza görmeden esirini öldürür, dilerse işkence eder ve zevcesini ve kızını gözünün önünde kullanır, bu dahi iyi muamelelerden kabul edilirdi. Fakat hamilelere itina gösterilirdi. Mesela bir Müslüman kadın, mâliki olan Hıristiyandan gebe kalsa, mâliki yaptığını itiraf etmedikçe esaretten kurtulamazdı. Eğer o fiil mâliki olmayan diğer bir Hıristiyandan ise doğacak çocuk faile verilirdi. Almaktan çekinirse soyulup halk arasında tartaklanarak cezalandırılırdı. Eğer kadın hamilelik vaziyetinde ölürse kıymeti miktarı o failden tahsil edilir, asıl mâlikine verilirdi. Bir Müslüman kadın hamileyken azad olunursa eğer karnında bulunan cenin oluşmasından dokuz ay sonra doğarsa azade, daha az zamanda doğarsa esir sayılırdı. Bu hesap için vaktin dakika ve saniyesine kadar dikkat edildiği halde, esirlerin kıymetinin o derecede olduğu Aragon hükümeti pazarlarında dellallar ve simsarlara alınıp satılan her esir için eşek satar gibi dört dinar dellaliye verilirdi.

İspanyolların nazarında esirler insan değildi. Duvar hükmünde ve belki vasıtasıyla iş halledilen cansız bir alet mesabesindeydi. Bunların şahsi hukuklarına dair tesis edilen siyasi kanunlarda, bir esirin bedeni kuvvetine ve zekasına bakılarak vurulması, dövülmesi ve öldürülmesi ve hakkında meydana gelen her çeşit muamele sınırlı olan nakdi cezayla savuşturuluyordu. Mesela tasvir ve resim ilmine mâlik ve yahut sesi güzel, musiki ilminde marifetli olan bir esirin boğazı diğer bedenî azalarından kıymetli kabul edilerek bu organlar üzerine vurmak ve yaralamak gibi bir hareketler yapılıp da bu âzâlarını kullanamazsa, göz çıkarmak ve bıçakla kesmek cinayetlerinden ziyade suçlu bulunurdu.

İki esir birlikte musiki tâlim ile daima beraber çalıp söylerlerken bunlardan birisi öldürülse katil yakalanıp “sen herkesin ferahlama vesilesi olan aleti susturdun” denilerek bu ahenk bozulduğu için suçlanırdı. O kişi, sınırlı olan birkaç mesele dışında her ne konuda olursa olsun mahkemelerde hukuk davası açamazdı. Eğer kendisi bizzat kralın esirlerinden ise o zaman yine sınırlı olarak hukuk talep edebilirdi.

Esir; rahibe, bakir ve dul bir avratı baştan çıkarıp zina fiilini yapsa ateşte yakılırdı. Bir esir velev sabi veya büyük olsun hırsızlık suçuyla itham edilirse vahşi arslanların önüne atılarak parçalattırılırdı.

Yine esir sahiplerinden bir Hıristiyan, devlete hıyanet veyahut zina ve hırsızlık gibi bir suçla itham olsa veya hanesinde ölü bulunup katili bilinemese kaç esiri varsa mahkeme edilmeden hepsi işkenceye tâbi tutulurdu. On dört yaşından aşağı olanlar işkencenin şiddetine dayanamayacaklarından kamçıyla dövülürlerdi. Fakat bu hükümetin hakları tamamen yok ettiği sonraları hatırlanıp Belensiye mahkemesi siciline yazılmışsa da Kaştale hükümetinde amelde düstur tutuldu.

Esirlerin azad edilmesi için birkaç şekil vardı. Önceleri Aragon yönetiminde bir esir İsevi dinine girerse azad olurdu. Bu vesileyle esaret zincirini kıranlar artmıştı. Belensiye sicillerinden bu şart lağvedildi. Bu şekilde Hıristiyanlığı kabul eden esirin alelade vaftiz edildikten sonra sahibine verilmesi eğer sahibi Müslüman ve yahut Yahudi ise yardım edilmeyip altı meravid kıymet biçilip sahibine verilecek esirin azad edilmesi şartları ilave edildi. Fakat Kaştale hükümetinde sahibi Müslüman veya Yahudi olan bir esir Hıristiyanlığı kabul ettiği zaman azad edilerek sahibine birşey verilmez, hatta bir Yahudi malik olduğu Müslüman esiri İsrailî dinine girmek için zorlarsa kendisi esir olur esir ise serbest bırakılırdı. Fakat bu usûl 782 tarihine kadar yürürlükte kaldı.

782 senesinde neşredilen kral fermanına göre, bahsedilen Yahudi esarete düçar edildiği gibi esirin de önceki halinde kalması kabul edildi. Esiri hürriyetine kavuşturan sebeplerin biri de kaçmak ve ziyankârlık gibi kötü olmayan bir harekette bulunmadan otuz sene esaret vazifesini yerine getirmekti. Ancak bu evlat ve soyu kapsamıyordu. Yalnız bahsedilen müddeti tamamlayan şahsa mahsustu. Eğer bir esir kaçmak için bir yol bulup devlet aleyhine yapılan hıyanetten hükümeti haberdar eder ve yahut sahibini katleden katili öldürerek intikam alırsa azad edilirdi. Ve yine bir esir kaçmaya yol bulup İslam hudutlarından içeri ayak basarsa azad sayılır ve bu yolda kaçan esir o zamanın usûlü üzere elinde izin kağıdı olduğu halde tekrar dönse önceki sahibi onun üzerinde hak iddia edemezdi. Kaştale hükümeti kanununca esir sahiplerinden biri malik olduğu Müslümanların güzelliklerinden kâr etse yani para kazanmak için bunlara fahişelik yaptırsa hepsi azad olunurlardı. Ama Belensiye kanunu hükmünce orada bu kâr aleti olan zavallılar azad edilmeyip belki devlet tarafından müsadere suretiyle yine o işte çalıştırılırlardı. Fakat kârı devletin hazinesine ait olurdu.

Yirmi yaşını geçen herkese yalnız bir azadname verilerek esirini azad edebilirdi. Ancak bunlar görünüşte serbest iseler de gerçekte yine bir nevi esaret altındaydılar. Çünkü her Hıristiyanın azadlısı üzerinde bir hak mâlikiyeti kalıyordu. Azadlının vefatında bıraktığı mallar akrabasına ait değildi. Sahibi mallara vâris olurdu. Azadlı olan sahibine her zaman hürmet ve riayete mecbur olurdu. Hatta ihtiyacı halinde bulunursa azadlısı idaresine bakar ve sahibi üzerinde her ne şekilde hakkı olursa olsun mahkemede dava açamazdı. Bunlar itaatsizlik ettikleri takdirde önceden olduğu gibi esarete uğrarlardı. Sahibi bir suç ile itham etse mahkeme edilmeden azadlısı işkenceye maruz bırakılırdı. Ama her sahip ki, azadlı kölesi hakkında mahkeme huzurunda iftiraya teşebbüs ederse veyahut eline verildiği azad belgesinde bazı şartlar kaydedilmemiş olsa azadlısı üzerinde olan haklarını kaybederdi. Azadlısı o çevrede hürriyete nail olurdu.

Müdeccerler -ki islam memleketlerinden bir yerin istilası sırasında oraları terk etmeyip orada kalan İslam topluluğudur- için iki çeşit kanun vardı. Biri lafızda söylenir mânâda itibar edilmezdi. Diğeri resmi mahkemelerde tescilli olup içerikleri harfiyen uygulanırdı.

İlk çeşit imtiyazlar Müdecceren ünvanıyla bir memleketin istilası sırasında raiyet olacak Müslüman halka verilen ahidnamedir ki, özeti ilgili yerlerde birer nebze anlatıldığı üzere bütün Müdeccerler emlak, akar, arazi ve eşyalarıyla mabed ve mescidlerine, milli haklarına ve tasarrufa sahiptiler. Mezhep, ahlak ve tavırca öteden beri ne harekette iseler yine o şekilde ve tam bir serbesti ile engelsiz olarak ayinlerini yapabilirler, davaları kendi hâkimleriyle görüşülüp bu konuda ve her durumda yönetim tarafından asla bir zorluk ve müdahale olmaz ve her hangisi sonradan başka bir diyara hicret etmeyi isterse elindeki mülklerini dilediği kimseye satarak gidebilirler, buna kimse engel olamazdı. İstiladan evvel ne kadar vergi verdilerse bundan ne eksik ne de fazla aynı miktarda verilmesi konularından ibarettti.

Böyle olduğu halde bunun hükmü zaptedilen memleketin kapıları açılıp içine Hıristiyan askeri yerleşinceye dek muteberdi. Sonraları bahsedilecek asıl Müdeccer kanunlarını uygularlardı. İşte bu ikinci çeşitte üslup tek değildi. Her asırda ve her yönetimde başka olduğundan özellikle bunun şahsi hukukla ilişkisi dikkate değer olan bazı hükümler 660 tarihinden sonra devlet tarafından resmen belirlenip yazılmıştı. Bu nedenle her hükmün hangi hükümette ve hangi zamanda ne şekilde olduğu o asrın hadiseleri sırasında beyan edilecektir. Şimdi burada bu 660 tarihine kadar olan genel durumun bir kısmından söz edilir. Her memleketin istilası esnasında başlangıçta arazi sahipleri tasarruf hukukundan düşmüştü. Bostanlar, tarlalar, meraların hepsi hükümete ait olduğundan bu topraklar sonradan malikâne suretiyle Dük, Kont, Markiz ve Şovalye gibi ileri gelenlere ve yöneticilere satıldı ve verildi. O arazide ziraatle geçinen Müslüman çiftçiler malikâne sahibinin hükmü altına sokuldu. Kanun gereğince bu şekilde bir memlekette oturan Müdeccer başka bir yere ev yapacak olsa tüm mülkleri müsadere edilirdi. Müdeccerlerden zengin olanlar evlerinde Hıristiyan hizmetkâr kullanamazlardı. Hiçbir sefer de bir Hıristiyanla beraber yemek yiyip aynı yerde dahi çalıştırılmazlardı.

Kanun nazarında Müdeccerler ile Yahudi reayasının farkları yoktu. Ancak Müdeccerlerin bir ziraat, zanaat, çiftçilik ve ticaretle uğraştıklarından, manen mülkün imarına hizmet ettikleri halde Yahudilerin çoğu dellallık, simsarlık ve ordu esnaflığı gibi işlere atılırdı. Bir takımı da kanun gereği İspanya yerli Hıristiyanından başkasının çalıştırması yasak olan mali işlere sarraflık bahanesiyle sokulurlardı. Ağır ve fahiş fiyatlarla borç para vererek havadan pekçok paralar kazanmaktaydılar. Bu şekilde Hıristiyanların kin ve düşmanlık nazarlarını daima üzerlerine çektiler. Bu asırlarda Müdeccerlere ötekilere olduğu kadar aşağılama olmuyordu. Hatta onlar öteden beri tanınmak için bir alâmeti farika gezdirdikleri halde Müdeccerler bu alâmetten azadeydiler.

Aragon hükümetinde bulunan Müdeccerler en çok şiddet ve zahmeti gördükleri halde Yahudiler kadar küçümsenmediler. Mesela bir Yahudiye yemin verdirmek gerektiğinde eğer iddia ettiği yalansa evinin yanması ve çocuklarını arslanların parçalaması gbi ve diğer bahsedilmesi müstehcen olan çeşitli belalara uğrattıktan sonra yemin verdirilirdi. Müdeccerin kasemi yalnız iddia ettiği konuda olan doğruluğuna Cenab-ı Hakkı kefil ve şahit tutmasıyla hâsıl olurdu. Yahudi kadınlardan biri ile zina eden Hıristiyan, Kaştale kanunu üzere recm, Belensiye kanununca yakılırdı. Eğer bu fiil Müdeccer bir kadınla olmuşsa yalnız kırbaçlama cezasına çarptırılırdı. Gerek Müdeccerler ve gerek Musevi reaya, bulundukları memleketlerde tâbi olduklarına riayet ederek pazar günleri dükkanlarını açıp çalışamazlarsa da her biri kendi özel günleri olan cuma ve cumartesi günlerinde işlerini tatil edebilirlerdi. Müdeccerlerin cemaatla namaz kılmaları yasaktı. Herkes gizli şekilde ibadet ederdi. Cuma günlerinde seçkin elbiseler giyinemezdi. Müdeccer çiftçiler her sene hasat vaktinde hasılatın on ikide bir kısmını hükümete bırakırlardı.

Bundan başka, emlak üzerine olan vergilerini vaktinde verirlerdi. Çok önemli ve gerekli bahanesiyle senede bir defa da vergi verirlerdi. Portekiz hükümetindeki Müdeccerlerin evlerinde bulunan her nevi eşya üzerine düşük teklifler yapılırdı. Her sene Kanunusâni’de özel memurlar marifetiyle tahsil edilirdi. Müdeccerler bir köyde bir diğerine yardım edecek kadar çoğaldığında normal vergilerden başka bütün nüfustan malikâne sahibi de ayrıca vergi alırdı. Ancak gerek devletçe ve gerek hususiyet nedeniyle toplanan vergiler muntazam bir kaidede olduğundan bunların düzenlenmesi, tüzüğü, miktarı ve çeşidi mevcut olan kanunnamelerde açıklanmıştır.

İşte bu kadar baskı ve zulüm içinde oldukları halde gerek Müdeccerler ve gerekse Musevi taifesi sanayi zanaat, ticaret ve diğer yollarla ilerleyerek tâbi olduklarından daha çok zengin olmuşlardı. İspanyollar ise fatihlerin kaidesi üzere raiyetlerinin kabul ettikleri geçinme vesilelerini küçük gördüklerinden ve bir yandan da muharebelerde telef olduklarından, hem nimet ve zenginlikte hem de sayıca mağluplarından hayli aşağı kalmışlardı.

Fransız tarihçilerden Mösyö Sirkor bu mahalde der ki: VI. Alfons, Tuleytula’yı istila ettiğinde mevcut olan Hıristiyanları huzur ve refah içinde, bütün mabed ve kiliseleri eski görünüşünde ve nice hanedan büyüklerini, Arap fatihleri arasında dört yüz seneden beri rütbe, ünvan, haysiyet, şeref ve şanlarını muhafaza etmekte bulup hayrette kalmış olduğu, Maryana namlı rahibin toplayıp tasnif ettiği İspanya tarihinde yazılıdır.

Bu şehrin istilâsı sırasında Araplar da bunca hanedan ve servet sahibi bırakmış oldukları halde, yüz sene sonra Tuleytula’ya girmiş olsalar bunların hepsini fakir ve zelil, sefil ve çobanlık eder veyahut dükkanlarına darlık içine düşüp, ölmeyecek kadar rızkları ve günlük kazançları olan birkaç dinarı bile zâlim Hıristiyan yağmacıların korkusundan yer altına saklarlar ve rastgelen gaddar ya da çocuklar kendilerini aşağılamak için şamar vurarak ellerinde avuçlarında bulunanı gasp ederler ve ibadetgâh olarak köşede bucakta gizli bir yerleri olup oralarda korkarak sessizce ibadet ederler, bulurdu.

Halbuki Araplar İspanya’yı fethettiklerinde önlerine geçmeye set olacak kimse yoktu. Mutlak galip olarak bunca memleketi ele geçirmişti. Bu şekilde Hıristiyan halkla imzaladığı anlaşmalar sadece inayet ve ihsan kabilindendi.

Hal böyleyken, sonraları nice karmaşa ve tehlikeye düştükleri halde de vermiş oldukları sözde durduklarına, İspanyalıların ise bu memleketleri Araplardan geri almaya başladıklarında adım adım mevkilere tesadüf ettiler. Her birinin istilâsı için bunca can ve mal sarfına mecbur oldularından herhangi yeri alacak olurlarsa Müslüman ahaliye vermeyi taahhüt ettikleri ayrıcalıklar hakkında çekişe çekişe ve işlerine gelen şekilde pazarlık ederledi.

Sonra anlaşmayı ihlâl anlamına gelen bir hadise çıkmamışken birçok mahalde -ki Müdeccerleri vatanlarında rahat bırakmayıp sefil ederek Kaştale’nin doğu cihetinde bulunup Arapların Endülüs’ü zaptettikleri esnada ayak bastıkları taşlık mevkilere sürdüler- haklarında her türlü insaniyetsizliği ve merhametsizliği uygulamakan geri kalmadılar. Buna nazar olunduğunda, İspanyolların ne kadar cahil ve terbiyesiz oldukları, Arapların mertlik ve medeniyet derecesinin hangi rütbede olduğu zâhir olur.

* * *

Kaştale Kralı Ferdinando’nun Ölümü

Kaştale kralı IV. Ferdinando yirmi altı yaşlarına geldiğinde vesayet altında olmaktan yakasını kurtarıp idarenin dizginlerini kendi eline almıştı. Tampleye meselesi hallolmuş, amca oğulları gailesi de bertaraf edilmişti. Ferdinando, Aragon hükümetiyle dostluk anlaşması yaptığından, harekete geçmek için yüzünü Gırnata’ya çevirdi. Bunun için lüzumlu hazırlıkların yapılmasını gereken kişilere tenbih etti. Fakat dünyadaki olayların kadere yazılması bu yönetimin bir müddet daha huzuru ve devamı içindi.

Zaman her an bize

binlerce resim gösterir

fakat hiçbiri

düşünce aynamızda

olduğu gibi değildir

Bu esnada insan aklının idrakte aciz kaldığı gelecekteki olaylarla Kaştale hükümeti henüz eteğini kurtardığı karmaşa ve ihtilale yeniden düçar oldu. Bu da Gırnata’nın devam ve istikrar nedeni oldu. Şöyle ki; asilzadelerden Kar ve Çal adında iki kardeş bu sırada Martus şehrine çekilip yalnızlığı tercih etmişlerdi. Ancak bundan önce devlet erkânından Elunezu adlı bir zat, geceleyin evine giderken öldürülmüştü. Cinayet her ne kadar araştırılsa da çözülememişti.

O aralık bahsedilen kardeşlerin bu şehre inzivaya çekilmeleri bazı kişilerin sui zannını davet etmişti. İşte bu cinayetin onlar tarafından işlendiğine dair havadis halk arasında yayıldı. Kral bu esnada Elkude şehrini kuşatmakta olan ordusuna gitmek üzere Martunus’tan geçerken bu kardeşleri huzuruna çağırdı. Bahsi geçen havadisin yayılmasıyla yapıldığının kanıtlandığını düşünerek surların tepesinden ibret olsun diye atılmalarını buyurdu. Zavallılar her ne kadar suçlu olmadıklarını beyan edip mahkeme ve araştırma yapılması için feryad-u figan ettilerse de dinlenmediler. Zorla ceza meydanına götürülürken ikisi de Hıristiyanlardan ızdırap duyarak beddua ettiler. O günün üzerinden otuz gün geçtikten sonra, kralla beraber büyük mahkeme divanında hesaplaşacaklarını alenen haykırdılar.

Bu haber yayılarak halkı şaşkınlığa uğratmaktayken, hicri 712 eylülünün ondördü olan pazar günü, Cehn şehrinde kral yemekten sonra yatağına yatıp uyumuştu. Ancak sekiz on saat geçmesine rağmen kalkmaması, emrindekileri şüphelendirmişti. Odasının kapısını açarak girdiklerinde onu ölü buldular. Hesap edildiğine göre, o gün, iki gencin cezalandırıldıkları günün otuzuncu günüydü. Bu durum herkese ibret ve hayret verdi. Ölen krala “mühlet verilen” mânâsına gelen Fernando Ajurne lakabı verildi. Kralın Alfons adında iki yaşındaki oğlu, yönetime vâris olarak kaldı. Çocuğa bir vâsi tayin etmek lazım geliyordu. Bunun için Kaştale hükümetinin hanedanı arasında ihtilaflar ve memleket içinde her gün ihtilaller meydana geldi. Gırnata hükümeti bu müddette dış darbelerden emin kaldı.

* * *

Gırnata Hükümetinde Başgösteren Karışıklıklar

Ahlâk ilmiyle milletlerin değerini teftiş eden Avrupa tarihçilerinin dediğine göre; o vakit iki millet yani Endülüs Müslümanları ve Hıristiyanları arasında o derece ahlâk farkı var idi ki, her ne vakit İspanyalılar yenilip ateşkes ve barış antlaşmaları yapmak isteseler gayet aşağılık ve düşüklük gösterirler, galip olup kendilerinden merhamet talep edildiğinde çok fazla büyüklenirlerdi. Müslümanlar tamamıyla bu halin zıddıyla muamelede bulunurlardı.

Bu şekilde bahsedilen Mela en-Nasr saltanat tahtına oturduğunda, Aragon ve Kaştale hükümetlerinden geçici bir müddet için ateşkes yapılmasını talep etti. İkisinin de red cevabı vermesiyle mert Nasr kılıca müracaat edip Elmeriyye civarında Aragonluları hezimete mazhar etti. Diğer taraftan İslam sınırlarına saldırmakta olan Kaştaleliler de önceden bahsedildiği gibi Kral Ferdinando’nun ölümüyle memleketlerinde başgösteren karışıklıktan dolayı çekilmeye mecbur oldular.

Melik Nasr işte bu iki gaileden de kolayca yakasını kurtardı. Kendi yönetimini düzeltmekle meşgul oldu. Fakat vâsi tayin edilmesi hususundan dolayı Kaştale hükümetine ârız olan fesat ve karmaşadan istifade edilerek bazı yerlerin geri alınması halk tarafından arzu edildi. Halbuki Gırnata idaresinde ıslah ve tanzime muhtaç pekçok iş bulunuyordu. Bunlar yoluna girmedikçe dışarı atılım yapmak tehlikeli olacaktı. Ayrıca Melik’in barışçılığının gereği ve sessizliği üzere, seferin yorgunluğu ve savaşın zorluklarından çekinmesinden dolayı halkın gönlünün istediğine meyletmemesi nedeniyle insanlar arasında tembellikle alâkalı sözler söylenmeye başladı. Bir yandan da hâciblik makamında istihdam edilen aç gözlü şahsın zulümleri de herkesi bıktırmıştı.

Gırnatalılar onun terbiye edilip cezalandırılmasını iddia etmek vesilesiyle ittifak kurup ayaklandılar. Malaka kâidinin oğlu ve kendisinin yeğeni İsmail Ebu’l Velid de bir miktar askerle geldi. Bunlara baş olarak Gırnata’yı kuşattı. Melik en-Nasr, Elhamra’ya kapanıp birkaç gün müdafaada bulunduysa da başa çıkamayacağını anladı. Hicri 714 senesinde yönetim makamını İsmail’e bırakmaya mecbur kaldı ve “el-cezâu min cinsi’l amel / ceza, amelin cinsindendir” [ne ekersen onu biçersin] kaidesi gerçekleşti.

Bazı tarihlerde bu olay şu şeklinde nakledilir. Denilmiştir ki, Mela en-Nasr tek başına saltanat tahtına oturduğunda, halkı ve tebayı suç işlemeyi alışkanlık haline getirmiş liderlerin baskı ve zulüm pençelerinden kurtarmaya teşebbüs etmişti. Bu sırada yeğeni İsmail’in çok geniş bir alana yayılan gaddarane fiilleri defalarca kendisine şikâyet edilmişti. İsmail’in babası ve kendisinin eniştesi olan Malaka kâidi Feraş bin el-Nasr’a burumu bildirdi. Bu konuda İsmail’e gereken nasihatlerin yapılmasını niyaz etti. Feraş ise zaten kuvvetine güvenerek Gırnata hükümeti tabiiyetinden yüz çevirmeye vesile aramaya başlamıştı. Oğlunun ıslahına çabalamamasının yanında, “Mela en-Nasr diğerlerine nasihat edeceğine kendi kardeşi hakkında yaptığı şeyleri hatırlasın” cevabıyla onu geri çevirdi. İsmail’in de seçtiği uygunsuz tavırlarda devam etmesi üzerine, 710 tarihinde, Melik Mela en-Nasr sekte illeti ile bîmecal olup vefat etti zannıyla, tahttan indirilmiş olan Melik III. Muhammed’in taraftarları biraraya gelip onu ikamet ettiği uzletgâhından çıkartarak hükümet makamına oturtmak için Gırnata’ya getirirlerken, en-Nasr’ın düzeldiği haberi ulaştı.

Melik Muhammed yeniden El-Mankar’da ikamet etti. 714 Şevval ayının üçüncü günü, kaza ile, bir rivayete göre de kasden bir göle düşüp rahmet deryasına gark oldu.

Bu durum üzerine İsmail Ebu’l Velid, Malaka ve çevresinden bir miktar asker toplayıp Gırnata’yı kuşatma altına alarak burada ilân-ı hükümet etmişti. Melik Nasr her ne kadar direnişe hazırlanmışsa da, ahaliden bir fırka İsmail’in ordusuna dahil olmuştu. Sabahleyin diğer taraftarları da şehrin bir kapısını açarak fethi kolaylaştırdılar. İsmail’in askeri bunların yardımlarıyla savaşmadan kazasız belasız Gırnata’ya girmiş oldu.

Mela en-Nasr, Elhamra’ya kapanıp bir müddet direndikten sonra Kadis memleketinde ikamete izin verilmesi üzerine teslim olduğunu arzetti. İsmail, Zilkade ayının üçüncü günü hükümranlık tâcına nâil oldu. Mela En-Nasr, Kadis’te ikamet üzere iken 722 senesi Zilkade’sinin altısında bâki âleme uçtu, gitti.

* * *

Martus ve Beyza’nın Geri Alınması ve Ebu’l Velid’in Katledilmesi

İsmail Ebul Velid hükümranlık tahtına kurulduktan birkaç sene sonra, yani Hicri 709’da Kaştale kralının oğullarından Don Petro ve Don Jan dokuz bin süvari ve birkaç misli piyade ile sınırdan içeri girerek Gırnata önlerine kadar geldiler. Melik İsmail tarafından karşılarına gönderilen bir fırka asker bunları hezimete uğrattı. Ordularını yağma ve perişan etti. İki kardeşi de hayat sahasından yok edip sildiler. Bundan sonra Kaştale hükümetiyle üç sene için bir ateşkes imzalandı. Bu müddetin bitiminde Melik, Beyza ve Martus şehirlerinin geri alınması için askerlerini silahlandırıp yollayarak oraları İslam mülküne kattı. Sayısız esir ve ganimete nâil oldular.

Ancak bu esirler arasında bulunan ve Melik’in amcasının oğlu ve Ceziretül-Hadrâ valisinin oğlu Muhammed bin İsmail’in hissesine isabet etmiş olan güzel yüzlü emsali görülmemiş bir kızı Melik İsmail çalarak haremine göndermişti. Bu civan, mezkûr aşk ateşi ve muhabbetle kendinden geçmişti.

bu benim nihai gayem, son emelim

eğer ona ulaşamazsam

hakkım bütün dünyaya haram olsun

mealini kendisine hasbihal ederek, Melik’ten intikam almak için birkaç kişiyle ittifak kurdu ve fırsat kollamaya başladı. Üç gün sonra, zaferden dolayı Elhamra sarayında büyük bir ziyafet tertip edilmişti. Bu ziyafet esnasında, 726 senesi Receb ayının yirmi altısında Melik İsmail’i hançerleyip idam etti.

* * *

Cebel-i Tarık’ın Geri Alınması ve IV. Muhammed’in Katledilmesi

İsmail’in vefatında on iki yaşında bulunan oğlu Muhammed, yerine Gırnata hükümeti tahtına oturdu. Beni Ahmer hanedanından Muhammed adında yönetime nâil olanların dördüncüsüydü. IV. Muhammed vasfıyla vasıflandırıldı. Bir müddet onun namıyla hâcib bulunan Muhammed bin El-Mahruk, devlet idaresiyle nimetlendikten sonra zulümlerinden ve baskılarından şikâyet edenlerin ricası ve Kaştale üzerine sevkettiği bir fırka askerin iyi idare edilmesindeki başarısızlığından dolayı kılıçlara yem oldu. Muhammed de on beş yaşına girerek işleri düzeltip tedbirler almaya teşebbüs etti. 731 senesinde de yardım gönderilmesiyle bir müddettir düşman eline düşmüş olan Cebel-i Tarık’ı geri aldı.

Tarihçilerin bir kısmı der ki: IV. Muhammed Cebel-i Tarık’ı geri aldığında, Fas emiri Ebu’l Hasan tarafından buranın kendisine bırakılması iltimas olunmuştu. Muhammed ise zaten emirle ittifak ve dayanışmaya vesile arıyordu. Bu iltiması kabul edip, ricası üzerine bir ittifak imzaladı. Bu mevkiye Afrikiye askerinden yeterli miktarda koruyucu bırakıldı. Fakat Melik Muhammed Gırnata’ya döner dönmez, Kaştaleliler denizden bir hücumla orayı kuşatma altına aldılar. Bu haber, IV. Muhammed Gırnata’da iken ulaştı. Derhal bir miktar asker bularak düşmanın hücum eden fırkasını perişan etti. Kaleye girerek asker zabitlerini hatalı olaylarından dolayı azarladı. Oradan da Ebu’l Hasan ile görüşmek üzere Fas’a gitme niyetini taşıyordu. Hazırlanan gemilere binmek üzere iken, Afrikiye zabitleri işledikleri kusurlarını Ebu’l Hasan’a bildirmesinden şüphe edip Melik’i öldürmeleri ile, Gırnata’nın bir fırka askeri, ölen Melik’in kardeşi olup onunla birlikte bulunan Yusuf Ebu’l Haccac’a bey’at ettiler.

Bir takımının da dediğine göre, 729 senesi -ki Melik IV. Muhammed henüz on dört yaşındaydı- Kaştale kralı Alfons, İslam memleketlerine tecavüzâta başlayıp Teba şehrini ele geçirmişti. Bunun üzerine Melik tarafından İşbiliye’ye bir elçi gönderildi. Birkaç sene için ateşkes imzalandı. Bu müddette Kral hayli zamandan beri memleketlerinde devam eden karışıklığın def’iyle uğraştığı gibi, Melik de mütarekenin bitiminde düşman saldırısından emin olmak için Meryenoğulları sülalesinden olup bu esnada Fas emirliğinde bulunan Ebu’l Hasan ile ittifak akdetmek için Afrikiye’ye gitti. Emir, arzedilen ittifaka çok memnun olarak olumlu yaklaştı. Hatta oğlu Abdülmâlik’i yedi bin kadar süvariyle Ceziretül Hadrâ’ya geçirmişti.

Bu esnada Melik ile Kaştale Kralı arasında imzalanan ateşkesin müddeti de dolmuştu. Hemen Cebel-i Tarık’ın alınması için harekete geçildi. Cebel-i Tarık uzun müddetten beri Kaştale hükümetinin istilâsı altındaydı ve hükümet merkezine uzaktı. İhtiyat maksadıyla içinde yeterli miktarda muhafız, mühimmat ve zahire bulundurmaktaydı. O sırada, oranın korunmasıyla vazifeli olan Don Perez hırs ve açgözlülüğünden dolayı biriktirilmiş şeyleri şahsi faydaları için sarfetmiş olduğundan, içindekiler çok zaman dayanamayarak şehri teslim etmek zorunda kaldılar.

Kral Alfons bu mevkinin kuşatma altında olduğunu haber aldı. Her ne kadar iç işlerini düzeltememişse de, bir miktar askerle yardım için yürümüş ve yolda şehrin düşman eline geçtiği ve Don Perez’in de ceza korkusuyla Afrikiye’ye kaçtığı haberini almıştı. Buna çok fazla kederlendi. Ama gidişinden caymayarak şehrin tekrar alınması için çaba sarfetti. Bir miktar da asker toplayarak kuşatmaya başladı. İşte bu durumda Gırnata meliki IV. Muhammed, tedarik ettiği askerlerle imdada yetişti. Alfons’u muhasarayı bırakması ve dört seneliğine anlaşma yapması için mecbur etti. Bundan sonra şehre girip Afrikiye zabitlerine, “Eğer ben gelmemiş olsam sürüklenirdiniz!” gibi azarlamalarda bulunmuştu.

IV. Muhammed, 733 senesi Zilhicce’sinin on üçü çarşamba günü öldürüldü.

gül ağızlı birisi gibi, hiç gülmedi

daima kan ağladı

bir an bile, gül goncası gibi toparlanmadı

günler, onun üzüntüsünü dağıtmadı

* * *

Abdülmâlik’in Endülüs’e Geçişi ve Hezimete Uğraması

Fas emiri Ebu’l Hasan bir müddetten beri Afrikiye’de aleyhine ayaklanan muhalif isyancılarla uğraşmaktayken bu defa üzerlerine galip gelerek gaileyi def etmişti.

Kral Alfons ile Gırnata hükümeti arasında imza edilen ateşkesin müddeti de tamamlanmıştı. Ebu’l Hasan kendinden öncekiler gibi Endülüs’ün fethedilip ele geçirilmesi davasına düştü. Oğlu Abdülmâlik’i beşbin süvari ve bir hayli piyadeyle İspanya’ya geçirdi.

Abdülmâlik, Kaştale hududunda yağma yapmaya başladı. Fakat Kral Alfons da gafil değildi. Abdülmâlik’in karşısına bir miktar asker gönderdi. Kendisi de Ronda çevresini yağmalamaya başladı. Ancak bu esnada kış mevsimi gelmişti. Dışarıda barınmak mümkün değildi. Sınırların korunmasını El-Kantere şehri idarecisi Gonzalo Martinez’in uhdesine havale etti. Kendisi de Madrid’de toplanmasını emrettiği mecliste bulunmak üzere geri döndü. Kaştale kralı bu surette Ronda taraflarına gittiğinde Abdülmâlik, Ceziretül Hadrâ’da bulunuyordu. Bu defa onun çekildiğini işittiğinde zahire ve mühimmatla dolu olduğu haber alınan Lebrice’nin istilâsı için süratlice bin beşyüz kadar asker gönderdi.

İşte bu küçük kuvvet, Lebrice’yi almaya yeterli gelmemişti. Fakat İşbiliye şehrine kadar sokulup çok fazla ganimetle dönmeleriyle hudut sorumlusu Gonzalo, Tarif şehri idarecisi Don Fernan Perez, Porto ve diğer civardaki mevkilerin memurlarından Don Alvar ve Don Petro ile sözleşerek bir miktar asker topladılar. Hemen bu İslam fırkasının arkasına düştüler. Bunlar aldıkları yüklü ganimet sebebiyle hızlı yürüyemedikleri halde Arkos nehri yakınlarında Hıristiyan askerlerine izlerini kaybettirdiler.

Hıristiyanlar şakınlık içinde durmaktayken köylülerden biri gelip Müslümanların o civarda bir derenin içinde bulunduklarını haber verdi. Hemen üzerlerine saldırılarak birçoğunu kılıçtan geçirdiler. Bir takımı da esir ettiler. Ertesi gün Arkos ve Esice şehirleri idarecileri de bir grup askerle geldi. Onlarla Hıristiyanlara gereği gibi kuvvet geldi. Bunlar aralarında müzakere yaparak Abdülmâlik’in üzerine gitmeye karar verdiler. O gece sabaha kadar yürüdüler, seherde İslam askerlerine ulaştılar.

Abdülmâlik, Kaştale kralının Madrid’e çekilmesinden dolayı oralarda kendi üzerine hücum edecek kadar asker topluluğu olmadığını düşünerek asker, kılavuz ve casus gibi ihtiyat levazımatına riayet etmediğinden bütün askerler uyurken Hıristiyanlar birden hamle yaptıklarında bunlar ansızın gelen hücumla mahvoldular. Fakat Hıristiyanlardan emin olduklarından ve refikalarının başlarına ne geldiğinden habersiz bulunduklarından, ilk önce Lebrice üzerine giden fırka ansızın geldi de şaka yapıyor zannıyla asla müdafaaya kalkışmadılar. Hıristiyanlar bu durımdan da gereği gibi istifade etti. Şiddetle hücum ettiklerinde Abdülmâlik’in amcazadesi yüz adam ile karşılarına çıktı. Ne kadar müdafaa ettiyse de kendisi muharebe esnasında can alıcı bir darbeyle öldü. Diğer askerlerin hepsi firar ettiler. Abdülmâlik’le Arap zabitlerinin namlılarından birtakımı da kılıçlara yem oldular.

İspanya tarihçilerinin dediğine göre bu vak’a 740 senesinde meydana geldi. İslam askerlerinden ölenlerin sayısı on bine varmış, orduda bulunan mühimmat ve eşyanın hepsi İspanyollara nasip olmuştur.

* * *

Tarif Olayının Tafsilatı ve Müslümanların Yenilgiye Uğraması

Haber Afrikiye’de Ebu’l Hasan’a ulaştığında bu duruma çok üzülmüştü. Oğlunun intikamını almak için harekete geçti. Hüküm sürdüğü yerlerde cihad ilan ederek, ertesi sene iki yüz elli kadar savaş gemisi ve toplanan askerlerle Ceziretül-Hadrâ’ya dehşet verici bir şekilde ulaştı.

Kaştale kralı Alfons ise emir Ebu’l Hasan’ın elbette oğlunun acısıyla intikam almaya gideceğini, hadsiz ve hesapsız Afrikiye askeriyle Endülüs’e hücuma geçeceğini biliyordu. Kendisinin Ebu’l Hasan’ın karşısına çıkacak gücü yoktu. El-Kantere idarecisi Gonzalo Martinez gailesi de bu esnada ortaya çıktığından etrafını hayret deryası çevrelemiş, ne yapacağını şaşırmıştı. Çünkü kral bundan sekiz-dokuz sene önce İşbiliyeli Dona Leonor adında bir fahişeye aşk ve muhabbet duymuş, gönlünü ona kaptırmıştı. Bu nedenle devlet işlerinin yürütülmesi manen o delinin tasarrufunda mahsur kaldı.

Gonzalo hakkında, bahsedilen Abdülmâlik vak’ası üzerine bazı şikâyetler oldu. Halbuki her ne sebepten dolayı ise Leonor’un Gonzalo’ya öteden beri kin ve düşmanlığı vardı. Bu konuyu intikam vesilesi yapmıştı. Onun tahrikiyle Gonzalo’nun hükümetin büyük meclisinde mahkemesinin yapılmasına karar verilmişse de, Gonzalo hasmını ve meclise çıktığında başına geleceğini bildiğinden davete icabet etmedi. Bunun dışında can korkusuyla idaresine vazifeli olduğu mevkileri evvela Portekiz kralına ikinci olarak Gırnata Meliki Yusuf El-Haccac’a sunup, sığındı. Bu nedenle halkın gözünde önceden masum olduğu halde mağdur olacakken, bu kez gerçekten cinayetle itham edilmişti. Alfons bu aralık da emir Ebu’l Hasan’ın cihad ilanıyla asker toplamakta olduğu haberini aldı. İlk önce bu belanın def edilmesini öncelik verdi. Birtakım askerle bizzat kendisi El-Kantere şehrine gitti. Bir müddet süren kuşatmadan sonra şehri aldı. Emsallerine ibret olması için ceza olarak Gonzalo’yu ateşte kebap etti.

Kral bundan sonra Afrikiyelilerin karşısına çıkmak için ülkesinde bulunan askerleri topladı. Amiral Cofretnoriyob’u da gemilerle boğazı zaptetmek, Afrikiyelilerin Ceziretül-Hadrâ’ya geçişlerini men etmek hizmetine tayin etti. Fakat amiralin idaresinde bulunan gemiler Mağrib emirinin gemilerine ne büyüklük ve ne de sayıca eşitti.

Kaştaleliler, İslam gemilerinin tamamen Ceziretül-Hadrâ limanına geçmelerini amiralin tembelliğine isnad ettiler. Amiral ise himayeci ve gayret sahibi bir şahıstı. Yapılan ithamlara gücenmesinden dolayı 740 senesi Safer ayının sekizi perşembe günü rakip olduğu gemileri hemen İslam gemileri arasına kattı. Bu halde etrafını birkaç gemi birden sardı. İçine taş, ok, demir sürgüler yağdırılmaya başladı. Az zamanda gemi içinde bulunan taifelerin hepsi savaşarak öldüler. Amiral sol elinde bayrak, sağ elinde kılıç savaşmakta olduğu halde, bacağının biri kesilerek yere düştü. Bu anda demir sürgülerden biri başına isabet ederek vefat etti. Bundan sonra diğer Hıristiyan gemileri savaşmaya cesaret edemedi. Beş geminin dışında hepsi İslamların eline geçti.

Kaştale donanmasının bu şekilde hezimete uğraması Kral Alfons’un kafasını karıştırmıştı. Portekiz ve Aragon krallarıyla aralarında soğukluk nedeni olan konuları istenilen surette düzeltmek için muvafakat yoluyla onların desteğini talep etmesi ve her birinin asker ve gemileriyle yardım etmeyi taahhüt etmeleri üzerine Aragon’dan Don Petro emriyle on iki kıta savaş gemisi gönderilmişti. Portekiz donanması da Cenevizli Amiral Penazo idaresinde gelerek Kadis önlerinde demir atmıştı. Bunlardan başka Kral Alfons on beş gemi satın aldı. Kendi limanlarında on beş gemi teçhiz etti. Bunları Kaştale amirali tayin edilen Don Alfons emrine verdi. Ancak bu savaş gemileri biraraya getirilinceye kadar, Ebu’l Hasan, Afrikiye’de topladığı askerlerin çoğunu Endülüs’e geçirmişti.

741 senesi Rebiülevvel’inde bütün kuvvetiyle Tarif şehri önlerine gelip otağını kurdu. Bu esnada Don Alfons emrindeki Kaştale donanması da gelerek Tarif şehri önlerinde dolaşmaktayken şiddetli bir fırtına çıktı. Hepsi darmadağın ve perişan oldu. Birçoğu karaya düştü. Bir takımı da Müslümanların eline düştü.

Kaştale Kralı Alfons kırk bin piyade ve on sekiz bin süvariden oluşan ordusunu İşbiliye’den hareket ettirdi. Portekiz kralı da yanındaydı. Aheste aheste on üç günde yani 741 senesinin Cemaziyelevvel’inin yedisi pazar günü, Mağrib emirinin kuşatmakta olduğu şehre ulaştılar. İspanya tarihçilerinin rivayetine göre, Ebu’l Hasan’ın ordusu dört yüz bin piyade ve altmış bin süvariden ibaretti. Tarif ile Alfons’un ordusunun arasında duruyordu. O gece Hıristiyanlar bin nefer süvari ve dört bin kadar piyade ile şehrin içine girdiler. Ertesi gün güneşin doğmasıyla iki ordudan saflar oluşturuldu. Şehirde bulunan koruyucular ile geceleyin giren beş bin asker ve Aragon donanması amirali Don Petro Monkade’nin karaya döktüğü askerler de kale duvarının dibine saflar bağladılar. Askerin ön safları Don Jan Manuel ile Don Jan Lera idarelerindeydi. Diğer askerleri Kaştale kralıyla Portekiz kralı bizzat kendi emirleri altına aldılar.

Kaştale hükümeti veliahtı Don Petro, El-Kantare ve Rabah kalesi idarecileri takımlarıyla sol tarafta bulunan bir yamaç üzerinden Gırnata meliki Yusuf Ebu’l Haccac’ın, Kral Alfons da sağ taraftan sahil boyu ile bizzat Ebul Hasan’ın karşılarına çıktılar. İşte bu Riş ve Beskay dağlarından toparlanan bir hayli asker de Don Petro Nonez emrinde ihtiyat fırkası olmak üzere geride bırakılmıştı. Bu düzenlemeye göre ön saflardaki Hıristiyan askerleri hareket edecakti. Fakat önlerine bir fırka Afrikiye askeri çıktı.Onlar bu grupla uğraşmaktayken Garsilazo ile kralın oğlu Don Kaderik askerleriyle orada bulunan çayı geçip İslam ordusuna şiddetle hücum ettiler. Geri kalan Hıristiyan askerleri de bunların ardı sıra hep beraber yürüdüklerinden Afrikiyelilere karmaşa hâkim oldu. Bunun üzerine bir fırka Kaştaleli de Ebu’l Hasan’ın bulunduğu mevkiye kadar sokuldu. Kale tarafında bulunan hazır ordu da bu karışıklıkta saldırarak Müslümanların silahlarını kullanmalarına bile meydan verilmemeleriyle hepsi teker teker perişan olarak Ceziretül Hadrâ’ya doğru kaçmaya başladılar. Hıristiyan askerleri kaçan Müslümanları Tarif şehrinin doğu tarafında bulunan Gadamlesi nehrine kadar takip edip çok yüklü ganimete nail oldular.

Fransalı Mösyö Gerol Velavale’nin yazdığı umumi tarihte, bu yenilgide Ebu-l Hasan’ın emrinde bulunan dört yüz altmış bin askerden iki yüz bini savaş meydanında telef olmuştu. Emir’in karısı ve Tunus emirinin kızı olan Fatma’yla iki oğlunun da bilinmeden öldürüldükleri, kalan askerlerin ekserisiyle Ebu’l Hasan’ın, Ebu Ahmer adında diğer bir oğlu, bir tane yeğeni, diğer üç karısı ve Vam’ül Fatma adlı kızkardeşinin esir düştükleri ve Hıristiyanlar tarafından öldürülen askerlerin sayısının ancak yirmi kişiye ulaştığı yazılıdır. Fakat diğer itibar olunan tarihlerde bu tafsilat görülmediğinden, onların İspanyol tarihçilerinden fikir almış oldukları düşünülür. Özellikle ikiyüz bin kişinin öldüğü bir savaşta düşman saflarının ölülerinin yalnız yirmi kişiyle kalmasını hiçbir akl-ı selimin kabul edemeyeceği bellidir. Bu olayın anlatımında husumet ve kin kokusu alınıyor.

Her neyse, Ebu’l Hasen’in külliyetli ordusu bu şekilde bozulmuş ve yollarına sed olacak kimse kalmamıştı. Ceziretül-Hadrâ’nın da alınması pek suhûletle olabilecek iken kış mevsiminin gelmesi ve askerin yiyecek içecek sıkıntısında olması nedeniyle krallar hızlıca memleketlerine döndüler. Emir de Ceziretül Hadrâ’ya gelip oradan Afrikiye’ye döndü.

Gırnata Meliki Yusuf da bir müddet Ceziretül Hadrâ’da mahsur kaldı. Bir rivayete göre Cezire’ye uğramaksızın Maryela’ya gidip sonra hükümet başkentine geri döndü.

* * *

Ceziretül Hadrâ’nın İstilâ Edilmesi

Ceziretül-Hadrâ şehri, mevkii hasebiyle Afrikiye’nin geçit yeri mesabesinde olup, Endülüs’te yaşayan müminler her ne zaman vatandaşları olan düşmanlarından sıkılsalar Afrikiye Müslümanlarından yardım istemekteydiler. Bunlar da çoğunlukla geçip Ceziretül-Hadrâ’yı merkez kabul ederek limanında gemilerini barındırmaktaydılar. Madem ki bu mevki İslam milleti elinde bulunur, Endülüs Müslümanları hakkında tasarlanan düşüncenin uygulanması zor olacağından, bu şehrin alınması öteden beri kralların gözlerini diktiği bir işti. Bu defa Tarif muharebesinde Afrikiyelilerin yenilgisi ve Gırnata hükümetinin zayıflığı bu niyetin tamamlanması için bir fırsattı.

Kral Alfons gerekenleri tedarik etmeye başladı. Bu esnada Kaştale Amirali Ajidyo Bokangara, Afrikiye sahilindeki limanların birinde on iki kıta İslam gemisine tesadüf etti. Hepsini berbat bir hale getirdi. Bir müddet sonra da Gadalmesi nehri ağzında diğer bir fırka Afrikiye gemisine galip geldi. Hatta hazine taşıyan gemiyi de ele geçirmiş olduğu haberi ulaştı. Kral bu haberle bir kat daha şevke geldi. Hemen topladığı askerle Ceziretül-Hadrâ’nın kuşatmasına girişti.

Fakat Araplar bu mevkinin ne kadar önemli olduğunu biliyorlardı. Bu nedenle muhafız ve mühimmattan yoksun bırakmamışlardı. Alfons burayı kuşattığında kolaylıkla ve az zamanda alamayacağını anladı. Uzaktan kuşatma ile yetindi. Askerleriyle beraber kış mevsimini çadırlarda geçirdiler. Papa da taraf taraf görevliler göndererek Hıristiyanların hamiyetlilerini Müslümanlarla savaşmak için hırslandırdı.

O baharda Navarra kralı Filip ile pekçok Avrupa asilzadeleri ve hatta İngiltere kralının akrabalarından Kont Derbi ve Kont Salsebri ve Gaston, Kont Dofva, Kont Dobyaren ve kardeşi Bernan, Kont Kasbetlon gibi nice hanedan büyükleri gönüllü pekçok askerle beraber geldiler. Bu topluluk Alfons’un ordusuna katıldı. Bunlarla bu orduya büyük bir kuvvet geldi. Adayı denizden ve karadan baskıya tâbi tutarak dış ile olan münasebetlerini bütün bütün kestiler. Bu müddette Gırnata Meliki Yusuf birkaç defa asker toplayarak adanın kurtuluşu için çaba gösterdiyse de başarılı olmadı. Sonradan kralın sefer masraflarını karşılamak üzere barışa talip oldu. Fakat Alfons’un sefer tazminatı olarak talep ettiği yüksek meblağ insaf ve imkan dairesinin dışındaydı. Bu nedenle sulh mümkün olmadı. Zarureten kuşatmaya devam ettiler.

Halbuki Kaştale memleketleri şimdiye kadar birbiri üzerine verdikleri vergilerden yorgun düşmüştü. Bu esnada da ordular için meydana gelen büyük masraflar bütün halka üleştirildi. Bunlara yeniden bir vergi daha dağıtılması mümkün değildi. Yardım olarak papa tarafından yirmi bin ve Fransa kralından elli bin florin para ve bazı memleketlerin halkları tarafından bir iki vergi, Esteramdor sakinleri tarafından beş bin inek, yirmi bin koyun gönderilmişse de, bunlar da ordunun ihtiyaçlarını ortadan kaldırmaya yetmedi. Siperlerde ve gemilerde bulunan askerler vazifelerini bırakamadıklarından dağılmaya ve hatta Avrupa asilzadelerinden birtakımı da orduya ârız olan uygunsuzluğu görüp birer bahane ile memleketlerine geri dönmeye başladılar.

Bu durumda Gırnata Meliki yine himmet sarfederek yeniden bir grup asker toplayıp Cebel-i Tarık boğazından düşmana hücum etmişse de zafer kazanamadı. Düşmanının haline nazaran bir müddetçik daha dayanılsa tabiatı ile galip gelineceği ortadaysa da, kuşatma müddeti yirmi aya yakın sürdü. Kalede zahire, mühimmat, harp için gerekli şeyler ve hayvanlar tükenmişti. Bir günden fazla tahammüle imkan kalmadı.

Sözlerin icra vakti gelmişti. Ahalinin mal ve can emniyeti için istedikleri yerlere gitmelerine izin verilmek ve on sene mütareke yapılmak şartlarıyla bir ateşkes akd ve tanzim edildi. 744 senesi Zilkade ayının yedisinde, şehir Kral Alfons’a teslim edildi.

İspanyol tarihlerinde yazılıdır ki; bu kuşatma esnasında kaleden yağlı yanan oklar atılmış, kuşatma askeri üzerine ateşler yağdırılmıştı. Ve yine demirden yapılmış, içi yanıcı maddelerle dolu yeni bir büyük yuvarlaklar atılmıştı. Bunlar düştüğü yerde parçalanıyordu. Parçaları her kime tesadüf etse orada öldürürdü. Fındık taneleri gibi diğer bir çeşit gülle daha vardı. Hele bu çeşit parçalar adamın herhangi bir uzvuna gelse iyileşemeyerek o kişi kesinlikle ölürdü. Bazı Avrupalı tarihçiler derler ki; bu ifadeye nazaran mermi ve siper tüfeklerini o zaman Araplar icad edip kullanmışlardı. Kuşatmanın uzaması da bu sebepten dolayı olmuş olmalıdır.

Gırnata Meliki Yusuf Ebu’l Haccac bu ateşkesin müddetini boşa geçirmedi. Gırnata’ya dönüşünde işlere girişti. Tarif ve Ceziretül-Hadrâ olayları nedeniyle istediği yere gelemeyen mülkî düzenini bıraktığı yerden tuttu. Umumi eğitim için her caminin içine bir umumi mektep yaptırdı. Pekçok çeşme, sebil ve çarşı inşa ettirdi. Böylelikle büyük şehir ve beldeleri imar etti. Zamanını mahkemelerle askerin durumu ve belediye zabıtalarının önemli konularının düzenlenmesiyle uğraşarak geçirdi.

* * *

Cebel-i Tarık Olayı ve Kral Alfons’un Ölümü

Hicri 750 senesinde Afrikiye emiri Ebu’l Hasan ile aleyhine ayaklanan oğlu arasında meydana gelen savaşlar sebebiyle Afrikiye hükümeti Endülüs tarafıyla ilgilenemeyecek kadar meşguldü. Ceziretül-Hadrâ’nın alınması ve o çevrede Arapların kuvvetinin yok olması nedenleriyle Cebel-i Tarık’ın da kolayca geri alınması umuluyordu.

Her ne kadar ateşkes müddeti bitmemişse de, Kral Alfons bu fırsatı kaçırmamak niyetiyle hemen asker ve mühimmat hazırlayarak Cebel-i Tarık’a hareket etti. Fakat kalede mahsur kalan halk tam bir müdafaa gösteremediklerinden, boş yere asker kaybetmemek için muharebeden vazgeçti. Bunun üzerine yalnız yol kesilerek kalenin uzaktan kuşatılmasıyla kanaat edildi. Etraftan taze kuvvet ve mühimmat tedarikine başlandı.

Fakat zorunlu bir sebep altında olmadan yalnız galeyana gelen hırsın teskin edilmesi için seçilen ihanet ve vefasızlık yolunun hüsrandan başka yere varmayacağı malûmdur. Kral Alfons’un da sözünde durmayarak sadece açgözlülüğü yüzünden gittiği sonunda sevaba ulaşamayacağı yol kendisini mahvoluş sokağına götürdü. Önceki muzafferiyetleri üzerine sağladığı şan ve şöhreti yok etti. Çünkü naklolunduğu üzere, şehrin cebir kullanarak alınmasında ortaya çıkan zorluklar hasebiyle uzaktan kuşatılıp baskı altında tutulmasına karar verilmişti. Kalenin içinde mevcut olan zahireler ve mühimmatın bitmesini ve içerde mahsur kalan zayıfların toplu ölümleriyle galip olunmasını beklemek üzerelerken ansızın İspanyol ordusunu veba hastalığı istila etti. Mevcut askerlerin ekserisi bu salgında hayatlarını kaybetti. Kral Alfons da 751 senesi Muharrem’in on altısı çarçamba günü can alıcı bir oka hedef olarak ahirete irtihal etti. Hıristiyan askeri bu illet sebebiyle zaten perişan bir haldeyken krallarının vefatıyla da cemiyetleri ve nizamları bozularak bütün bütün darmadağın oldular.

Bu esnada kaleye yardım için Gırnata’dan gelen bir fırka asker de kendilerini dışardan kuşatmıştı. Şu halde kale korumaları şehirden, Gırnatalılar da arkadan sıkıştırıp hücum edecek olurlarsa İspanyollar’da asla hareket etmeye mecal kalmadığından hepsinin kılıçlara yem olacağı kesindi.

İslam askerleri zaaf noksanlığı göstermeyerek yerlerinden hareket etmediler. İspanyollar ve özellikle muzafferiyetlerini izlemek için gelip ordularında bulunan ruhban sınıfının hepsi hayatlarından bıkmış ve düşman hücumunu bekledikleri halde ne kale tarafından ne kendilerini saran Gırnata askerinden bir kere dahi düşmanca bir hareket meydana gelmemesinden şaşkınlık duydular. Belki düştükleri şiddetli belâdan dolayı bulundukları mevkinin durumunu unutarak Hıristiyanlık usulüne göre kralın naaşını teçhiz etmekle meşgul oldular. Nakli mümkün olan bütün eşya ve edevatı toplayıp naaşı omuzlarına alarak tertip edilen alay ile hareket ettiler. İslam askerleri safları arasından geçerek güvenli ve sâlimce memleketlerine geri döndüler.

* * *

Yusuf Ebu’l Haccac’ın Katledilmesi ve V. Muhammed’in Tahttan İndirilmesi

Bahsi geçen olaylar üzerine Hıristiyanlarla imzalanmış olan ateşkes müddetinden istifade eden Gırnata meliki Yusuf Ebu’l Haccac, mülki ıslahatlar ve iç düzenlemelerle uğraşarak vakit geçiriyordu. Hicri 755 senesi Şevval’inin ilk günü cami-i şerifte namazını eda ederken, deli bir kişi hançerle vurup onu şehit etti. Cumhurun ittifakıyla yerine oğlu V. Muhammed hükümet tahtına oturdu.

Melik V. Muhammed de babası Yusuf gibi hak ve adaletle davranan, çok merhametli ve gayretli, cesur, vakur, olgunluk sahibi ve olaylara vakıftı. Tahta çıkışının hemen ardından Kaştale yönetimiyle babası arasında imzalanmış olan ateşkesi tasdik edip yeniledi. Kaştale hükümetinin o esnada Aragon hükümeti üzerine açtığı seferde savaş gemileriyle yardım ederek ittifak ve dostluğu kuvvetlendirdi. Beş sene boyunca yönetiminde rahat ve huzur, zevk ve mutluluğu kendisine haram ederek hiç durmadan teba ve raiyetin durumlarının düzeltilmesine ve babası Ebu’l Haccac’ın usûlü üzere şehir ve memleketlerin imarı için güç sarfediyordu. Ancak kendisinin yetim kardeşi olup nimet ve ihsanlara boğulmuş olduğu halde yönetme hırsıyla dolu olan İsmail’in annesi, oturmakta olduğu Cennet’ül Ârif adlı mükemmel saraya kanaat etmeyip oğlunu hükümet tahtına çıkararak Elhamra sarayı üzerinde de tasarruf sahibi olmak emelini taşıyordu. Bu konunun yürütülmesinde İsmail ile akrabasından Ebu Said ve diğer bazı garez sahipleri de fikir birliği içindeydiler.

760 senesi ramazan ayının 28. günü bu fesatçı topluluğu içinden yüz kişi fedakârlık yapıp canlarını vermek pahasına maksada ulaşmakta güç sarfetmek üzere karar verdiler. O günün akşamı geceleyin merdiven dayayarak arka taraftan Elhamra’ya girmeye cesaret ettiler. Aralarında kararlaştırdıkları bir işaret vasıtasıyla kapı tarafını tutmuş olan müttefiklerinin de bilgisi dahilinde o taraftan hücum ettiler. İsmail’in padişahlığını bir avazda ilan ettiler.

Bu karışıklık arasında V. Muhammed bir şekilde firara yol buldu. Oğlu ile beraber hazırlanan atlara binerek kaderlerine boyun eğmeyi seçtiler.

yıldızın geri dönüşünde, istikameti vardır

güneşin batışından sonra da doğuşu vardır

mazmûnunu doğrularcasına Kadis şehrine gittiler. Bu şehrin halkı onu melik ve emir sıfatlarıyla iyi bir şekilde karşıladı. Himaye ve sadâkat vazifelerini layıkıyla yerine getirdiler.

* * *

İsmail’in Katledilmesi ve Ebu Said’in Akıbeti

Bahsedildiği gibi gasp yoluyla Gırnata yönetimine gelen İsmail de çok geçmeden yaptıklarından dolayı cezaya mazhar oldu. Kendisini taç ve tahta kavuşturan Ebu Said’in fesat eliyle tahttan indirildi ve hapsedildi. Sonra da katledildi.

hiçbir el yoktur ki, Allah’ın eli onun üzerinde olmasın

hiçbir zâlim yoktur ki, yolu üzerinde başka bir zâlim olmasın

Ebu Said, Gırnata tahtına ve âyânların başı olmaya nâil oldu. Bu karmaşa arasında Kadis şehrine çekilmiş olan V. Muhammed, tasarruf hakkını arzu ettiği yönetimi gaspçıların elinden geri almak için Kadis emirine müracaat etti. Kendisine gönderilen bir miktar askerle Ebu Said’in üzerine gelmek üzere süratle hareket etti.

O esnada Fas emiri vefat etti. Gönderilen askerler Afrikiye’ye geri döndü. Böylece kendisi yalnız kalmış oldu. Çaresizce, Kaştale kralı olan ve zâlim lakabıyla meşhur Don Petro tarafından yardım istedi. Gönderilen bir miktar Hıristiyan askeri ile Gırnata üzerine hücuma geçti. Fakat Hıristiyan askerleri yol sırasında hangi kasabaya ayak basarlarsa orada çapula girişip, Müslümanların mallarına el uzatıyorlardı. Bir türlü itaat altına alınmaları mümkün olmayarak, evleri ve menzilleri yakıp, bahçe ve tarlaları tahrip ettiler. Bunun gibi türlü kötülüklere cüret etmeye başladıklarını gördüğünde Muhammed’in hamiyet ve merhameti coştu. Yalnız kendi özel arzusunun gerçekleşmesi uğrunda zayıf Müslümanların bu kadar hasar ve ziyan görmelerine razı olamadı. Hemen iddiasından feragat ederek Ronda şehrine sığındı. Emrindeki Hıristiyan askerlerine memleketlerine dönmek üzere izin verdi.

Ama Gırnata’da Ebu Said’in nihayetsiz mezâliminden usanmış olanlara, isyana kalkışmak için V. Muhammed’in yalnız bu şekilde ortaya çıkması yeterli oldu. Derhal Muhammed’in tahta çıkmasını talep davasıyla Malaka şehri ayaklandı. Diğer büyük beldeler de Malakalıların yoluna gittiler. Taraf taraf fitne ve ihtilal ateşi tutuşmaya başladı. Ebu Said’in etrafını hayret deryası kuşattı. Saltanatının devamı için bir ihtiyat kuvveti tedarikini düşündü. Çünkü hasmı olan V. Muhammed’in bahsedildiği üzere ödünç aldığı askeri kullanmadan Kaştale’yi iade etmiş olmasından dolayı şimdi Kral Petro’nun kin duyacağını düşündü. Kendisi ise krala önceden bedelsiz muteber bir esir hediye etmiş olduğundan, hâlâ kralın kendisine iyi bir karşılık vermesini beklemekteydi. Şimdi ona müracaat edecek olursa her türlü yardıma mazhar olacağını tasavvur etti. Maksadının gerçekleşmesini hızlandırmak için hemen yanına bir miktar süvari alarak bizzat Kaştale’ye gitti.

Gafil Ebu Said, emri altında bulunan muteber asker emirleri, halkın önde gelenleri ve krala hediye olmak üzere tedarik ettiği birtakım at, kıymetli silahlar eşyalar ve mücevherlerle İşbiliye şehrine ulaştı.

Bu sırada Kral Petro kendisini resmi karşılamayla kabul ederek El-Kasr adlı sarayda misafir etti. Fakat sonradan her nedense fikir değiştirdi. O gece Ebu Said’in yanında bulunan bütün para ve eşyayı çalarak, kendisini tâbi olanlarıyla beraber tutuklayıp hapsettirdi. Bundan sonra otuz altı kişi olan önemli zabitlerini merkeplere bindirip civarda bulunan bir ormana gönderdi. Orada her birini bir ağaca bağlayarak, çeşitli işkence ve azab ile katl ve idam ettirdi. Ebu Said’i de bizzat kendi elleriyle öldürdü. Gariptir ki biçare Ebu Said’in isteklerine ulaşma vasıtası zannettiği yardım eli, kendisinin telefine alet olmuştu.

eğer iyilik yaparsan, iyilikle karşılık verirler

eğer kötülük edersen, sana daha beterini yaparlar

bugün iyilikten, kötülükten haberdar olmayabilirsin

ama unutma ki, bir gün gelir seni biri haberdar eder

Bundan sonra tahttan indirilen melik V. Muhammed, rakipsiz ve ikinci defa olarak 763 senesinde yönetim makamına çıktı. Hemen tutulan İspanyol esirlerine memleketlerine dönmeleri için izin verdi. Kral ile dostluk ve barış anlaşmasını yeniledi. Kral ile biraderi Henri arasında öteden beri cereyan eden karşılıklı düşmanlık ve ihtilaf bu esnada kızışmıştı. Aralarındaki savaş uzun zamandan beri devam ediyordu. Muhammed ittifak hasebiyle pekçok yardımcı kuvvet göndererek Kral Petro’nun şansının iadesine destek oldu. Fakat Henri hilekâr ve gaddar birisi olduğundan, bazı teminat ve vaadlerle Petro’yu tuzağa düşürdü. Monteyl kalesine hapsedip sonradan onu hançerle vurup telef etti. Ebu Said’in mazlumiyeti cezasız kalmadı.

cihan içinde mücerrebdir intikâm-ı zaman

hemîşe yahşiye yahşi verir, yamâna yaman

[Zamanın intikamı tecrübe edilmiştir. / Daima iyiye iyi verir, kötüye kötü.]

Melik V. Muhammed müttefiklerinin düçar olduğu hâli görüp bundan sonra Kaştale hükümetiyle münasebeti kalmadığından, askerini toplayarak bir müddetten beri düşman eline düşmüş olan Ceziretül Hadrâ üzerine gönderdi. Kaştale hükümeti ise bu aralıkta da dahili meşgaleleriyle uğraşmaktaydı. Diğer taraflara bakacak vakitleri yoktu. Melik adanın kolaylıkla alınmasına muvaffak oldu. Ancak bu mevki nice müddetlerden beri civardaki hükümetlerin tamahkâr nazarla baktıkları bir yerdi. Bu nedenle İslam ve Hıristiyan devletlerinin çok defa karşılaştıkları savaş meydanı olmuş ve el konulmasına razı olunmayan bir mahal olduğundan 771 senesinde esasından tahrip edilmişti. Bir müddet sonra Henri de vefat etti. Yerine I. Jan, Kaştale kralı olduğunda onunla önceki sulh anlaşmasını yeniledi.

* * *

Kaştale Yönetimindeki Müdeccerler’in Durumu

Bahsedildiği üzere Henri kardeşi zâlim Petro’yu öldürüp Kaştale hükümetini ele geçirmişti. Bu sırada idaresi altında yaşayan Müslüman Müdeccerleri ile İsrailî tebanın El-Meşire tabir olunan alâmet-i farikayı taşımalarını ve Hıristiyanlarla alışveriş, görüşme ve dostluk etmemelerini, yönetimle alâkalı hiçbir hizmette istihdam olunmamalarını ferman buyurdu.

Bundan sonra I. Jan Kaştale kralı olduğunda, Hıristiyanlardan her kimin hanesinde bir Müdeccer veya Yahudi çocuğu besleyecek olursa kamçı ile vurularak cezalandırılacağını ve Müslüman ve Musevi tebadan hiç birisinin evinde Hıristiyan hizmetçi kullanamayacaklarını, eğer bu karara muhalif hareket eden olursa mülkü müsadere edilip kendisinin de boynuzla dövüleceği, gerçek lüzumu üzerine çağrılacak müslim ve Yahudi doktorlarından başka Hıristiyan hanesinde bu iki milletten bir şahıs görülecek olursa o hanenin sahibinin altı bin meravid[14] cezaya çarptırılacağı ve Yahudiden biri pazar günü çarşıda dükkanı açıp sanatını işleyecek olursa otuz meravid cezaya çarptırılması ve yine bunlardan birisi yolculuk esnasında zebihe-i mukaddese[15] götürülürken tesadüf ederse onun için durmayıp derhal bir yana kaçması, kaçmaya imkan yoksa saygılı olmak için diz üstüne çökmesi, bunda da kusur eden olup da ele geçirilirse üzerinde bulunan giysileri alınarak haber veren Hıristiyana verilmesi şartlarını ilave etti.

811 senesinde Vâdiül Yahud şehrinde iken Sağir (küçük) lakabıyla anılan II. Jan bir ferman neşretti. Müdeccerlerin devlet işlerinde istihdam edilmelerine dair önceden tanzim edilmiş şartı teyid ve tasdik ettikten sonra bu hükme muhalefet edenlerin üç bin meravid cezaya çarptırılması ve Müslüman ve Yahudiden biri Hıristiyanlarla beraber bir seferde yeyip içer ve yahut işinde Hıristiyan amele kullanırsa bin meravid daha alınıp üçte birinin ihbar edene verilmesi; yine bunlardan biri Hıristiyan toplantı ve ziyafetlerinde bulunacak olurlarsa üç bin, Hıristiyanlardan hasta olan olan dostlarına hatır sormak için gidecek olurlarsa üç yüz meravid cezaya çarptırılmaları; içlerinden cerrah, eczacı, bakkal, attar, zanaat ve ticaret işleriyle uğraşanlar ve genel ihtiyaç ve gıdayla alâkalı eşyalarla ticaret yapanların ise üç bin meravid cezayı ödemesinin dışında kamçı cezasıyla da terbiye edilmeleri; sonra Müdeccerlerin kendilerine mahsus olan mahkemeleri ref’ ve ilga olunarak bütün davalarının Hıristiyan hâkimleri huzurunda görüşülmesi, mülk sahibi olan Hıristiyanlara mekan değiştirerek çiftçi Müdeccerleri kendi arazilerine kabul edip yerleştirmemelerinin tenbih edilmesi, muhalefet ederlerse beş bin ve ikinci defasında yüz bin meravid ceza verilmesi, bu cezalarla da akıllanmazsa üçüncü defada yine bunlardan birini arazisine kabul ederse malikânesinin elinden alınması; bir Müdeccer Gırnata’ya kaçarken yakalanırsa kralın esiri olup bütün mal ve mülkü müsadere olunması ve kendisini yakalayıp getiren Hıristiyana verilmesi hususları ilave edildi.

826 senesinde Legane şehrindeyken Kîr lakabıyla anılan Kral Jan tarafından ilave edilen fermanla da velev kendi oğlu olsun bir Müdecceri din değiştirerek Hıristiyanlaşmaktan men eden Müdeccer hakkında ceza uygulanması ve Gırnata Müslümanlarından Hıristiyan toprağında ele geçirilenleri, yakalayıp getirenlere esir verilmesi şartları eklendi.

830 senesinde Madriga memleketinde çıkartılan fermanla Hıristiyanlar Yahudilere senet imzalattırmaktan men edildi. Fakat senet bir Yahudinin mülkü altında bulunan arazinin Hıristiyan tarafından alınmasına dair ise, bu durumda imzalatmakta bir sakınca olmaması, ancak Müdeccerlerin bu hususta Yahudiler ile aynı seviyede olmaması; onların imzalarının muteber olması, ama onların da attıkları imzanın senette yazılı olan meblağın faizine kefalet için ise muteber tutulması hususları neşredildi. Bu esnada İspanya hükümetlerinin çok fazla nakite ihtiyaçları vardı. Yahudi sarraflara yetmiş beşi, yüze borç vermeye devlet tarafından müsaade edilmişti.

833 senesinde Madrid şehrinde çıkarılan fermanda, bir müslim ve Yahudinin başkasında olan parasal talepleri için Hıristiyanlardan her kim yemin ederse mahkemece muteber tutulmaması, ama bahsedilen Müslüman ve Yahudi mîri emlak mültezimlerinden ise sonradan devlet hazinesine zarar vermemek için o zaman lehinde edilecek Hıristiyan kaseminin itibar görmesi hususu ilave edildi.

881 tarihinde Madriga şehrinde iken kraliçe Dona İzabel bir ferman neşredip 811 senesinde kral Sağır Jan tarafından ilan edilen emri tamamen tasdik ettikten sonra, hiçbir Müdeccer üzerinde ve heybesinde altın, gümüş, ipek ve kırmızı çuha gezdirmeyecekti. Muhalefet edenler olduğu halde üzerlerinde bulunan yasak eşyaların alınması ve alâmet-i farika olması için omuzlarında birer parça kızıl çuha ve başlarında yeşil başlık taşımaları, Müslüman kadınların da Yahudi örtüleri gibi dört parmak uzunluğunda olan mavi çuha alâmetiyle gezmeleri hususları eklendi.

885 tarihinde şerh olunan emirlerden bazılarının hükümlerinin tamamıyla icra edilmemekte olduğuna dair ruhbanlar arasında dedikodu meydana gelmişti. Kraliçe yeniden bir ferman neşredip, şimdiye kadar Kaştale yönetiminde Müdeccerler ve İsrailiye taifesi hakkında uygulanması emredilen hususlara önem verilmemekte olduğu işitildiğinden, bundan böyle bunların tamamıyla uygulanmasını bütün köy, kasaba ve nahiyelerin idarecilerine ve memurlarına tenbih etti. Uygulamada ihmal göstereceklerin maaş ve memuriyetlerinden mahrum olacakları da ilave edildi.

* * *

[14]. Meravid, bir çeşit sikke ismidir.

[15]. Zebihe-i mukaddese; yahudi taifesinin hamursuz tabir ettikleri mayasız ekmektir. Hıristiyanlık usulü üzere o ekmeğe papaz okuduğunda o zaman Hazreti İsa’nın eti olarak onu yerler.

Gırnata’nın Kemal-i Mâmuriyeti

Gerek Melik V. Muhammed’in vasıflandığı barışçı yaradılışı ve güzel yönetiminin eserlerinden ve gerek Kaştale ve Aragon hükümetlerinin iç ve dış baskılarla yorgun düşmelerinden dolayı, yirmi sene kadar bir zaman Gırnata idaresi asayiş ve huzur içinde kaldı. İşte bu süre Gırnata’da teşekkül eden Benî Ahmer devletinin en mesut ve müreffeh kabul edilen vakti, güya İspanya Emevi meliklerinden III. Abdurrahman ve II. Hakem asırlarında görülen gıpta edilecek yaşayıştan kalan bir eserdi.

Bu müddette Melik’in çaba sarfettiği ve atılımlar gerçekleştirdiği ziraat, çiftçilik, eğitim ve sanat çok ziyade ilerledi. Bu idare dahilinde huzur ve rahatlık kazanan İslam topluluğu, Afrikiye, İtalya, Fransa, Mısır, Ber’ül-Şam taraflarıyla dostluk ve ticaret anlaşması yaptıklarından, hangi milletten ve hangi mezhepten olursa olsun bütün tüccar Gırnata dahilinde tam bir güvenlik ve huzurla ticaretlerini yaparlardı. Gerektiğinde her biri himaye altına alınırdı.

Bazı tarihlerin yazdığına göre, Gırnata şehrinde Ceneve tüccarına mahsus büyük bir ambar bulunur, ticaret malları orada korunurdu. Gırnata’nın iskelesi olan Elmeriyye limanı, uygun mevkisi ve her milletin ticaretine açık bulunması nedeniyle ticaret, mamuriyet, serbesti ve güvenlik açısından o zamanın batı memleketlerinin hepsinden fazla muteber ve meşhurdu.

Bu sebeplerle ahaliye geçim genişliği, servet, refah ve emniyet geldi. Geçim kaynakları ihtiyaç dairesinden daha geniş oldu. Herkesin görünüşü ferahladı, üst derecelerde tezahür etti. Her yerde mükellef şenlikler, ziyafetler yapıldı. Bu yolda devletin idaresi yoluna girdikçe halkın ahlak ve fikirleri de düzelmeye yüz tuttu. Milli ve vatani gayret, güvenilirlik, sadakat, iyilik, doğruluk, adalet, şefkat, gariplere taltif ve misafirperverlik gibi övülesi hasletler hatırlanıp uygulanmaya başladı. Bu nedenle civar milletlerin büyükleri ve asilzadeleri akın akın Gırnata’ya gelip bu mutlu daireden hissedar olmaya can atarlardı. Özellikle Melik’in oğlu Yusuf’un sünnet şenliği ve sonradan Fas emirinin kızıyla evlenmesi fevkalede külfet, gösteriş ve haşmet ile yapıldı.

İşte bu esnada ticaret yapmak ve yalnız eğlencelere seyirci olmak üzere İspanya, Fransa ve İtalya’dan hadsiz şovalye, bezirgân ve asilzadeler geldiler. Sonuçta bir tarihçinin tabirine göre, bu zamanda Gırnata, bütün millet ve kavimler için ortak bir vatan gibi oldu.

* * *

Yönetim

Hükemâ-yı mütekaddimîn demişlerdir ki; yüksek himmet iyi bir sıfattır ki, gidişinin önünde aklî zorluklar ve nazarî imkansızlıklar engel olamaz. Bu özellik insanın övgüye değer sıfatlarının hepsini kapsadığından, sahiplerinin kalbinde hırs, tama’, garez ve rekabet gibi tehlikeli hastalıklar yol bulamaz.

Bundan dolayı, bu sıfat ile vasıflanan her memur, ıslahıyla yükümlü bulunduğu zimmeti altında olan işlerde her ne kadar bozukluk, perişanlık, mâniler ve zorluklar görürse görsün, sıkılmadan imkanları ve gücü yettiğince hayr için çalışır. Zira insanlık vazifesini bilen bir insan için, cinsine mutluluk sebebi olacak bir hayra delil ve alet olmaktan fazla dünyada hırs ve arzu duymaya değer bir lezzet olmadığından, bu nevaleden tadı damağında kalmış olan hakikatbilir filozof her zaman himmet meşalesini kendisine yol gösterici yapar. Ama bu lezzetten bihaber olan, âlemdeki zevk ve huzuru, mecnunluk ve nefsi yüceltmeden ibaret, diğerlerine refah nedeni olmak için kendini yormayı da abes bir hareket zannederek ilk önce işe noksan himmetle başlar . Bu mevkiden işteki karışıklığa baktığında gözünde büyüyüp kendini o kadar aciz görür ki, iyilik tarafından görmeyi ümit etmemesinin yanısıra, fikirlerine zıt görünen himmet sahiplerini mecnun, kendini âlim zanneder.

İşte İspanya kıtasında başgösterip, idarenin dizginleri himmet elindeyken pekçok asırlar bu kıtayı tamamen içine almış olan İslam devleti sonraları küçüle küçüle avuç içi kadar bir köşede sıkışıp kalmıştı. O zamanlarda devam eden Hıristiyan taassubundan görmediği belâ, uğramadığı sıkıntı kalmadı. Önü düşman, arkası deniz olduğundan, bir dış yardımla da kuvvet kazanması mümkün olmamıştı. Hal böyleyken Benî Ahmer hanedanından gelen birkaç melikin büyük himmetle çalışmalarıyla şu kadarcık zamanda bunca zor mevkiler arasında bulunan insanların ayak basmadığı ormanlar bağ ve bostan, vahşi yatağı olan dağlık bölgeler cennet gibi tarlalar olmuştu. Ticaret ve sanayi inanılmayacak derecede ilerlemişti.

Bu duruma bakıldığında bu yüksek himmet sahibi zatlar daha mümkün ve müsait bir zamanda rahat ve emin bırakılmış olsalar akılların almayacağı iyilikler yapmaya muvaffak olacaklardı. Fakat Gırnata’nın mutlu görüntüsü V. Muhammed’in hayatı boyunca yani 794 senesine kadar ittifakla devam etti. Güya mum ışığı ve ölüm alâmeti olan hastalık sonu sıhhat gibi bir hal oldu. Çünkü bu sene Melik Muhammed yaşlılık zamanına geçtiğinden, Celil olan Rabbın rahmet menziline yürüdü.

Veliahtı olan Yusuf, bahsedildiği gibi babasının bıraktığı yerden tutup mülk ve milletin durumunu ilertletmek için çalışmışsa da, bazı iç ve dış mânilerle isteğine ulaşamamıştı. Kendinden sonra yönetim tahtına çıkanlardan III. Yusuf’tan başka bu idarenin yürütülmesine muktedir kimse çıkmamıştı. Saltanat işleri garez sahiplerinin elinde karmakarışık ve talan olmuş, mülk ve raiyetin durumu aynı arap saçı gibi karışık ve perişan olmuştu.

Avrupa tarihçilerinden biri der ki: Bazı tarihçiler vefat eden Kaştale Kralı Henri’nin ölümünü melik V. Muhammed’in suikasti sonucu olduğunu söylerler. Güya hediye olarak göndermiş olduğu zehirli bir ayakkabıyla zehirlenmiş olduğunu iddia ederlerse de, güvenilir ne kadar tarih varsa hepsi bu rivayetin aslı olmadığına şahadet ederler. Bu havadis, olsa olsa Henri’nin hastalığının bu hediyenin geldiği güne tesadüf etmesi nedeniyle çıkmıştır. Çünkü Henri önceleri kardeşi zâlim Petro’yu hançerle idam etmişti. Böyle gaddarlık ve hıyanetle arzularına nâil olanların cezasız kalmayacaklarının âdetten olduğu düşünülüyordu halk arasında. Onun vefatının da böyle bir gaddar eliyle olmasi ihtimal dahilindeydi. Bu nedenlerden dolayı Melik Muhammed gibi akıllı, merhametli, olgun bir insandan böyle kötü bir hareketin meydana gelmiş olmasının mümkün olmadığını tasdik ve ispat ederler.

* * *

Ebu Abullah Yusuf’un ve VI. Muhammed’in Zamanları

Melik V. Muhammed, yazıldığı gibi dünyadan elini eteğini çekip bâki aleme gittiğinde yerine oğlu Ebu Abdullah Yusuf tahta çıktı. Bu da yaratılışından gelen zekiliği ve kendisine miras kalan dirayeti nedeniyle devletin düzen gemisini yürüdüğü sularda kullanmak istemişti.

Kaştale kralı ve babası arasında olan barış anlaşmasını kabul edip yenileyerek ticaret ve sanayinin revaç bulması ve halkın da yükselmesi için gereken tedbirlerin alınmasını hareketinin temeli addetmiştir. Yabancı tüccarların gidiş gelişlerinde tam bir güvenlik ve serbesti içinde ticaret yapmalarına izin vermişse de, ikinci oğlu Muhammed Şebab, etrafındakiler ve açgözlü fesatların ayartmasıyla babasını tahttan indirerek yerine geçmek niyetindeydi. Ecnebiler hakkında verilen izinler ve imtiyazları ve Hıristiyan hükümetleriyle yenilenen barış anlaşmalarını kâfirseverlik ve Müslümanları ikinci plana atma mânâsına yorumlayarak babasını suçladı. Bir hayli de taraftar toplayarak düşmanlığa kalkıştı. Büyük bir karışıklık çıkmaktayken Fas emiri tarafından gelen sefirler vasıtasıyla araları bulunarak tehlike bertaraf edildi. Fakat bu hadise Melik Yusuf’u aleni bir hareketle atılan suçtan uzak olduğunu göstermeye mecbur etti. Çaresizce Gırnata’dan kalkıp sınırı bulunan bazı düşman memleketlerine hücum etmişse de düşman tarafından görülen uyanık hareket ve müdafaa ile eli boş dönmekten ve bir barış anlaşması imzalamaktan başka bir fayda görmedi.

799 senesinde Yusuf vefat etti. Kural gereği büyük oğlunun Yusuf un yerine geçmesi icab ederken ikinci oğu Muhammed, önceden meydana gelen ve avamın beğendiği hareketlerinden dolayı saf ve mutaassıp halk arasında muteberdi. İttifakla kendisi saltanat tahtına çıkarıldı. Yönetim makamına ayak basar basmaz ilk önce büyük kardeşi Yusuf’un kalebend olmasını ferman etti. Sonra merhum babasından ortaya çıkmasını suç kabul ettiği harekete başlayarak Kaştale kralıyla akdedilmiş olan dostluk anlaşmasını yenilemek için bizzat Tuleytula’ya gitti. Fakat kendisi Tuleytula’da barış anlaşması imzalamaya çaba sarfetmekteyken memurların sınırlar üzerinde yaptıkları uygunsuzluklar maksadın gerçekleşmesine mani oluyordu.

Saldırılar ve çarpışmalar iki taraf arasında onbir seneden fazla devam etti. 811 senesinde birkaç ay için ateşkes imzalandı. Bu sürede altıncı Muhammed de bu hayatın gailelerini bırakarak bâki âleme yol aldı.

Bu dünya bir ölü gibidir (mundar)

içinde binlerce akbaba yaşar

biri gelir bir parça koparır

diğeri gelir bir gaga vurur

nihayet hepimiz fâniyiz

her birimizden geriye, ancak bir mundar kalır

(Garîbe) Bazı tarihlerin beyanına göre Melik VI. Muhammed hastalanıp hayattan ümidini kestiğinde, kendinden sonra yerine oğlunun geçmesini isteyerek büyük biraderi Yusuf’un hapsolduğu kale kâidine bir mektup yazıp, derununda, mektubu aldığı zaman Yusuf’un başını kesip mektubu getirene teslim ederek göndermesini istedi.

Bir gün Yusuf, kale kâidiyle satranç oynarken bu mektup ulaştı. Mektup kâidin eline verildiğinde, okumak için Yusuf’tan izin istedi. Okurken çehresi değişti. Yusuf bu mektupta yazılanları anlayarak, “Ne yazılmış? Yoksa Melik benim başımı mı istemiş?” dedi. Kâid cevap vermeye güç bulamadı. Hemen mektubu uzattı. Yusuf nâmeyi değiştirmeden baştan aşağı okuduktan sonra tebessüm ederek, “Hele gel şu oyunu bitirelim. Galiba ben mağlup olacağım” deyip pervasızca tekrar oyuna başladı. Hatta kâid büyük bir telaşla şaşkınlığından ne oynadığını bilemedi. Karmakarışık sürmekte olduğu taşları Yusuf düzeltti. Bu hal ile oyun son bulur bulmaz Gırnata tarafından keskin üzengili iki süvari zuhur etti. Gözlerinin önünde kaleye gelerek Melik Muhammed’in vefatını ve halkın saltanat tahtına çıkarmak için kendisini beklediğini Yusuf’a müjdelediler.

Tanrı eğer bir kimseyi yükselmek için yaratmışsa

yer altına soksan dahi başı göğe erer

eğer birini torpiline bakarak yükseltirsen

yüksekte kalması mümkün değil

alevi her ne kadar kıssan dahi

gene de yukarıya doğru süzülür

suyu her ne kadar yukarı götürürsen götür

nihayet aşağıya dökülmesi kaçınılmazdır

* * *

III. Yusuf’un Zamanı

III. Yusuf, yazıldığı gibi Gırnata tahtına çıktığında, yaratılışında bulunan basireti ve doğru fikirleri üzere, vaktin ve halin gereği samimiyet ve bir-iki senede Kaştale hükümetiyle göstermelik bir dostlukla geçmişse de, sonraları bazı zorunlululuklar nedeniyle bu hükümetle aralarına soğukluk girmiş ve ufak tefek savaşlar olmuştu. 813 senesinde yine barışı yenilediler.

Melik, devletin usûlü ve liyakatçe saltanat mirasına müstehak iken şansızlığından dolayı istediğine ulaşamadı. Bunun dışında on seneden fazla ömrü hapislerde ölüm korkusu içinde geçmişti. Hatta bahsedildiği gibi, bir kere de ecelin dost olmayan pençesini yakasına attığını gözleriyle görmüştü. Bu nedenle bu olaylar lezzetli hayatta tattığı tecrübeler omuştu.

Yönetim makamına geldiğinde, şefkatli bir baba yüreğinin, parçası olan çocukları hakkında bulmaya çalışacağı hangi mutluluk âmilleri varsa, idaresine emanet edilmiş olan teba ve emri altında yaşayanlar için hepsini yapmaya çalıştı. Bulunduğu asrın taşıyabileceğinden fazla faydalı semereler ortaya çıkarmaya gayret sarfetti. Saltanat süresi olan on beş sene zarfında mülk ve millet merhum babasının yükselttiği mutluluk menzilinden ileri gidemediyse de, geri de kalmadı. Tebanın ve raiyetin huzur ve refahı, memleket ve beldelerin güzelleştirilmesi konularında çok çalıştı. Onun zamanında Gırnata için mamuriyet ve tezyinatca yabancı milletlere ibret verici bir yer ve tâbi oldukları devletlerden hoşnut olmayan küberâ ve asilzadeler için sığınak olma şerefi devam etmekteydi. Fakat Hicri 826 senesinde Melik vefat ettiğinde yerine El-Yesâri vasfıyla meşhur olan oğlu Muhammed En- Nasr hükümet tahtına oturdu. İspanya toprağındaki İslam milleti hakkında yazılmış üzüntü veren akıbeti oluşturan sebepler birer birer meydana gelmeye başladı.

Bu tarihten sonra ümit ve rahat kuşu herkesin zihin yuvalarından uçtu ve bir daha da geri dönmedi.

Tarihçilerin bir kısmı, Muhammed En-Nasr’a Yesâri denilmesinin gerçekten bütün işlerinde sol elini kullanmasından dolayı olduğunu, bir kısmı da devletin dizginlerini güzelce tutamayıp işlerinin hiçbirinin rast gitmemesinden dolayı mecazi anlamda bu ismin takıldığını idda ederler.

Her neyse, bu da babasının çizdiği yolda giderek civardaki Hıristiyan devletlerle güzel muamele ve Tunus padişahı ile dostluk yolunu seçti. Fakat onda bu idareyi tutmaya yeterli dirayet olmadığından, halk arasında şikâyet edenler çoğaldı. Çok geçmeden bir ihtilal çıktı ve tahttan indirildi. Yerine yine amca oğullarından Muhammed Es-Sağir seçildi.

El-Yesâri, ihtilali çıkaranların karmaşasından yararlanarak kaçtı. Görünüşünü değiştirerek balıkçı kıyafetiyle deniz kıyısına giderek oradan küçük bir gemiye binip Tunus’a gitti. Tunus padişahı Muhammed En-Nasr fevkalede iltifat etti. Oturmak için kendi sarayında bir daire tahsis etti. Müsait bir zamanda kendisine kaybettiği tahtına yine çıkmak için elinden gelen yardımı esirgemeyeceğini müjdeledi.

* * *

Muhammed El-Yesâri’nin Yeniden Tahttan İndirilmesi ve Üçüncü Defa Çıkışı

Bu şekilde Muhammed en-Nasr el-Yesâri ikinci defa tacına kavuştu. Bu durum Kaştale askeri yardımıyla kolaylıkla meydana gelmişti. Kral Don Jan’ın Gırnata üzerinde hakkı olabilirse de İslam memleketlerindeki ihtilal ve karışıklık, Melik en-Nasr’ın akıl ve fikirce zayıf olduğu bilindiğinden Kral bu miktara kanaat etmeyerek Gırnata idaresinin sonradan Kaştale hükümeti himayesine girip vergi vermesini teklif etti. Bu işe;

Bir damla suyun var, ırmak istersin

bir ev bağışlar, bir şehir istersin

gibi bir mâni oldu. Halbuki Gırnata idaresi henüz bu kötü seçime mecbur olacak kadar aciz değildi. Devlet işlerini bilenler Melik’e red cevabı vermenin gereğini ihtar ederek nasihatte bulundu. Bu şekilde kral tarafından gelen sefire halini beyan etti. Harp için gerekenler ihtiyat maksadıyla hazırlanmaya başlandı.

Beri tarafta Kaştale Kralı hükmü altında zannettiği El-Yesari’den ummadığı bu cevabı alınca çok gücendi. El-Yesari’yi nankörlükle suçlayarak intikam almak niyetiyle sınırlara asker göndermeye başladı. İki tarafın askeri arasında defalarca kavga ateşi yandı. Çok zamanlar sınır sakinleri karmaşa ve keşmekeşe maruz kaldı.

Bu aralık Melik’in akrabalarından Yusuf bin el-Ahmer, Müsta’riblerden bir şahısla gizlice kral tarafına haber gönderdi. Eğer kendisinin Gırnata tahtına çıkmasına yardım ederse talep edilen himayeyi kabul edip vergi bile vereceğini vaad etti. Kral için şu zamanda böyle bir teklifi bin can ile kabul etmek vacipti. Gırnata idaresi öteden beri kendisinin tabiiyeti altındaymış gibi derhal El-Yesari’nin azledilip yerine Yusuf’un atandığını ilan etti. Bundan sonra bir miktar asker de göndermesi üzerine Yusuf bu asker ve diğer taraftarlarının kuvvetiyle Gırnata’ya hucüm etti. En-Nasr’a galip gelerek Elhamra sarayına ayak bastı. Fakat altı ay sonra yani 835 senesi şevvalinin on üçüncü gününde vefat etti.

Bahsedilen karışıklıklar arasında Malaka şehrine kaçmış olan Muhammed en-Nasr el-Yesari, çocukların geliş gidiş tahtası gibi Gırnata’ya çıkagelip yeniden küçük büyük herkesin ittifakıyla hükümet tahtına seçildi.

* * *

Muhammed El-Yesâri’nin 3. Defa Tahttan İndirilişi ve Muhammed Bin Osman El-Ahnef’in Tahta Çıkışı

Bu esnada Kaştale kralı, Navarra ve Aragon krallarıyla savaş halindeydi. Gırnata ile tek başına uğraşmaya vakti olmadığı gibi beri tarafta da memleketin asayişi henüz önceki haline dönmemiş olduğundan iki taraf da barış talebinde bulundu. Aralarında iki sene için bir ateşkes oldu. Bu müddetin bitiminde o asırların usülü üzerine iki taraf savaşa hazırlandı. Ancak Kaştaleliler hal böyleyken hükümet mirası ve memleket sınırlarındaki kavgalar üzerine Navarra ve Aragon taraflarıyla savaş yapmakta olduklarından bu düşmanlık 842 senesine kadar sürdü. Ancak beyan etmeye değer önemli bir olay meydana geldi. El-Yesâri kötü yönetim belasıyla yeni baştan halkı küstürüp düşmanları çoğaltmıştı. Özellikle kendi yeğenlerinden Muhammed bin İsmail çok sayıdaki asker zabitleriyle Kaştale yönetiminin himayesine girdi. Gırnata’daki milletinin önderleri de taraf taraf olarak düşmanından alacağı intikama devlet ve milletin zararını alet etmişti.

Bu keşmekeş beş altı sene devam ederek devlet işlerini bütün bütün karmakarışık etmiştir. Hatta güçlü valilerin yönetim tahtına kadar aç gözlülükle bakmasına cesaret vermiş olduğundan yine melikin yeğenlerinden El-Meriyye valisi Muhammed bin Osman El-Ahnef birtakım yandaşlarıyla bir gece gizlice Gırnata’ya girdi. Bir taraftan hoşnutsuzluğunu gösterenlerin sarfettikleri çok sayıda para ve bir yandan da önceden tedarik etmiş olduğu taraftarları yardımıyla ansızın bir fitne çıkararak Elhamra’ya saldırdı. El-Yesâri’yi tahttan indirip bir kaleye hapsederek 849 senesi Cemaziyelevvel’inin ilk günlerinde yönetim tahtına kavuştu.

* * *

Muhammed Bin İsmail’in Tahta Çıkışı

Bahsedildiği üzere İbni Osman taht ve ünvan gasbettiyse de, vasfını taşıdığı şiâr-ı zulm, hıyanet, kibir ve gurur nedeniyle herkesin nefretini kazanmıştı. Bey’atında genel bir ittifak olmadı. Ekser kavim liderleri kendisinden yüz çevirdi.

Hükümet ricâlinin önde gelenlerinden Abdülbâr, yakınları ve diğer taraftarlarıyla Monteferyo şehrine kaçtı. Onun ardından Osman’ın diğer muhalifleri de birer ikişer oraya toplanıp hayli topluluk ve kuvvet kazandılar. İşte bu muhalifler topluluğu tahttan indirilen Muhammed El-Yesâri namına ayaklanıp Gırnata yönetimine yine onun getirilmesini istemiş olsalar bile, El-Yesâri hâlâ İbni Osman’ın elindeydi. Onun ölümüne neden olacaklarından ve çok defa görevden alınıp tekrar göreve iade edildiği halde idaresi sırasında mülk ve milletçe hiçbir fayda görülmemiş olduğundan, ondan vazgeçerek Kaştale’de bulunan Muhammed bin İsmail’in tarafını seçtiler. Gırnata hükümeti onun zatına layıktı. Bir an evvel Monteferyo’ya gelmesi konusunda kendisine haber gönderdiler. İbni İsmail davet olayını büyük bir memnunlukla kabul etti. Yardım maksadıyla kral tarafından emrine tayin edilen bir miktar askerle şehre ulaştı. Orada Gırnata hükümetine karşı yeni bir hükümet teşkiline süratle girişerek durumu ilan etti.

Gırnata Meliki İbni Osman da muhaliflerinin o şekilde an be an kuvvet kazanmakta olduklarını gördüğünde Kaştale’yle muharebe üzere bulunan Navarra ve Aragon krallarıyla ittifak imzalayarak Cehn ve Mursiye sınırına asker göndererek Kaştale kralıyla muharebe için paçaları sıvadı. Fakat o aralık bu iki krala harp sebebi olan kârlı bir konuda uyuşulmuş, istekleri de gerçekleşerek, Kaştale kralıyla barış anlaşması imzalanmıştı. Biçare İbni Osman şaşkın olarak ortada kaldı. Navarra ve Aragon üzerinden dönen Kaştale askeri de kral Don Jan tarafından müttefiki bulunan İbni İsmail’le gönderildi. Bununla İbni İsmail büyük bir kuvvet kazanarak İbni Osman’a galip geldi ve 859 senesinde Gırnata hükümetini tahsil etti.

(Tafsilât) Fransa tarihçilerden biri bu olayı daha geniş olarak nakletmiştir. Der ki: İbni İsmail’in Gırnata hükümetine çıkmak için Monteferyo’ya davet edildiği esnada Kaştale kralı II. Jan tarafından emrine yeterli miktarda asker verilmemesi, Navarra ve Aragon meseleleriyle uğraşmasından dolayı değildi. Belki içteki durumlarda görülen karmaşa sebebiyle askerce az sayıdaydılar. İbni İsmail’i az bir kuvvetle şehre gönderdiğinde, imkan müsait olduğunda kendisine güçlü bir şekilde yardımda bulunacağını vaad etmişti.

Fakat bu karışıklık kısa zamanda def edilemedi. O zamana kadar İbni Osman gerek Monteferyo üzerine gerek diğer taraflara defalarca asker sevkederek her muharebede zafere nâil oldu. İbni İsmail istediğine nâil olamamaktan hemen umutsuzluk derecesine gelmişken, 856 senesi Muharrem’inin on sekizinci günü Arkos şehri yakınlarını yağmalamak için sokulmuş olan bir grup Müslüman asker, zabit Don Jan Pones emrinde bulunan askerin hücumuyla hezimete uğramışlardı. Safer ayında da zikrolunan Abdülbâr’ın oğlu olup, babasıyla Monteferyo’ya gitmemiş ve İbni Osman’ın hizmetinde sıdkla boyun eğmiş olan bir merd-i cesurun idaresi altında olarak Mursiye ve Lorka arazisine ayak basan diğer bir fırka Gırnata askeri de, Don Elvanzo Fakzardo’nun idaresinde bulunan çok miktardaki askerle güçlü bir direnişte bulunamayıp perişan oldular. İşte bu iki olay İbni İsmail’in güvenliğinin sağlanmasına kuvvet vermiş, hasmı İbni Osman’ın zayıf kuvvetini sağlamlaştırmasına sebep olmuştu.

Gariptir ki İbni Abdülbâr bahsedilen yenilgiye gelinceye kadar İbni Osman’ın kendisine verdiği bütün mühim işleri rıza, sıdk ve ihlâsla icra etti. Kendisinin özel dairesine girip her şekilde güven ve itimadını sağlayacak mertebeye ulaşmıştı. Bu defaki başarısızlığı da kendisinin noksan tedbirlerinden ve iş bilmezliğinden dolayı değildi. Belki emrindeki askerin azlığından ve üzerine saldıran düşmanın çokluğundan doğmuş iken, Gırnata’ya dönüşünde İbni Osman kendini huzuruna çağırarak savaş meydanını terketmesinden dolayı birçok azarlamadan sonra, “Sen savaş meydanında da mertçe savaşarak canından geçmeyi bilmedin. Şimdi ben seni hapiste aşağılayarak öldüreyim” deyip biçareyi hapse attırıp idam ettirdi.

İşte bu merhametsiz üslup diğerlerinden çıksa hakikaten acayiplikle karşılanırsa da, İbni Osman gibi pek küçük bir sebeple gözünde suçlu olanları insani cezaların son raddesi olan idam muamelesiyle cezalandırmak alışkanlığı olan bir zâlime göre adi işlerdendi.

Sonuç olarak Kral Don Jan meşgul olduğu gaileden bu aralık azade olarak Monteferyo’da bulunan İbni İsmail’e çok sayıda asker gönderdi. İbni İsmail o kuvvetle İbni Osman’ı perişan ve darmadağın etti. Gırnata üzerine yürümeye başladı. İbni Osman Gırnata’ya kapanıp asker toplamaya koyulduysa da, halk zâlim işlerinden bıkıp usanmıştı. Düşmana karşılık vermeye yetecek miktarda asker çıkaramamasının yanında ne tarafa kulak verdiyse düşmanın lehine kendisinin aleyhine sözler işittiğinden düşmanına galip gelmekten ümitsizliğe kapıldı. Hiç olmazsa şehrin kendi aleyhinde bulunan ahalisinden bir intikam alıp içini rahatlatnak için memleketin önde gelenlerini bir gün Elhamra’ya davet etti. Toplandıklarında hepsini hapse atarak saldırganlara karşı müdafaa için gerekli görülen mevkilerin sağlamlaştırılmasına girişti. Fakat halk bu durumdan haberder olunca isyana kalkıştı. İbni İsmail’in padişahlığını ilan ettiklerini gördüğünde artık Elhamra’nın kendisi için emin bir yer olamayacağını anlayarak hapisteki reisleri saldıktan sonra kendisi de zâlimlik zamanında birlikte hareket ettiği birkaç kişiyle dağlara kaçtı.

İşte bu tafsilatı yazan müellif yine der ki: Gırnata’da milletin meşhur önderlerinden İbni Sirâcîn hanedanının Elhamra’da cümleten katl ve telef olunduklarına dair İspanyollar arasında meşhur olan garip kıssanın, bahsedildiği üzere, ahalinin büyüklerinin Elhamra’da hapsedilmelerinden kaynaklanan yanlış ve gerçek dışı bir efsane olduğunda şüphe yoktur. Çünkü bunun varlığı olsa büyük bir olay olurdu.

Bağdad’da ortaya çıkan büyük vak’alardan biri olan Bermeki kıssası gibi her tarihte bahsedilmesi gerekirken hiç birinde buna dair birşey yazılmadığı halde, yalnız Petro Çinez adında bir şahsın “Gırnata’nın İç Savaşları” ismiyle anılan, İspanya mutaassıplarına eğlence olmak ve belki de Arapları hicv ve takbih etmek ile İspanyolları Müslümanlardan soğutmak için yazdığı efsanenamede bulunması iddiayı teyid eder. Bununla beraber zikredilen efsanenamenin lafız ve ibareleri güzel kaleme alınmıştır. İçinde binbir gece hikayeleri ve hefthıvân-ı Rüstem[16] gibi birçok tuhaf fıkralar yazılmış olduğundan, safdil İspanyolların geçen zamanla bu hurafelere gerçek olaylar imiş gibi inanmış olmaları, bu zamanda İspanya’da seyahat edenlere Gırnata’da Elhamra sarayını gösterdiklerinde bir çeşmenin siyah mermerden yapılmış direğindeki yakut yazıları göstererek Efendi İbni Siracîn’in bu mahalde akan kanlarının izlerine bakarak dedikleri muhakkaktır.

İbni Osman bu şekilde firar edince, Gırnata yöneticisiz kaldı. Gırnata bu haldeyken İbni İsmail buraya ulaştı. 858 senesinde hiçbir engelle karşılaşmadan yönetim tahtına nâil oldu. Rivayet edenin sorumluluğundadır.

Her neyse, İbni İsmail, Kaştale hükümeti kuvvetiyle saltanat makamına çıktığında, alelâde hoş olmayan teklifler birbirini izlemeye başlayıp, kral tarafından kendisine adeta vali ve kâid muamelesi yapıldı. Bahsedilen olaydan bir buçuk sene evvel Osmanlı meliklerinin silsilesinde seçkin bir yeri olan Ebulfeth ve’l-gazi Sultan Mehmed Han ruhullah hazretleri bütün memleketlerinin kıskandıkları ve her millet ve melikin göz diktiği Kostantiniyye beldesini fethederek saltanatının merkezi yapmıştı. İşte bu büyük fethin yayılan sevinçli haberi sonucu yeryüzünde bulunan bütün müminlere sevindirici bir müjde olduğu gibi Gırnata’da ızdırap içinde bulunan İslam nüfusuna da taze bir can vererek görünür bir manevi kuvvet olmuşu.

Bu aralık Kaştale kralı II. Jan da ölmüş, yerine oğlu Henri geçmişti. Melik İbni İsmail, Kaştale hükümetinin tahakkümünden kurtulmaya kalkıştı. Bundan dolayı yine savaş gaileleri meydana geldi. Hatta Henri tarafından binbir külfetle tedarik edilip gönderilen bir kuvvet Gırnata önlerine kadar ayak basıp hasar yaptıklarında, bir fırka Arap süvari dışarı çıktı. Harp usûlleri üzere saflarını tertib dahi etmeden hemen parça parça hücum ederek topluluklarını tarümar edip onları sınırdan içeriye kadar uzaklaştırdılar.

867 senesine kadar her ikisi arasında bu husûmetin eserleri eksik olmamıştır. Fakat bu senede Kral Henri bir şekilde Cebel-i Tarık’ı istila etmiş ve Müslümanlara rağmen kraliyet ünvanına Cebel-i Tarık terkibini ilave etmiş olduğundan, İslam ahalisi kedere müptelâ oldular. Teslim edilen mezkûr mevkinin ehemmiyeti cihetiyle, bu şekilde düşman eline geçmesi haliyle Gırnatalıların kuvvetini kırıp azalmasına sebep oldu ve İbni İsmail’i 870 senesinde barış akdetmeye mecbur etti. Bu anlaşma beş sene kadar sürdü.

İşte bu sulh esnasında öteden beri câri olduğu gibi yine Müslümanlarla Hıristiyan milletleri arasında geliş-gidiş, alış-veriş kuralları devam etti. Hatta Fransalı bir tarihçinin dediğine göre, bu sürede Hıristiyan hükümetlerinde ortaya çıkan ihtilallerden huzursuz olan İspanya şovalyelerinden pek çoğu Gırnata’ya hicret etmişti. Hatta Melik’in itimad ve iltifatına mazhar olan Diyago adında bir şovalye vardı ki, o aralık isyancı yüzünü gösteren Malaka valisi üzerine gönderilen askerlerin idaresi bile onun uhde-i kifâyetine ihale kılınmıştı.

* * *

[16]. Rüstem ile İskender’in geçtiği ‘yedi konaklık yol’ anlamına geldiği gibi; Nev’izâde Atâî’nin bu adla tasavvuf niteliğinde bir mesnevisi vardır (1627).

Mela Ali Ebu’l Hasan’ın Tahta Çıkışı

871 senesi içinde İbni İsmail, Celîl olan Rabbin rahmetine kavuştu. Yerine oğlu Mela Ali Ebu’l Hasan tahta çıktı. Ebu’l Hasan’ın yönetiminin ilk zamanları babasının saltanatının son zamanları gibi asayiş içinde geçti. Fakat 875 senesinde, Malaka kâidinin Kaştalelilerin tahrikiyle gösterdiği serkeşâne hareketlerden dolayı üzerine asker gönderilmesi gerekiyordu. Bu nedenle birkaç sene sınır boyunda güvenlik sekteye uğradı. Bu durum Henri’nin vefatına kadar devam etti. İşte bu esnada, Gırnata’nın gerilemesi hakkında takdir olan Rabbani hükmün infaz sebebi olacak değişimler Hıristiyan memleketlerinde meydana gelmişti.

Bazı tarihçilerin beyanına göre, İbni İsmail’in vefatı Elmeriyye şehrinde 869 senesi Şaban ayının onunda pazar günü meydana geldi. Yerine geçen oğlu Mela Ali dört sene kadar ihtilal ve karmaşa olmaksızın devlet idaresiyle iştigal ettikten sonra, biraderi Malaka şehri valisi Seyyid Abdullah tarafından bazı başkaldırı eserleri gösterilmeye başlandı. Cezalandırılması için üzerine bir miktar asker gönderdi. Seyyid Abdullah da, Malaka’nın elinden gideceği korkusuyla Kral Henri’ye iltica etti. Kendisine her şekilde yardımda kusur olunmayacağı vaadini almıştı. Bunun üzerine Mela Ali, Kral ile bozuştu. Aralarında pekçok yıl kapanmayacak olan savaş kapıları açıldı. En sonunda, Gırnata’dan Kaştale sınırına gönderilen bir asker grubunun yenilgisiyle Mont Çikar şehri de Kral tarafından alınmış olduğundan, yeni bir ateşkes imzalandı. Bu mütarekenin süresinin bitiminden evvel, yani 879 senesinde Henri vefat etmiştir.

Bir vakitler Büyük İspanya kıtasının her tarafını feth ve ihya etmeye kâdir olan İslam topluluğu, gerek önceki mahalde ve gerekse bu kitapta beyan edilmiş olan ahval ve sebeplerden dolayı düşüş ve gerileme yaşayarak, İspanya kıtasının bir kenarında, taassup ve cehalet körlüğüyle insaniyet ve medeniyet menzilinden uzaklaşmış vahşi bir kavim arasında sıkışmış kalmış; ne onlara ellerinde olan medeni usûlle güzel bir örnek göstererek insanlık kurallarını öğretecek ve ne de kendisini dahilî tefrikalardan kurtarıp onların şer ve zararlarının def edilmesine yeterli olacak koruyucu sebepleri tedarik edememiştir. Bir çekingenlik ve korku durumunda batışı beklendiği halde tam tersine İspanyollarda din ve mezhebin saygı duyulan namları fesada alet edilerek kullanılmıştır.

Hıristiyanlar, önceki zamanlarda bile meydana geldiği duyulmamış nice mefasid ve mezâlim meydana getirmekle beraber, sırası düştükçe Müslümanlar arasında meydana gelen tefrikadan ve hem de Fransa ve İtalya’dan akın akın gelen hem mezheplerinden istifade edip nimetlenerek, birçok hükümetler teşkil etmiş, nüfus ve kuvvetçe berikilerden yirmi otuz kat daha fazla ilerlemişlerdi. İlerde şu zaaf içindeki küçük İslam topluluğunu tamamen yok etmek çok küçük bir himmetle gerçekleşebilecek iken, aralarında devam üzere ittifak olmaması ve kuvvetlerini birbiri aleyhine sarfetmeleri nedeniyle Gırnata’daki küçük idareyi mahvedip yok edecek kadar kuvvet kullanılmasına vakitleri olmamıştı. Belki zaman zaman her biri Gırnata yönetimini, tarafına çekmek ve düşmanı aleyhinde kullanmak nedeniyle bir yönden de varlığının devamını gerekli görmekteydi. Güya tamamen imha edilmesi istenmişti.

Ama bu defa evlat ve soydan mahrum olan Kral Henri, Kaştale hükümeti için kızkardeşi İzabel’i veliaht tayin ederek on sekiz yaşında iken Aragon Kralı II. Jan’ın oğlu Ferdinan’a nikâhlamış olduğundan, bahsedileceği üzere bunlardan her biri bekledikleri yönetimleri sonradan ele geçirdiklerinde uzun senelerden beri bir diğerine düşman ve rakip olan Kaştale ve Aragon hükümetlerini birleştirmiş ve dayanışma içinde olan bu kuvveti Gırnata üzerinde kullanmış olduklarından İspanya’da yediyüz yıldan beri Hıristiyan devletlerin en büyük arzuları olan Müslümanları kovmak idealine mazhar oldular. Hakikaten şaşırtıcıdır ki, şu acz ve zaaf ile Arapların gayretleri bu konunun gerçekleşme hızına karşı durup aradan epeyce zaman geçti.

879 senesinde Kral Henri vefat etti. Hükümet ve idarenin dizginleri İzabel’e intikal ettiğinde, kendisinin Kaştale’nin eski rakibi olan Aragon hükümetiyle yakınlığı vardı. Bu halde kocası Ferdinan’ın memleketleri üzerinde olacak hakları konusunda memleketin reisleri ihtilaf içinde kaldılar. Bu keşmekeş henüz bitmemişken, 884 senesinde Aragon kralı II. Jan da öldü. Oğlu Ferdinan yerine geçti. Böylelikle Kaştale ve Aragon hükümetleri doğal olarak evlenip ittifak oluşturdular.

(İhtar) Tekrar tekrar zikredildiği gibi, İspanya olaylarını beyan eden Avrupalı tarihçilerin kitaplarında her adımda bir ihtilaf görülmesi âdet olduğu halde buraya kadar elde bulunan sayılı tarihleri bir diğerine tatbik ederek her olay mümkün mertebe araştırılmaktaydı. Fakat bu mahalden sonra gerek asıl olaylar ve gerek zaman ve yılların yazılması hususlarında bir derece karışıklık olmuştur ki, bir konuda birinin söylediği diğerinin naklettiğine uymamaktadır.

Mesela bir mahale kimi memleket, kimi kale, kimi saray demiş, birtakımı da en önemli bir konudan hiç bahsetmemiş, kimi de diğerlerinde olmayan bir şeyi yazmış, birinin ‘875 tarihi olaylarındandır’ dediği vakayı diğeri ‘883 senesindedir’ diye iddia etmiştir.

Bunun dışında, kendileri Arapça lisanına âşinâ olmadıkları halde Arapça isimleri Avrupa yazısıyla yazmalarıyla şahıslar ve memleketlerin isimlerinin bulunmasında güçlük çekilmiştir. Madem ki Gırnata’nın Arap tarihleri elde yok, gerçek olayları ihtilaf karanlığından kurtarmanın mümkün olmadığı açıkça görünür derecededir. Şimdi bizce tarih ve oluş şekillerinde yakınlık ve uygunluk görülen olayların ve kitap isimlerinde lügat kitaplarında düşünülerek yazılan isimlere uygun bulunan isimlerin beyan edilmesiyle yetinmek münasip görülmüştür. Fakat bu babda da kesinlikle yapmış olduğumuz kusurumuzu ve aczimizi itiraf ettiğimizden, bundan sonra daha tafsilatlı ve tetkik edilerek bir Endülüs Tarihi yazmaya himmet buyuracak gayretli kişilere herşeyden önce bu Arap tarihlerinin bulunması gereğini ihtar etmekle beraber meydana gelen noksanlarımızın ve eksiklerimizin doldurulup düzeltilmesine cömertlikle davranılması niyaz ederiz.

* * *

Gırnata’nın Ahvâli

Önceden imzalanmış olan mütareke müddetinin bitmesi yaklaşıp yenilenmesi lazım geldiğinde, Melik Ebu’l Hasan’ın özellikle Kaştale’ye sefirler göndermesiyle yeni bir mütareke düzenlenmesine hazır bulunduğu anlaşıldı. Ancak Kral Ferdinan istenilen mütarekenin, Gırnata’nın Kaştale hükümetine tâbi olmasının ilan edilmesi ve vergi vermekten başka bir şıkla gerçekleşmeyeceğini beyan ederek elçileri iade ettiğinden, Melik Mela Ali çok sinirlendi. Kaştale’den gelen elçileri huzurunda hazır bekleterek, “Önceleri kralınıza vergi veren Gırnata melikleri bu âlemden gideli çok zaman olmuştur. Bu durumda Gırnata darphanelerinde altın ve gümüş yerine kılıç ve ok demirleri üretilmektedir. Varın kralınıza böyle söyleyin!” deyip iade etti. Bu cevap kral ve kraliçeye çok ağır geldi. Kalben intikam hırsıyla doldularsa da o esnada Fransa tarafından tahrik edilmekte olan Portekiz Kralı Alfons ile muharebe üzere bulunduklarından şimdilik Gırnata’yla da bir gaile çıkarmaktan çekinerek Ebu’l Hasan’ın talebi üzere bir mütareke imzalanmasına muvafakat gösterdiler.

Fakat birkaç sene sonra zaman ve hâlin gerekleri başka bir renk kazanmıştı. Yani Kaştale ve Aragon idareleri Portekizliler’e galip gelmişti. İstediği gibi bir barış düzenlemiş, diğer engeller de ortadan kalkmış olduğundan, İzabel’in keskin yüzü ve Ferdinando’nun çeşm-i tamâhı Gırnata’nın üzerine açılmıştı. Artık şartların ve sözlerin kıymetine itibar etmediler. Ama hakiki duruma bakıldığında, onları bu yola iten asıl sebep, kendi ittfak kuvvetlerinden çok Gırnata’nın karışık durumu idi.

Mela Ali Ebu’l Hasan’ın ikinci hanımı Fatma Zehra -ki Martus ve Bedram şehirlerinin eski kâidi olan Sanşo’nun kızıydı- bazı muharebelerde ganimet olarak alınan esirler arasında bulunduğundan Müslüman olmuş, hırs ve tamahının ölçüsü akıl ve fetanet sermayesine muadil bulunmuştu.

Oğulları Seyyid Yahya ve Seyyid El-Meyar’ı veliaht ettirmek için Melik Ebu’l Hasan’ın ilk hanımı olan Aişe ile daima rekabet ve husûmet içinde olduklarından ve zaten halk da Ebu’l Hasan’ın kötü idaresinden nefret ettiğinden, reislerin bir kısmı Aişe nin oğlu Ebu Abdullah El-Sağir’in “büyük evlat tahta çıkar” mantığıyla halef olması fikrinde iken, diğer fırka ise Fatma’nın Ebu’l Hasan üzerine hükm ve nüfuzunu görüp onun istediğini seçerek tahtı gaspetmek emelinde olduklarından, doğal olarak şehrin ahalisi de iki tarafa ayrılmıştı. Her taraf kendi arzusunun gerçekleşmesi gareziyle karşı tarafa düşman gözüyle bakmaktaydı. Mela Ali ise fitnenin aslından gafildi. Fatma’nın güzelliğiyle meftun olmuştu. Onun, Aişe ile oğlu aleyhinde söylediği iftiraları hakikat zannedip Ebu Abdullah Es-Sağir’i kendisine düşman ve rakip görmekteydi.

* * *

Ebul Hasen’in Kötü Tedbirleri ve Elhama’ nın İstilâsı

İşte Gırnata böyle karmaşa ve buhran içindeydi ki, Mela Ali tedbirsizlik edip uyuyan ejderin kuyruğuna basar gibi Kaştale hükümetini aleyhine tahrik edip hırslandırdı. Çünkü sınır üzerinde bulunup önceden eski Kaştale Kralı Ferdinando tarafından istilâ edilmiş olan Zehre şehrinin bu aralık muhafızlarının az olduğu haberi alındı. Bu fırsattan istifade niyetiyle hemen Ebu’l Hasan şehrin geri alınmasına azmetti. Hakikaten bir gece ansızın hücum ederek kaleyi aldılar, zafere ve ganimete nâil oldular.

Bu muzafferiyetten dolayı saf gönüllü halk sevinç ve mutlulukla şenlikler ve donanmalar tertip ettilerse de,

olaylar vardır ki, sefih kimseleri mutlu eder

akıllı kimseleri de akıbeti korkutur

mefhûmunca akıl ve tecrübe sahibi İslam büyükleri, Mela Ali’nin bu hareketini eleştirmeye başladılar. Hatta fazilet sahibi tanınmış kişilerden İmam En-Nasr bir mecliste söz kerametiyle, “İşte bu küçük yardımından dolayı sevinmektense üzülmelidir. Zira yakında Zehre’nin enkazı bizim başımıza yağacaktır. Cenab-ı Hak lutfetse de ben görüşümde hata bulsam. Fakat zannederim ki İspanya’da bunca zamandan beri şan ve büyüklüğünü gösteren İslam devletinin ahir zamanı olmuştur.” dedi

Hakikaten Zehre şehri intikamsız kalmadı. Bir müddetten sonra Kadis markizinin idaresi altında olarak İşbiliye’den üç bin süvari ve dört bin piyadeden oluşan bir fırka asker çıkarıldı. 884 senesi Muharrem’inin sekizinci günü Gırnata ile sahil arasında bulunan Elhama şehrine gece yarısı ulaştılar. Derhal Jan Ortaca adlı zabitle birtakım asker merdivenlerden çıkarak dış kaleyi aşıp kapıları açarak bütün askerleri içeri soktular. Fakat gecenin karanlığından kimseyi görmeyerek günün ağarmasını beklediler.

Şehrin ahalisi de bu durumdan haberdardı. Bütün kapılara siper almış olduklarından, güneşin doğması zamanında Hıristiyan askerleri ilerlemeye başladıklarında üzerlerine kurşun, taş ve kerpiç parçaları yağdırmalarıyla ilk saldırıda askerin emirlerinden Karmune kâidi Don Sanşo ile Arkoş kâidi Don Martin yaralı olarak öldüler. Ancak Elhama, Gırnata’ya yedi sekiz mil mesafede olduğundan, oradan yardım gelmesi umuluyordu. Tereddüt zamanı olmadığını anlayan İspanyollar, hemen düşene kalkana bakmayarak iç kalenin duvarına sapa bir yerden delik açtılar ve oradan içeri girdiler. Ahali bu durumdan bir zaman sonra haberdar oldu. Fakat o vakte kadar askerin çoğu şehre girmiş, ihtiyat maksadıyla halkın yapmış oldukları siperleri zaptetmişlerdi. Bu nedenle savaş ateşi o gün akşama kadar şiddetle yandı. Sonradan İspanyolların sebatları, evlat ve ailelerini korumakla meşgul olan ahaliye umutsuzluk konusu oldu. Ahalinin savaşı terk etmesiyle bir kısmı esaret zincirine giriftar oldu. Birçoğu da kılıçtan geçirildiler.

İşte bu kötü haber Gırnata’ya ulaştığında bütün ahali matemle üzüntülerini gösterdikten sonra şehrin kurtarılması için emre hazır beklediler. Derhal Ebu’l Hasan üç bin süvari, Hıristiyan tarihçilerinin sözünce elli kadar da piyade alarak Elhama’ya gitti. Fakat hemen yetişmek için çok fazla yük almadıklarından top da alamamışlardı. Oraya vardıklarında galip gelen düşmanların ellerinde bulunan kale toplarına karşı savunmanın mümkün olamayacağını anlayarak şehrin uzaktan kuşatılmasıyla yetinildi.

Kale içine çekilmiş olan İspanyollar da üzerlerine gelen çok sayıda askerin tazyikine uzun zaman dayanamayacaklarını anlayarak hallerini beyan edip yardım isteme konusunda sınırda bulunan kale muhafızlarına adamlar gönderdiler. Secune dükası Don Henri, Rabah kalesi mutasarrıfı Rodrigo Jiron çevreden hemen beş bin kadar süvari ve biraz piyade askeri toplayarak Elhama’nın imdadına yürüdü. Fakat Melik bu durumdan önceden haberdar olmuştu. Onlar gelmeden geriye çekildi. Gelen askerler vardıklarında meydanda düşmandan eser göremediler. Şehrin içine yeni ve yeterli miktarda asker, muhafız, mühimmat ve diğer gerekenleri bırakarak geldikleri yere geri döndüler.

Ancak bu ordu gider gitmez Mela Ali gizlendiği yerden çıkarak şehri tekrar kuşatarak baskı altında tutmaya başladı. Şehrin bilinen hudutların bir hayli içerisinde olmasından dolayı korunması için çok asker ve masrafa ihtiyaç vardı. Gerek Kral Ferdinan ve gerek meclis üyelerinin çoğunluğu ve asker zabitleri her ne kadar tahribat ve yağmayla bırakılması görüşündeydiler. Ancak Kraliçe İzabel şehrin alınması için ısrar ediyordu. Çünkü bu kendisinin hükümet tahtına çıktığından beri Müslümanlar üzerine birinci muzafferiyetiydi. Bunu uğur sayarak korunması arzusunda olduğundan çaresizce yeniden asker ve mühimmat tedarik edilip oraya sevk edildi. Şehrin kuşatmadan kurtarılması ve civarında bulunan Luşe şehrinin de alınması için harekete geçildi. Ancak bu yardımın gelmesinden önce Gırnata’da cereyan eden karmaşa ve fesadın def edilmesi ve düzeltilmesi için Ebu’l Hasan yine geri dönmüştür. Çünkü Fatma ve Aişe’nin hilaf ve zıtlıkları bahsedildiği gibi Gırnata’yı ikiye ayırmıştı.

Bunların arasında her gün meydana gelmekte olan mücadeleler ve kavgalar sebebiyle halkın huzur ve rahatı bozulduğundan ve Mela Ali, Fatma’nın gençliği nedeniyle onun tarafına meyilli olup kendisince meydana gelen bu uygunsuzlukların hepsi Aişe ile oğlu Ebul Abdullah’ın saltanat makamına olan arzularından çıktığından, bu sefer Gırnata’ya dönüşünde Aişe’yi kalede hapsettirdi. Ancak Melik’in bilinen gaddarane işleri nedeniyle oğluna suikast yapmasından Aişe korkmaya başladı. Bir gece yanındaki şalları birbirine bağlayarak Ebu’l Abdullah’ı kalenin içinden aşağı indirdi. Şehrin içinde bulunan taraftarları derhal haber alıp başına toplandılar ve padişahlığını ilana kalkıştılar. Halkın bir takımı da gelip kendisine be’yat etti. İki muhalif taraf arasında öteden beri devam eden düşmanlık bu defa muharebeyle sonuçlandı.

* * *

İç Savaşlar ve Luşe’nin Kurtuluşu

İşte bu cenk ve cidal bir zaman sürdü. Ebu Abdullah, El-Beyzain’de ikamet ederek hükümet iddiasında bulunduğu gibi, Ebu’l Hasan da Gırnata meliklerinin ârâmgâhı [dinlenme yeri] olan Elhamra Sarayında bulunuyordu. Oğlunun gailesinin ortadan kaldırılmasına çaba sarfetmekteyse de halkın ekserisi kendisinin yönetimini tasdik etmiyordu. Onu şeyh ünvanıyla yâd ettiklerinden, halk arasında olan itibarı haylice düşmüştü. Baba-oğul arasında yükselme hırsıyla ortaya çıkan bir kavga uğrunda her gün Gırnata sokaklarında nice günahsız insanların kanları dökülüyordu. Şehrin içi bir mezbahaya dönmüştü.

Bunların şu halleri İspanyalılara kuvvet ve cesaret verdi. İslam hudutlarının her tarafında yıkıcı ellerini uzattıklarından, imam ve reislerin önde gelenleri biraraya gelip Ebul Hasan ile Ebu’l Abdullah’ın hiç olmazsa bir müddetçik kavga ve husumeti terk etmeleri ve bu müddet dahilinde yine her birinin önceki iddiada devam etmeleri ancak birlikte dış düşmanların def’i için çalışmalarına karar verdiler. Bu kararı melikin zevceleri de kabul etmiş olduklarından hemen Ebul Hasan emrindeki askerlerle kâfirlerin baskı altında tutmakta oldukları Luşe şehrinin kurtarılmasına gitti. Cemaziyelevvel ayının yirmi altıncı günü oraya vardılar ve düşman ordusuna saldırdılar. Şehrin kâidi meşhur yiğitlerden Ali Asar da bu yardımdan kuvvet kazanarak kaleden dışarı çıkmıştı. Düşman topluluğu iki ateş arasında kalarak perişan ve tarümar oldu. Bu yenilgide düşman tarafından pekçok asker öldürüldü. Hatta Rabah kalesi mutasarrıfı da bunların içindeydi. Bu muzafferiyetten sonra Ebu’l Hasan, Elhama’nın kurtarılıp geri alınmasına da azmetmiş ise de Elhama’da sonradan yapılmış olan bütün tabyaların külliyetini ve emrinde bulunan asker ve mühimmatın yeterli miktarda olmadığını gördü. Ondan vazgeçerek Kanet şehri üzerine yöneldi ve orasını da ele geçirdi.

Ama bu tarafta Ebu Abdullah Es-Sağir, babasının Gırnata’dan uzaklaşmasını fırsat bildi. Ettiği ahd ve yemini yerine getirmeyerek Elhamra’yı da tasarrufu altına almış olduğundan Ebu’l Hasan mezkûr seferden dönüşünde Gırnata kapılarının kapandığını ve halkın Es-Sağir’e tâbi olduklarını gördü. 887 senesinde biraderi Ebu Abdullah Ez-Zağal’in vali olarak bulunduğu Malaka memleketine gitti ve orada hükümet dairesini teşkil etti.

* * *

Ebu Abdullah Ez-Zağal’in Hareketleri ve Ebu Abdulah Es-Sağir’in Eline Geçmesi

Ertesi sene Kaştale emirlerinden üç emirin idaresiyle iki bin süvari ve birçok piyadeden oluşan bir fırka Hıristiyan, Kanet şehrinin geri alınması niyetiyle El-Şarkiyye tarafından Malaka üzerine gelerek vefasızlık ve zulmün kapılarını açtılar. Önlerine gelen ekin tarlalarını, bahçe ve çiftlikleri yaktılar. Buldukları eşyayı yağmalayarak ellerine geçen masum insanların evlerini yakıp hadsiz mal ve ganimet elde ettiler.

Ebu Abdullah Ez-Zağal, askerlerin önde gelen liderlerinden Rıdvan adında yürekli bir pehlivanla ittifak yaparak bunların üzerine yardım kuvvetlerini sevketti. 888 senesi Safer ayında topluluklarını tarümar edip hezimete uğrattı. Ellerinde bulunan ganimetleri tamamen geri aldıktan sonra fazla olarak bin altı yüz esiri nihayetsiz malları da genimet olarak alıp muzaffer bir şekilde döndüler. İşte bu zaferle arka arkaya meydana gelen galibiyetlerden dolayı Malaka valisi Ez-Zağal çok fazla şan ve şöhret kazandı. Halk arasında, “İslam yönetimini uğradığı tehlikeden kurtarırsa Ez-Zağal kurtarır”sözleri dolaşmaya başlaması, Gırnata hükümetini gasp eden Ebu Abdullah Es-Sağir’e hased ve gayret nedeni oldu. Halka kendini beğendirmek için düşman üzerine harekât düzenleyerek muzafferiyet kazanıp nam ve şöhret elde etmeye karar verdi. Gırnata’nın seçkin süvarilerinden bir miktar asker tertip ederek aynı sene içinde Rebiülevvel ayının on üçüncü günü Lokna şehrinin kuşatma ve alınmasına girişti. Fakat Lokna şehrinin muhafızı olan Diyago durumu haber alınca derhal civardaki eyaletlerin muhafızlarından yardım istedi. Bunların gelmesine kadar şehrin teslimine muvafakat olunacağını ima etti. Bir mukavelename düzenlenmesini bahane ederek vakit kazanmak için Es-Sağir’i aldattı.

Bunlar uzun uzadıya sözleşme şartlarını tartışmakla meşgul iken, etraftan toplanan Hıristiyan askerleri gelip akın akın şehre girmeye başladılar. Es-Sağir o zaman düştüğü hileyi anladı. Kuşatma ve savaşı terk ederek geri dönmek istediyse de o zamana kadar Hıristiyanlar kendisiyle karşılaşacak kadar kuvvet kazanmış olduğundan İslam askerinin dönüş hareketini görünce arkasına düştüler. Onları savaşa zorlayarak paramparça ve perişan ettiler. Çarpışmada Ali Asar ile diğer nice nam salmış zabitler bu dünyayı ve hayatı terk ettiler. Ebu Abdullah Es-Sağir ise askerinin perişanlığını gördüğünde firara yüz çevirenlerin yol göstericisi oldu. Fakat bindiği hayvan kışın şiddetinden bitap düştüğünden kaçıp yakasını kurtarmanın mümkün olmadığını anlayarak kendisi gidip teslim oldu.

İşte bu feci hadisenin haberi duyulduğunda Ebul Hasan’dan başka kederlenmedik Müslüman kalmadı. Ebu’l Hasan ise üzülmediğinden fazla belki yas tutulası bu musibeti rakibinden intikam almaya fırsat derecesinde kullanarak boş kalan Gırnata tahtını elde etmek için emrine bir miktar asker alarak Malaka’dan kalkıp seri bir şekilde Gırnata’ya ulaştı. Engelsiz ve zahmetsizce Elhamra’ya girdi. Fakat bunca yıllar ömür geçirmiş ve bu kadar belalar ve sonuçlarını görüp elinden çıkan mülk ve saltanata güç kullanarak tekrar nâil olmuşken gariptir ki bu defa da üç günlük ömründe nefsaniyetine hizmetten başka mülk ve millete yarayacak bir iş yapmamıştır. Bilakis seçtiği uygun olmayan yolla uçurumun kenarına gelmiş olan devlete zarar vermiştir.

Diyelim ki talep ettiğin her şeyi elde ettin

diyelim ki olmak istediğin gibi oldun

fakat, ne önceden sende eksik olan kemale erer

ne de feleğin senden esirgediğini elde edebilirsin

Beri tarafta Kaştale kralının esarete uğrattığı Ebu Abdullah Es-Sağir’in Gırnata’da bulunan validesi Aişe gönderdiği tâlimatla krala bağlılığını sunarak eski vergiyi tamamen verip Gırnata’da bulunan Hıristiyan esirlerini kurtarıp iade etmek ve daha sonra da Gırnata idaresini Kaştale hükümetine bağlayıp hiçbir zamanda sadakatten ayrılmayacağına delil olması için oğlunu kralın yanında rehin bırakmak şartıyla kendisinin esirlikten azad edilmesi ve Gırnata’ya yollanması hususunu hükümete teklif etti.

Bu durum Kaştale meclisine havale edildiğinde ilk önce bu zararlı şartların kabul edilip edilmemesi hakkında ihtilaf çıkmışsa da Es-Sağir’in yalnız Gırnata’ya gitmesinden Müslümanlar arasında ortaya çıkacak bölünme ve ihtilallerden meydana gelecek tüm faydalar, Ferdinan ve İzabel’in bu şartları itirazsız ve ilavesiz kabul etmeleriyle son bulup, hemen gereğinin yapılmasına karar verildi.

Himaye usûlü üzere Es-Sağir kralın himayesini kabul ettikten sonra yanına verilen bir bölük Hıristiyan atlısıyla Gırnata hududuna kadar götürüldü. Oradan validesinin ve diğer taraftarlarının elleriyle gizlice şehre sokuldu. Ebu’l Hasan ahalinin coşku ve sevincinden oğlunun döndüğü ve Beyzain sarayına geldiğini ertesi gün anladı. Kendi yandaşları olan tüm liderler ile bu durumda ne yapılması gerektiğini müzakere ettiler. Sonuç olarak saraya derhal hücum edilerek Es-Sağir’in def edilmesini ittifakla kabul ettiler. Ama Aişe’nin kendi himmetiyle ödediği yüklü vergilerin tesirleri Es-Sağir taraftarlarının da himmet ve atılımlarına güç verdi. Ebu’l Hasan’ın meclisinde verilen karardan haberdar olmalarıyla, gerçekleşecek saldırıya karşılık vermek için savaş hazırlığı olarak yolları hendekler ve siperlerle kapattılar.

Hakikaten ertesi gün seher vakti Elhamra taraftarları büyük bir toplulukla El-Beyzain üzerine yürüdüklerinde, yolları cengâver askerlerle kesilmiş buldular. O gün akşama kadar şehrin yolları savaş katliamı cesetler ve kanlarla aşina ve dolu olduğu halde galip ve mağlup belli olmadı.

Ertesi gün tekrar savaş yapmak üzerelerdi. Tam bu sırada halk arasında itibarı ve nüfuzu çok yüksek olan İmam Nasr bu durumu gördü ve iki tarafın da liderlerini yanına çağırarak, “Siz kimin için böyle düşman gibi birbirinizle dökülmeye layık olan muhterem kanlarınızı kendi ellerinizle kimin yolunda akıtıyorsunuz? Bir takımınız inatçı bir ihtiyar için -ki bundan sonra ne elinde kılıç tutmaya ve ne memleket işlerini iyi bir biçimde idare etmeye kadir değildir. Bir takımınız da karı kılıklı bir bencil için -ki ne cesaret ve gayreti ve ne de fazilet ve hamiyeti olmadığının yanında hem bir kadının noksan aklının tasarrufu altında, hem de din ve devletinizin amansız düşmanı olan Kaştale Kralının himayesine ve hükmüne mağlup olmuş ve boyun eğmiştir. Allah için olsun, şunları bırakın! Eğer devlet işlerini idaresine teslim etmek için gaziler içinde yönetim sülalesinden ehil kimse bulamazsanız, bari dıştan fazilet sahibi bir kahraman arayıp bularak ona tâbi olunuz” deyip Malaka valisi Ebu Abdullah ez-Zağal’e işaret etti. Bütün taraftarlar onun fazlını tasdik ettiler. İki tarafın da silahları ellerinden düştü ve fitne geçici olarak sükûnet kazandı.

İşte bu karara Ebu’l Hasan da razı oldu. Derhal bu durumu biraderine bildirerek kendisi yakınları ve çocuklarıyla Elmakar şehrine çekilip orada ikamet etmeye başladı. Az bir zaman sonra ukbâ âlemine gittiğinden Gırnata’nın sonradan düçar olduğu kötü durumları göremedi.

yazık ki son nefesine geldi devletin hâli

saadet o göze ki görmeye bu ahvãli

* * *

Gırnata’da Başgösteren Karışıklıklar

889 senesinde Ebu Abdullah Ez-Zağal, Malaka’dan gelip Elhamra’da yönetim makamına otursa da Ebu Abdullah Es-Sağir kendisine bey’attan geri durdu. Beyzain sarayında oturarak önceden sürdüğü davada ısrar ediyordu. Bu durumda yine iç karışıklıkların arkasının alınamayacağını anlayarak aradan ayrılıkları kaldırmak, bölünmüş askerî kuvvetleri birleştirip sınırdan içeri saldırmakta olan düşmanın karşısına çıkmak için Ez-Zağal, Es-Sağir’e hükümeti müşterek idare etmek ve her biri bulundukları saraylarda oturup devletin gelirlerini aralarında paylaştıktan sonra İslam yönetiminin korunup devam etmesine sarfedilmek şartını arz etti. Es-Sağir de uygun olduğunu belirtti. Fakat Es-Sağir, devleti ortaklıktan kurtarıp kendi bağımsızlığına tahsis etmedikçe rahat edemeyeceğinden, bu safiyane şarta muvafakat göstermesi, tek hâmisi olan Kaştale kralından yardım talebi zımnında vakit kazanmak niyetinden ibaretti.

Hakikaten bir müddet sonra Kaştale tarafından bir hayli okçu asker gönderildi. O zaman asıl maksadını göstererek amcasına karşı aleni düşmanlığa cesaret etti. Ebu Abdullah Ez-Zağal de Es-Sağir’in güzellikle düzelmesinden ümitsiz olarak Kadis valisi ve kendisinin kaynı olan Seyyid Selim ile, kardeşinin oğlu ve Elmeriye valisi olan Seyyid Yahya’dan destek aldı.

Gırnata’da yine iç savaşın kapıları açıldı. Hanedandan liderler, âlimler ve seçilmişler Ez-Zağal tarafındaydı. Aişe’nin cömertlikle yaptığı yardımlarla ayak takımı da Es- Sağir’in gayretini güttüklerinden, buna düşmanın zenginler hakkında eski kin ve hasetleri de katıldı. Ayak takımı için, ceza almadan halkın malını gaspetmek için bundan uygun zaman olmayacağından, artık devletin durumu bütün bütün hatırlarından çıktı. Şahsi menfaatler uğruna kanlar dökülmeye ve zenginlerin malları yağmalanmaya başladı.

Beri tarafta dayanışma içindeki Kaştale ve Aragon hükümetleri ise dış ve iç sorunları tamamen ortadan kaldırıp rahatlamış olduklarından ve nice asırlardan beri tek düşünceleri olan Müslümanların def edilmesi konusunun gerçekleştirilmesine bundan iyi müsait zaman ele geçmeyeceğinden, bu hareketin hemen faaliyete geçirilmesine karar vermişlerdi. Çünkü o zamanlar, Hıristiyanlık taassubunun en fazla coştuğu vakitlerdi. Halkta ümmilik ve cehalet, ruhbanlarda da fesat ve sapkınlık o derece armıştı ki, İsevî dininde bulunmayanlara elden gelen kötülüğü yapmanın sevap olduğuna inanılırdı. Buna işaret olarak gerek kuruvazad[17] ve gerek bilinen engizisyon[18] meselelerinde canını feda eden gayretli Hıristiyanlar velilik mertebesine yükseldi. Her biri için yortular tutulmakta olduğundan Kral Ferdinan’ın hırs ve aç gözlülüğü dindeki sebatına galip geldiyse de karısı İzabel’in din konusunda gayret ve himmeti çok yüksekti.

Bunlar için Gırnata’daki İslam hükümetinin ortadan kaldırılması, o geniş toprakların yönetimlerine katıp şan ve şöhret kazanmak için değildi. Belki ayrılık konusu olacak şekilde din uğrunda yüce bir hizmet yapmaktan ve memleket yıkıp ahiretlerini yapmaktan ibaretti. Bu defaki teşebbüslerinde her nasıl olursa olsun bu sevaplar oluşmadan geri durulmamak üzere karar verildi.

Fransız tarihçilerden biri de der ki; bahsedilen bu hareketin bu derece şiddetle yürürlüğe konulması Kraliçe İzabel’in günahını çıkarmakta olan Rahip Fernando’nun aleyhte tahrikler yapmasından dolayı idi. Hatta bir gün İzabel, Rahip Fernando’ya açıkta bulunan Şelemeke şehri baş episkoposluğunu teklif ettiğinde kabul etmeyerek, “Ben Gırnata”dan başka şehrin episkoposluğunu istemem” demişti. Hakikaten Gırnata’nın istilâsında kendisi birinci episkopos olmuştur.

* * *

[17]. Kuruvazad; Avrupa devletlerinin ittifak yaparak Beyt’ül Makdis’i müslümanların elinden kurtarmak için tertip ettikleri sefere denir.

[18]. Engizisyon bir ruhbanlar topluluğudur ki, Avrupa’nın bazı yerlerinde özellikle de İspanya kıtasında yer yer teşkil edip Roma kilisesinin akidelerinin hilafında bulunanların fikirlerinin düzeltilmesi göreviyle başlamıştır. Kendine muhalif olan müslüman, yahudi ve dinsiz zannettiği şahısları terbiye maksadıyla alenen alay alay ateşte yakmak gücüne kadar çıkmıştır. Hele bu güruhun yüzünden insanların görmüş olduğu vahşiyane zulümler aklın almayacağı türdendir. Buna mahsus tarihler mevcuttur. ‘Hıristiyanlık medeniyet sebebidir’ iddasına cüret edenleri bu olaylar her zaman sevindirir.

Ferdinado ve İzabel’in Teşebbüsleri Alva, Uzine, Benmakeş ve Setenil’in İstilâsı

Ferdinan ve İzabel, yazıldığı gibi, Ebu Abdullah Es-Sağir’i esaret zincirinden azat ederek memleketine iade ettiler. Gerek babası ve gerek amcası aleyhine silah kaldırmak için kendisine askeri yönden de yardım ettiler. Bu şekilde ulaşmak istedikleri emellerin başlangıcını düzenledikten sonra, Kaştale ve Aragon hükümetleri, askerî kuvvetlerini topladı. Bütün asilzade, muteber kişiler ve ruhbanları davet ederek halktan bu konu için çok fazla zahire ve mühimmat, para tahsil ettiler.

Bunun dışında İsviçre, İngiltere ve Fransa taraflarından da pekçok gönüllü asker gelmişti. Gırnatalılar’a Afrikiye Müslümanları tarafından asker, yiyecek, içecek yönünden yardım yapılmaması için Beskay limanlarından pekçok gemi yapılıp techiz edildi. İşte bu gemiler de kıyıları tutmuştu. Tüm bu hazırlıklara bakıldığında, Hıristiyanların bu defaki hareketleri önceki seferlerdeki gibi sadece zafer kazanıp gereğine göre sulh anlaşması imzalayarak dönmek suretinde değildi. Belki güçlü olanın zayıf olanı tamamen mahvetmesi niyetine dayandığı aşikârdı.

İşte bu dinin iftihar ettiği hizmet, himmet ve gayret derecesini ilan etmek için, Rahip, serdar ünvanını alarak kraliçeyle birlikte gerekenleri tertip edip sevketme görevini kabul etti. Bu şekilde toplanıp düzenlenen Hıristiyan ordusunda on bin seçkin süvari, kırk bin piyade ve hayli muntazam top ve topçu bulunmasından başka kazmacı namıyla otuz bin kadar da muharip vardı. İşte bu kazmacıların görünüşte görevleri askere yol açmak ve etraftan zahire toplamaksa da asıl işleri derbend çiftlik, köy ve kentleri yağmalayıp tahrip etmekti. Bunun yanısıra değirmenleri yakarak ormanları kesmek ve zeytin ağaçlarını, bağları yok edip kale ve tarlalara hasar vermekti. Velhasıl, gözlerine ilişen güzel eserleri harab edip viran hale getirmek ve karşılaştıkları nüfusu cansız bırakmaktı.

Bu coşkun deniz gibi olan ordu Gırnata’da Ez-Zağal ile Es-Sağir’in birbirleriyle uğraştıkları esnada İslam hudutları üzerine yürüyüp, ilk önce Kadis şehri markizi bir fırka askerle Malaka havalisini yağma ve tahribe tayin olundu. Az müddet sonra kral da emrindeki orduyla Elvira şehrini dokuz gün kuşatmadan sonra top gücüyle ele geçirip halkın canlarını bağışlaması niyazıyla terk-i diyar şartına müsaade etti. Daha sonra El-Uzine ile Benmakeş şehirleri de bilâ muharebe tâbiiyetlerini sundular. Bu hareketten Kral Ferdinan memnun oldu. Halka Müdeccer ayrıcalıklarını ihsan etti. Bu esnada Setenil şehrini de aldı. Halk nakledilebilen eşyalarıyla Teşrinievvel’in yirminci günü sâlimen şehirden çıkarıldı.

Bahsedilen kuşatmaların her birinde İspanya lisanında “Tala” tabir olunan usûlün istendiği gibi uygulamasında kusur olunmadı. Tala, bir fırka askerin görevli olarak meyveli ağaçların kesilmesi ve evlerin yağmalanmasına koyulmasından ibaretti. İspanya askerinin tala’yı çok sevdikleri tarihlerde yazılıdır.

Setenil şehrinin istihkâmı o asırda mümteni’üt-teshîr [zaptedilmesi mümkün olmayan] şöhretiyle halkın dilinde dolaşırken, top darbeleriyle kolaylıkla alınması, muntazam surette top yapımının güzelliğini gösterir. Arapların ellerinde bulunan memleketler bir müddetten beri iç sorunlarla uğraşıyordu. Bakımsızlık nedeniyle ne duvar ne de siperleri kalmayıp, lüzum üzerine acilen yapılan toprak siperler de darbelere dayanamayıp hemen birkaç yaylım ateşinde hâk ile yeksân ediliyordu.

Bu tarihe kadar topların gülleleri taştan iken kış zamanında kral Ferdinan bir hayli top ve demir gülleler yapılmasına çaba sarfetti. Kraliçe de zahire ve mühimmat naklini ve orduca gereken tıbbi ve cerrahi ihtiyaçları kolaylaştırıp düzenlemeye çalışıyordu. Bir yandan da Kral ve Kraliçenin bu mertebe çalışmalarını gören malikâne sahipleri ve halkın seçkinleri, güçleri yettiğince asker yönünden yardım yapmakta birbirleriyle yarış ettiklerinden askeriye gereği gibi düzene girdi; o bahar için bir ordu tedarik edilip hazırlandı.

* * *

Benmakeş, Goyen, Kartema, Rondas ve Diğer Yerlerin İstilâ Edilişi

İşte bu muntazam ordu Nisan ayında İslam memleketlerine ayak basıp, üç mevki birden kuşatma altına alındı. Bunlardan biri, önceki sene krala bağlılığını gösteren Benmakeş şehriydi. Sonradan Gırnata’ya gururlu bir biçimde boyun eğip tâbi oldu. Bu defa da ele geçirilerek ahalinin erkekleri tek kişi kalmamacasıya intikam kılıçlarından geçirildi. Kadınlar esaret zincirine giriftar edildikten sonra şehir tamamen yakıldı.

Bahsedilen mevkilerden ikisi de Goyen ve Kartema şehirleriydi. Bunların alınmasında ahali nakledilebilir bazı eşyalarıyla vatan değiştirebilmek inayetine mazhar oldular. Bahsedilen Goyen şehri yakıp yıkıldı, fakat Kartema’ya koruyucular tahsis edildi. Bu dehşet veren olayların duyulmasıyla İslam memleketlerini korku ve telâş sardı. Altı adet kasaba birden krala tabiiyetlerini arzettiler. Haklarında Müdeccer ayrıcalıkları ihsan edildi.

Bundan sonra Ferdinan, Ronda şehrinin alınması için harekete geçti. Fakat Ronda’da bulunan muhafızları azaltmak için ilk önce Malaka üzerine harekete geçileceği şayiasını yaydı. Çevrede ne kadar eli silah tutan adam varsa Malaka’nın muhafazasına koştu. Bu şekilde sair mevkinin mevcut kuvvetleri azaldığından, Mayıs başlangıcında ötede beride bölünmüş olarak bulunan Tala memurları ve diğer Hıristiyan askerlerinin hepsi Ronda’nın önlerine yığıldı. Yanlarında bulunan büyük toplar ile kaleyi dövmeye başladılar. Ronda’da bulunan muhafızların çoğu bu haberden dolayı Malaka’ya gitmiş ve bu şekilde içeride bulunan müdafiler üçte bir kalmamışken güçlü bir karşılıkla kuşatma hayli zaman sürmüştü. Fakat sonradan şehirde bulunan siperler düşman eline geçmişti. Mahsur kalan halk da ateş derdinden bizar olmuştu. Bu nedenle aman dilediler. Mesullerine müsaade edilerek tüm Müslüman halk Ronda’yı terk etti. Bazısı Gırnata ve bazısı da Afrikiye taraflarına taşınarak şehri Ferdinan’a teslim ettiler.

Gırnata idaresi malûm olduğu üzere geniş İspanya kıtasının bir kenarında küçük bir daire ise de, halkın medeniyet eserlerinin arttırılması hususunda sarfettikleri üstün çabalarla, değil şehir ve kasabaları, her bir köyü bile nüfusça ve güzellikçe şaşırtacak halde idi. Gırnata hükümetinin idaresi yolunda olmuş olsa ne asker ne de para konularında sıkıntı çıkmayacaktı. Düşmanlarının kötülüklerini kendinden def edebilecek kadar korunma vasıtalarına mâlik iken, ne yazık ki güçlü kılan vasıtaların hepsini iç savaşlarla kendi aleyhinde sarfedip kullanmıştı.

Halk, çobansız bir sürü gibi kalmıştı. Bu nedenle Hıristiyan ordusu hangi şehrin üzerine gitmeye kalksa, halkı karşılık vermekten çekinerek aile ve çocuklarını alarak kaçmaya yeltenmişti. Çiftçi, tüccar, sanatkâr, esnaf ve sanayi erbabı mal ve müklerini bıraktıklarından, çoğu şehir top ve tüfek imaline hacet kalmaksızın ele geçirilir ve derhal camiler ve mescitler kiliseye dönüştürülür, minarelere çanlar konularak oralara yeniden Endülüs yerlisi Hıristiyanlardan insanlar getirilip yerleştirildi.

* * *

Luce, Vales Kuşatmaları ve Ebu Abdullah Ez-Zağal ile Rıdvan’ın Yardımları

891 senesinde, Luce ile Malaka’nın kilidi mesabesinde olan Vales kuşatıldı. Bu haber Gırnata’ya ulaştığında, o zamana kadar İslam memleketlerini yalnız muhafız askerlerinin eline bırakmakta ve birbirlerinin def edilmesi için kan dökmekte olan Es-Sağir ile amcası Ebu Abdullah ez-Zağal tehlikenin ne mertebe yaklaştığını gördüler. Güya gaflet uykusundan uyanıp bazı barışseverlerin vasıtasıyla aralarında bir ateşkes anlaşması imzalayarak, ittifak içinde din düşmanları üzerine gitmek için dayanışma kararı aldılar.

Es-Sağir, Luce’nin imdadına koşmak, Ez-Zağal de Vales’in kurtuluşu için harekete geçtilerse de ikisi de bir iş göremediler. Aynı sene içinde Cemaziyelevvel ayının yirmi beşinci günü Luce şehri düşman eline geçtiğinde, Es-Sağir, Kral Ferdinan’a affedilmesini beyan edip himayesine kabul edilmesini niyaz etti. İyi niyetinin bir göstergesi olarak da ‘Gırnata’nın iki gözü’ tabir olunan İlura ile Mevkaleyn mevkilerini ona arz ve ithaf etti.

Ama Ez-Zağal bu defa İslam memleketlerine yüklenen Hıristiyan askerlerinin çokluk ve gücüne karşı, bölük pörçük olan İslam ordusunun direnişinin mümkün olamayacağını düşünerek Fas ve Tunus emirlerine ve Mısır sultanına özellikle adamlar gönderdi. İslam camiasına yardım isteğini göstermek istemişse de, o aralık bunlar da kendi halleriyle meşgul olduklarından ve hiçbir yardımda bulunamadıklarından Ez-Zağal hiç olmazsa silahı elinde ve namusu yerinde ölmeyi tercih etti.

Bu hususta, Turan dışındaki meşhurlardan cesur Rıdvan ile ittifak etti. Rıdvan, Vales şehrine kapanarak üzerine gelen düşmanla durmaksızın savaştı. Ez-Zağal de dışardan kuşatmacı askerlere saldırarak birkaç defa topluluklarını darmadağın etti ve yüklüce bir ganimete nâil oldu. Fakat düşmanın çokluğu ve kararlılığı kendisinin zaferine mâni olacaktı. Sonradan yanındaki asker azaldığı için mecburen çekilmişti. Rıdvan da bu durumda yalnız kalmış oldu. Kendisinin etrafını sarmakta olan düşman askerine uzun müddet direndikten sonra umduğunun dışında bazı orta yollu şartlarla bir mukavelename imzaladı.

892 senesi Cemaziyelevvel’inin üçüncü günü, şehir Kral Ferdinando’ya teslim edildi.

Allah bir kimseyi yükseltmez, eğer o

bir şeyi Allah için müdafaa etmiyorsa

Şehir halkının bir kısmı mukavele gereği alabildikleri eşyalarla Gırnata’ya, bir kısmı diğer mevkilere taşınıp hicret etti. Ekserisi Müdeccer imtiyazlarıyla şehirde ikamet edip, işbu haber etrafa yayıldığında, elli adet kasaba ve köyün ahalisi vekiller göndererek Ferdinan’a itaat ettiklerini beyan ettiler.

* * *

Abdullah Es-Sağir’in Hıyaneti ve Malaka’nın İstilâ Edilişi

Ebu Abdullah ez-Zağal, önceden bahsettiğimiz gibi geri çekilip kendisine çekidüzen vermek ve mahsuren de olsa düşmana direniş göstermek niyetiyle kalan askerleriyle Gırnata’ya geldiğinde, Es-Sağir henüz hükümeti ele geçirme emelinde kararlıydı. Amcasının kayboluşundan yararlanarak Elhamra’yı istilâ edip bağımsızlığını ilân etmişti. Bu nedenle kapıları kapatılmış bulup artık mücadeleden vazgeçerek Es-Sağir’e hakaret edip Kadis’e gitti. Orada Elmeriye ve diğer birkaç şehirden ibaret özel bir idare teşkiline gayret sarfetti.

Kral Ferdinan bahsedilen memleketleri tasarrufu altına aldıktan sonra girdiği savaşı bırakmayıp bu defa da bütün kuvvetiyle büyük Malaka şehri önlerine çadır kurdu. Denizde gezip dolaşmakta olan donanması ile sözleşerek karadan ve denizden kuşatmaya başlandı. Malaka valisi İbni Musa, Ferdinan’ın kesinlikle Malaka’ya da musallat olacağını önceden anlamıştı. Yönetim merkezine feryat edip etraftan yardım istemişse de, hepsinden ümitsiz olarak, çaresizce parasıyla Afrikiye’den bir miktar asker tedarik etti. Fakat bunlar birtakım düzensiz, serseri ve eğreti askerlerdi. Kendilerini aciz kaldıklarında Hıristiyanlara teslim ederler korkusuyla ne kendi zabitlerinden ne de halktan emin olmadıklarından başka, şehir içinde de çeşitli namert hareketlerde bulunduklarından, halka yardımcı değil bilakis ilave bir belâ oldular.

Her neyse, bunlar ve diğer muhafızlar Zenata kabilesinden İbrahim adlı gayretli bir yiğidin aldığı güzel tedbirler ve mükemmel idaresiyle uzun sürede şiddetli kuşatmaya dayanmışlarsa da, memleketin içinde zahire bitip birçok asker de hucumlarda öldüğünden, şehrin tesliminden başka kurtuluş çaresi kalmamıştı. Fakat Afrikiyelilerde görülen vahşet sebebiyle bu mânâyı kimse aklına getirmemişti. Sonradan, şehrin liderlerinden Ali adlı bir kişi vasıtasıyla kapı açıldı.

892 senesi Şaban ayının yirmi yedinci günü kaleler teslim edildi. Teslim esnasında kalede kaçmaya yol bulamayan ne kadar Afrikiyeli asker varsa hepsi esir edildi. Önceden şehre kaçıp gelen pekçok İspanyol kılıç darbelerine maruz kaldığı gibi, Kaştale ve Aragon hükümetlerinde devam eden engizisyon ruhban cemiyetinin zorlamasıyla önceden Hıristiyanlığa girmiş ve sonradan bir şekilde İslam memleketlerine gidip eski dinlerine dönmüş olan Yahudilerden de ne kadar varsa hepsini engizisyon marifetiyle ceza meydanında yakıldı. Fakat sair Yahudiler ile İslam sakinleri, mutedil bir nakit bedeliyle hürriyetlerini satın aldılar.

Şehrin ele geçirilmesinde Es-Sağir elinden gelen yardımı esirgemedi. Muhasara esnasında kralın ordusuna saldırmak üzere çok sayıda askerle gelmiş olan amcası Ez-Zağal üzerine mevcut kuvvetiyle yürüyüp dağıttı. Şehri onun yardımından mahrum etmiş oldu. İşgalden sonra kralı galibiyetinden dolayı tebrik ederek, kendi taraftarlarının himaye olunup güvence altına alınmalarını rica etti.

(Tafsilât) Cizvit[19] cemaatindan bir toplulukla Mösyö Sarkor yazdıkları tarihlerde bu Malaka olayını bütün bütün son tarzında beyan edip anlatmışlardır. Diğer tarihçilerin dedikleriyle itilaf kabul etmediğinden bahsedilmesi uygun görüldü.

Bunların ifadelerine bakılırsa Malaka şehri, deniz kıyısında bulunan gayet büyük ve güçlü bir mevkiydi. Dışında bulunan iki büyük mahallenin arasında da bahçe ve bostanlarla güzelleştirilmiş geniş harmanlar Arapların şöhret kazandıkları çete şavaşlarına pek müsaitti. Surların üzerinde yirmi dört gözetleme kulesi, yerde de gizli yollardan ve mezkûr varoşlardan birbirine geçilir dört adet korunaklı kalesi vardı. İşte bu kalelerin ikisine Ceneviz kalesi ve Eser’üd-Dinas ismi verilmişti. Bunlar deniz kıyısıyla büyük köprüyü korudukları gibi, diğer ikisine de El-Kasbah ve Cebel-i Farukî denilerek iki tepeli bir dağ yamacındaydı. Bunlar da şehrin içini denetlediğinden ve hepsinde yeterli miktarda toplar mevcut olduğundan, dışarıdan kuşatan asker her nasıl mevki tutacak olsa top ateşinden kurtulamayacağından, Malaka o devrin en sağlam şehirlerinin ilki ve en meşhuruydu.

Bahsedilen Vales şehrinin muhasarası sırasında Melik Es-Sağir tarafından Malaka valisi bulunan Yusuf bin Kemişe bir ara önemli bir devlet işi nedeniyle başka bir yere gittiğinden, şehrin sakinleri bahsedilen siperlere güvendiler. Melikin zulümlerinden kurtulmak kastından dolayı Ez-Zağal’in taraftarlarını kaleye yerleştirdiler.

Kral Ferdinan ise Es-Sağir’le imzalanan mukavele gereğince Malaka’yı savaşmadan almak hülyasında iken halkın bu hareketinden haberdar olunca Malaka’nın meşhur ve bilinen metaneti nedeniyle alınması sırasında çekilecek zahmeti düşünerek maksadı gerçekleşir ümidiyle ilk önce bir elçi gönderdi. Bu sefirin görevi, görünüşte Malaka halkına ya esareti veyahut Vales hakkında uygulanan barış sözleşmesini seçmelerini bildirmekti. Gerçekte Malaka’nın işleri ellerinde bulunan Ahmet Selim ve Zenata kabilesinden İbrahim’le Hasan adlı üç zabiti paranın gücüyle ve diğer vaadlerle yanlarına çekmeye çaba sarfetmekte olduğu halde sefir geldiğinde bunlar tek ağızdan red cevabı verdiler.

Ahmet Selim’e gizlice Goyen memleketiyle dört bin dobla altın arzettiğinde ise, “Beni insan diye memleketin muhafazasına tayin ettiler. Eğer hakkımda olan umumi güveni böyle akçe ve mal için satacak olursam insan olmamam gerekir ve doğrusu ben insanlığımı dünyaya değişmem” cevabını verdi; ve bu halde Ferdinan için şehri kuşatmaktan başka tedbir kalmadı. Hemen tüm kuvvetiyle Mayıs’ın yedisinde Malaka önlerine çadırını kurdu. Kral, şehrin mevki ve siperlerinin dayanıklılığını görünce kuşatma için önceden aklından geçen zorlukların korkusu yenilendi. Bir daha tehditler savurarak halka derhal teslim olmalarını, aksi takdirde şehrin alınmasında esir edilebileceklerini söyledi. Malaka tabyalarının hepsinde yalnız sekiz bin yürekli yiğit vardı. Kuşatmayı yapan asker ise altmış bini geçkin olduğundan bazı servet sahibi tüccarla İsrailoğulları sakinlerinden bir kısmı teslim olmak tarafında birkaç söz söylemeye cüret eder etmez Ahmet Selim hepsini susturdu. Teslim olmak düşüncesi şöyle dursun, eğer emr-i direnişte şehirlilerde bir miktar bile üşenme ve önemsememe eseri görülecek olursa, El-Kasbah ve Cebel-i Faruk kalelerinin toplarının şehrin üzerine çevrilerek yerle bir edileceğini ilan etti.

Bunun üzerine kral bu korkutmanın da semeresini göremedi. İlk önce askerine kalp kuvveti vermek için Kraliçe İzabel’in orduya gelmesini kendisine bildirdi. Sonra muhasaranın düzenlenmesine girişti. Sarfettiği bunca çaba ve mesai üzerine otuz gün uğraşıldıktan sonra güçlü top harekâtı icra olunabildi.

Az bir zaman sonra Kraliçe İzabel de orduya ulaştığında, kuşatma için gerekenlerin yapılmasına bir kat daha önem verildi. Geceli gündüzlü bir an rahat etmemecesine yüz gün kadar devam eden savaş esnasında Ahmet Selim, vasıflandığı dirâyet ve yiğitlik, metânet ve gayret sıfatlarının gereği olarak korumaya görevli olduğu mevkilerden adım adım dıştaki siperler elden gittikten sonra varoşları ve daha sonra da şehirdeki insanları korumak için de insanın gücü dahilinde bulunan her nevi tedbiri uygulamada kusur etmedi. Sonradan mevcut kaleler düşman tarafından zaptedildiğinde, taş ve toprağı altında gömülünceye kadar muharebe ve müdafaa yapmak üzere Cebel-i Faruk kalesine kapandı.

Ahmet Selim’in korkusuzluğu ve cesareti düşmanın kalbine o derece korku vermişti ki, kendisi Cebel-i Faruk’ta mahsurken üzerine hücum edilmek için kralın önünde imzalanan danışma encümeninde Kaştale’nin büyükleri ittifakla krala niyaz edip, ordu kuşatmada ne kadar durursa ortaya çıkacak tüm masrafları kendilerinin karşılayacağını, fakat kendilerinin Ahmet Selim üzerine yapılacak saldırıdan affedilmelerini arz ve rica ettiler.

Bahsedilen üç zabitten İbrahim de yiğitlik, dirâyet ve harp yönetiminde Ahmet Selim’den geri kalmadı. Muhasara eden topluluk üzerine yapılan hücumların hepsi onun sevk ve idaresiyle gerçekleşirdi. Her ne vakit Hıristiyan askerleri üzerine çıkıp hücum etse, önüne gelen düşman askerleri mağlup olurdu. Hatta bir gün kuşatma sırasında İbrahim alışkanlığı üzere düşman üzerine saldırıp onları dağıttıktan sonra o çevrede dolaşırken çayırlık bir mahalde pekçok Hıristiyan çocuğuna tesadüf etti. Bunların Kaştale soylularından olup orasını güvenli zannederek oynamakla meşgul olduklarını görünce her birini süngüsüyle okşayarak, “Haydi çocuklarım, annelerinizin yanlarına gidin. Sizi kimse incitmesin!” diyerek, hepsini önüne katıp koruyarak yakınlardaki orduya kadar götürmüştü. “Niçin bunları alarak esir etmediniz?” diyenlere “Bıyıkları ve sakalları olmadığı için!” diye cevap vermiştir.

Şehrin işgal edilişinden sonra Ferdinan’ın huzuruna getirildiğinde, bazı yakınları tarafından her ne kadar bu olay yâd edilmişse de merhametsiz kral yine öldürülmesinde ısrar etmiştir.

Mösyö Sirkor der ki: Cizvit topluluğu acımaya ve affa alışık değilken, İbrahim’in bu mertliği, bu olayı anlatana bile tesir etmiştir. Bu insaniyetteki adamı öldürmesinden dolayı Ferdinan’ı tuhaflıkla karşılamışlardır. Bu üç zabit de iyilik, himmet, gayret, sadâkat ve hamiyette yandaşlarına eşitti. Bu üç şahıs, din ve devlet, vatan ve millet uğrunda fevkalâde güzel hizmetlerde bulunmuşlardı. İmtiyaz kazanmakta birbirini rakip gibi geçmeye çalışırlardı. Şayet içlerinden birisi önce şöhret ve şerefe nâil olur korkusuyla bu nimetin ilk önce kendisine sunulmasını arzu ederlerdi.

Kral Ferdinan zaten muhasaranın uzamasından dolayı canı sıkkın iken, bu sırada Cebel’ül Beşer ahalisinden bir şeyh tarafından kendisine yapılan suikast sebebiyle kızgınlığı iki katına çıkmıştı. Bunun intikamını da Malaka ahalisinden almaya ahdetti.

Ahmet Selim, karakterindeki âli himmet gereği uzun zamanda kuşatma belasıyla ahalinin zayıflarının geldiği kötü duruma acıyarak Afrikiye’den yardım için gelmiş olan birtakım yürekli askerle engizisyon korkusundan Malaka’ya sığınmış bulunan biraz Yahudi ve dinsizi kapattıktan sonra şehir halkı kral tarafına Ali adlı servet sahibi bir taciri göndererek aman dilediler. Fakat çoğunun âdeti olduğu şekilde Ali kendi nefsiyle malının ve yakınlarının kurtulmasını millet ve vatanının saadetine takdim ederek imzalanan mukavelenameyi evvela kendi hanedanı ile kırk kadar kendine mensup olanlar hakkında Müdeccer ayrıcalığını ve diğer halkın yalnız canları bahşedilerek derhal şehrin ve ellerinde bulunan üç kalenin teslim edilmesi şartını dercettirdi.

Bu şekilde, Ağustos’un on sekizinci günü şehir krala mahkûm oldu. İki gün sonra da Cebel-i Tarık’ta mahsur bulunan Ahmet Selim ne içine kapandığı kale duvarında bir taş ne de stok edilen zahireden bir tane bile kalmadığından mukaveleyle teslim edildi.

Zikredilen tarihçi der ki: Ahmet Selim’i ne haiz olduğu rütbe ve haysiyet, ne şan ve şöhret, kralın kızgın pençesinden kurtaramamıştı. Derhal zindanlara hapsedildiyse de tanınmış hamiyet erbabı yanında ismi Ferdinan’dan ziyade şan, itibar ve saygıyla anılırdı. Hapisteyken kendisine “Niçin bu kadar müddet krala inat ve muhalefet ettin?” diye hitap edenlere, “Ben yapmakta yükümlü olduğum emri yerine getirdim. Bununla beraber ya canımdan geçmeyi veyahut dinimi ve memleketimi ve kendime tabi olanların namusunu koruyarak esaret zincirine girmemeyi görevim bildim. Eğer ben istediğim gibi arkadaş ve yoldaş bulaydım böyle diri tutulmazdım” demiştir.

Kral Ferdinan’ın fesat kişiliği, bu muzafferiyetten meydana gelecek şan, kadr ve kıymetini kendisine göstermeyip, sonraki günlerde halk arasında nefret konusu olacak bir lekeyle yaptıklarından dolayı karaya boyadı. Çünkü imzalanmış olan mukavelenin şartları gereğince halkın canlarına ve hürriyetlerine dokunulmaması gerekirken şehrin teslim edilmesinden sonra hepsi El-Kasbah kalesine doldurulup üç kısıma ayrıldı. Bir kısmı diğer İslâmî beldelerde bulunan Hıristiyan esirlerle mübadele olunmak üzere krala verildi. Bir kısmı da emirlere ve zabitlere verildi. Bunlardan orduda bulunan dükaların her birine yüz, kontların her birine elli kişi, şovalyelerin hisselerine daha az isabet etti. Kalan üçte birlik kısım da hediye olarak gereken mahallere gönderilmek üzere yine Ferdinan’ın hissesine bırakıldı. Kral bunlardan elli tane güzel kızı seçerek Napoli kraliçesine, otuz kişiyi Portekiz kraliçesine bir kısmını da kendi zevcesi İzabel’in hizmetinde bulunan kadınlara hediye etti. Yüz fakih ve imamı da ayırarak tebrik maksadıyla o vakit Papa makamında hüküm süren sekizinci İnosen tarafına gönderdi.

Bunlar Roma’ya gelişlerinde alayla sokaklarda dolaştırıldıktan sonra papa cenapları vaftiz edip hepsini Hıristiyan yapmış herbiri türlü eziyet ve hakaretlere maruz kalarak ölmüştür. İşte bu taksim etme konusu tamamlandığında evvela İslam dinine girmiş olan ne kadar hidayete eren insan varsa meydana çıkartılarak mızraklarla birer birer idam edildi. İkincisi de engizisyon mahkemesinin şerrinden canlarını kurtarmak için Malaka’ya sığınmış olan Hıristiyan ve Yahudinin hepsi acımasızca ateşte yakıldılar.

Bu vahşi icraattan sonra bahsedilen paylaştırılmaya yaramayan diğer şehir sakinleri geldiler. Bunların hepsi on iki bin kişiydi. İçinde dört yüz ellisi Musevi taifesindendi. Kaştale sinagogları, bu Yahudileri yirmi yedi bin düka altın fidyeyle kendilerine satın almak üzere kraldan söz almış olduklarından bu çaresizler kendilerini kurtarma şevkiyle altın, gümüş ve mücevherattan neye sahipseler krala getirmeye başladılar. Bunlar bu surette sandıklarında ve çekmecelerinde mevcut olan kıymetli eşyaları tamamen getirdiler. Tamamlanıncaya kadar Ferdinan ses çıkarmadı. Artık birşey kalmadığını anladığında çehresi değişti.

İşbu şehrin mallarının içinde bulunduğu haysiyetle önceden de kendisine ait olduğundan fidye hesabına mahsup olunamayacağını, kendilerini kurtarmak isteyenlerin mal bulup vermeleri gerekeceğini ilan ederek toplanan malları tamamen zaptetti.

Müslüman halk, Yahudiler hakkında yapılan bu muameleyi gördüklerinde mâlik oldukları malları bazı emin mahallere gizlediler. Kendilerinden nakdî bir bedel talep edildiğinde aciz ve fakirliklerini gösterdilerse de yine kurtulamadılar. Diğer bir aldatmayla hem mülkleri ellerinden alındı, hem de hürriyet nimetinden esaret zilletine düştüler. Yani bundan sekiz ay geçene kadar her kişi için otuz altı düka altın bedel verildiği takdirde azad edileceği ve bu müddette hepsinin sırayla kefalete bağlanacağı, eğer talep edilen meblağ tamamen ödenmezse ellerinde bulunan eşya alındıktan sonra esir topluluğuyla Kaştale’ye sürülecekleri ilan edildiğinden, herkes kendini kurtarma derdine düşüp, belirlenen meblağın bulunup verilmesi için elinden geleni yaptı. Bunun için Gırnata halkı tarafından da haylice nakdî yardım toplanarak gönderildi. Fakat bu süre zarfında tamamlanıp ödenen meblağ hesap edildiğinde toplam miktardan birkaç altın noksan gelince verilmiş olan paralar ve mücevherlerin hepsi zapt olunup halkın tamamı esir alınarak çeke çeke Kaştale’ye götürüldü.

Tarihçilerden biri der ki: Fesubhanallah, sekiz-on ay önce çocukları ve aileleriyle huzurlu sıcak evinde huzur nimetiyle yaşayan otuz kırk bin kişi, sene tamamlanmadan kendilerini Kaştale soylularının meclislerinde birisinin eline hizmet ederken gördüler. Önceden kendilerinin el emeğiyle ve alın teriyle bulup kullandıkları altın kadehlerle efendilerine bade sundukları ve ciğerpareleri ay yüzlü kızlarının kendileri öpmeye ve koklamaya kıyamadıkları gül renkli al yanaklarının düşmanın oturaklarında dolaştığını gözleriyle gördüler. Neûzü billâhi min’el hûri ba’del kûr [Körlükten sonra ahu gözlü olmaktan Allah’a sığınırım].

Bazı tarihlerin beyanına göre, Ebu Abdullah Es-Sağir, Elhamra Sarayı’nda işret âlemlerine daldığında Malaka’nın bu surette düşman eline geçtiği haberini almıştı. Kral için paha biçilmez ve nadir bulunan birtakım at ve silah, Kraliçe için altından eşyalar ile bazı güzel şeyler hazırlayıp hediye ederek bağlılık ve himaye altında olduğunu yineledi. Hıristiyan ordusunu hâlâ şiddetli hücumlarıyla sıkıştırmakta bulunan amcası Ebu Abdullah Ez-Zağal ile savaşmak üzere kendisine yeterli miktarda kuvvet verilmesi ve her ne vakit Kral tarafından ez- Zağal’in idaresi altında bulunan yerler ele geçirilirse kendisinin de savaşmadan Gırnata’yı teslim etmesi, buna karşın Kral tarafından da geçinmesi için kendisine bazı yerlerin malikâne suretiyle bahşedilmesi hususlarını gizli bir ittifakla akdettiler.

* * *

[19]. Cizvit: Katolik ruhbanlarından oluşan özel bir topluluğunun ismidir. Mânâsı ‘İsevî’ye mensup’ demektir. Bu cemiyetin usûlü ve yaptıkları hiçbir millette görülmemiş ibrete şayan şeylerdir.

Ez-Zağal’in Gayretleri ve Beyza Şehrinin İstilâ Edilişi

Bunun üzerine Hıristiyan askerleri memleketlerine geri çekildi. Bir müddet iç işleriyle uğraştıktan sonra tekrar büyük bir ordu hazırlayarak henüz Müslümanların elinde kalan memleketler üzerine yürüdüler. 893 senesi Cemaziyelahir’inin yirmi dokuzuncu günü Dera şehri alındı. Daha sonra Moşkare ve diğer birkaç şehir de direnmeden ele geçirildi. Bundan sonra Taberane adlı korunaklı kale kuşatmaya alındı.

Ebu Abdullah Ez-Zağal bin kadar süvari ve yirmi bin kadar piyade tedarik ederek kalenin imdadına yetişmişse de yeterli miktarda süvârisi olmadığından kuşatmacılar üzerine açıktan hücuma cesaret edemedi. Civarda bulunan ormanlara yerleşerek oradan fırsat buldukça zarar vermeye başladı. Meydana gelen ufak tefek çarpışmalarda hayli ganimet ve galibiyete nâil oldu. Hatta bir çatışmada Kral Ferdinan’ın yeğeni Filip öldürüldü. Kral bu durumla kalenin alınmasından ümidini kesti. Kuşatmayı terk ederek Mursiye’ye çekildiğinden intikam almak için fırsat kollayan Ez-Zağal harekete geçti. Bu sene içinde kendisinden ne kadar mevki alınmışsa hepsini geri aldı.

Ertesi sene kral, Cehn şehrinde on üç bin süvari ve elli bin kadar piyadeden oluşan bir ordu topladı. Gerekli mühimmatları da hazırlayıp, bütün bütün Müslümanların varlığı ortadan kaldırılıp bir hücum yapmaya dahi hacet kalmayacak şekilde düzenlenerek civarda bulunan Beyza şehrini kuşattı.

Şehir bir yamaç üstünde bulunuyordu. Önünden akan küçük bir akarsu vardı. Üç tarafı taşlıklarla çevrili olup içinde yürekli Araplar’dan oluşan muhafızlar vardı. Anbarları asker ve ahaliye on beş ay süresince yetecek zahire ve diğer mühimmat ile doluydu. Yollar su arkları ile kapatılmış olduğundan, burada böyle askeri bir harekât yapılması mümkün değildi. Muhafızlar da kahramanca direniş göstermiş ve muhasara müddeti birkaç ay olduğu halde henüz ilk alınan mevkiden bir adım ilerleyememişlerdi.

Bu esnada yaz mevsimi geldiğinden havalar ısındı. Hıristiyan ordusunun bulunduğu mevki ise bu arkların ve birtakım bataklıkların içinde bulunduğundan ağır havası nedeniyle içlerinde hastalıklar zuhûr etmeye başladı. Çoğu Kaştale zabiti, sonucu bilinmeyen böyle bir kuşatmanın terk edilmesi gerektiği görüşünde bulunmuşlar ise de, Kral kuşatmanın sürdürülmesinde ısrar ederek şehre dışarıdan gelmekte olan yardımın önünü kesmek için yollarda hendekler ve siperler kazdırdı. Tekrar dokuz tane kale inşa ettirdi. Bu durum içinde kış geldi. Bundan sonra çadırlarda oturmak mümkün olmayacağından ahşaptan kışlıklar yapılarak ordugah güzel bir şehir şekline sokuldu. Dosta düşmana karşı kale alınmadıkça kuşatmadan vazgeçilmeyeceğini bildirmek için Kraliçe de davet edildi.

İşte bu tedarikleri gördüklerinde kalenin sakinlerinin direnişleri kırıldı. Hem de gerek Kadis gerekse Meriye şehirlerinde bulunan İslam askerlerinin ancak kendilerini korumaya yetecek kadar mühimatları vardı. Beyza’ya yardım edemeyeceklerini haber aldıklarından şehrin kurtuluşundan ümitlerini kesmişlerdi. Aman dilemekten başka çareleri kalmadı. Aman dilemeden önce izin istemek için kendi yeğeni olup Şeyh Hasan adlı gayretli bir mertle şehri koruyan Seyyid Yahya, Ez-Zağal’e adam göndererek düşmanın teşebbüslerini ve hareketlerini, şehirde yiyecek, içecek ve mühimmat kalmadığını, içerde mahsur kalan halkın yorgun düştüğünü, eğer yardın edilmezse şehri teslim etmeye karar verildiğini bildirdi.

Ez-Zağal bu duruma ziyadesiyle üzüldü. Fakat istenilen yardımı göndermekte aciz olduğundan mümkün olduğu kadar dayanılmasını, zayıflığın son raddesine gelince de uygun görülen şeklin uygulanmasını emretti. Bunun üzerine 895 senesi Muharrem ayının onunda bazı şartlar üzerine mukavele imzalanarak Beyza şehri Ferdinan’a teslim edildi.

Seyyid Yahya, Gırnata Meliki merhum Ebu’l Hasan’ın küçük kardeşi olan Selim’in oğlu ve ez-Zağal’in yeğeni olup melik sülalesinden olduğu için ve özellikle Beyza’nın müdafaası konusunda kendisinden meydana gelen mertçe hareketlerden dolayı, kralın yanına gittiğinde fevkalâde saygıyla karşılandı. Hatta Mursiye memleketi bütün nahiyeleri ve bağlı olan yerleriyle, ödüllendirmek maksadıyla kendisine verildi.

Tarihçilerin bir takımı da derler ki: Beyza şehri ne zahiresizlikten ve ne de diğer acz halinden dolayı teslim edildi. Belki Kraliçe İzabel’in güzel yüzünün kuvvetine karşı koyamamışlardır. Çünkü kuşatma esnasında İzabel, Yahya tarafına adam göndermişti. Bazı konuları arzederek gizlice görüşmek istemesi üzerine, bir gece tenha bir yerde Yahya ile mülâkat esnasında gerek mâlum yüz güzelliği ve gerek verdiği para ve cevherler ve diğer vaadler ile Yahya’yı kendisine âşık etmişti. Bundan sonra olayın hakikati Ez-Zağal’den saklanmış ve şehrin fakirliğinin şiddetinden şikâyetle, terkine izin alınmıştır.

Bu rivayet ilk bakışta kabule değer görülmese de, Yahya sonradan amcası Ebu Abdullah Ez-Zağal’i de aldatarak krala tâbi etmişti. Bundan dolayı nice İslam beldesinin savunulmadan esarete düşmesine neden oldu. Bunun yanısıra, ileride anlatılacağı üzere, bir müddet sonra da Hıristiyanlığı kabul ederek Gırnata’nın istilâsı sonucunda bazı hizmetlerde kullanılmıştı. Duruma bakıldığında ya kendinin İzabel’in aşkı ile meftun olmuş veyahut soyunda olan kaçıklık yüzünden aslına rücû etmiş olması ihtimallerinden biri gerçekleşmiştir.

Her neyse, Beyza şehri bu şekilde düşmanın eline geçtikten sonra, Yahya, amcası Ez-Zağal’in yanına gitti. Başlangıçta kendi hakkında Ferdinan’ın gösterdiği güzel muameleyi mübâlâğa ederek tafsilatıyla anlattı. Sonra Hıristiyan hükümetinde görülen kuvvet ve galebe, İslam milletinde olan zaaf ve tefrika sebebiyle şimdilik bunlara karşılık vermenin mümkün olmayacağını, böyle savaşlarla zayıf Müslümanların ayaklar altında kalmasının uygun olmayacağını, bütün bütün yenilip tebâ olmayı kabul etmektense henüz şanlı ve kuvvetliyken böyle bir kralla sulh imzalamanın daha mâkul olacağını belirtti. Bunun gibi birçok nasihat ederek Ez-Zağal’i ikna etti. Kral Ferdinan’la görüşmek üzere yanına alıp orduya götürdü. Kral bu hareketten son derece memnun oldu. Ez-Zağal’e fazlasıyla ikram ve iltifat ettikten sonra barış anlaşması imzalamaya karar verildi.

Ebu Abdullah Ez-Zağal tarafından tasarrufu altında bulunan Kadis ve Elmeriye memleketleri ile diğer kale ve sınır kentlerinin hepsinin Ferdinan’a bırakılması, bu yerlerin halkı kralın raiyeti olup önceden ne kadar vergi vermekte iseler yine onu krala vermesi, halkın daima serbest bir halde bulunup tasarruf ettikleri mal, mülk ve mescit ve mâbetlerin eskiden olduğu gibi ellerinde kalması, din işleri ve âdetlerinin uygulamalarında azade olup kimse tarafından engel olunmaması, bunlara karşılık Cebel-i Beşer’de bulunan ismi bilinen mevkilerin hükm ve tasarrufunun mülk olarak Ebu Abdullah’a verilmesi şartlarıyla bir anlaşma yazılarak taraflarca imzalandı. Anlaşmanın şartları az bir zaman zarfında uygulandı.

Bundan sonra Taberane ve Serun, Elmankar ve Saluber şehirleri de Ferdinan’a tâbi oldu. Arka arkaya gelen bu zaferlerden dolayı bütün Hıristiyanlar mesrur oldu. Kral Ferdinan askerini kontrol ettiğinde, bu sefere hareketinde yanına aldığı altmış üç bin güzide askerden yirmi bin kişi kalmıştı. Bunlardan üç bin kişinin muharebelerde, küsurâtının da hastalıkla kırılmış olduğu belirlendi.

* * *

Gırnata’nın Durumu ve Ebu Abdullah Es-Sağir

Bu esnada yalnız Gırnata ayakta kalmıştı. Önceki olaylarda saldırılar yapan Hıristiyan askerleri önünden kaçan sayısız Müslüman Gırnata’ya toplandı. Bütün han, ev ve dükkânlar doldu. Bunun dışında, aile ve çocuklarıyla sokaklarda sefil bir şekilde yatıp kalkan binlerce insan daha vardı.

Beyza şehrinin ve ardından Ez-Zağal’in tasarrufunda bulunan livalar ve eyaletlerin düşman eline düştüğü haberleri aralıksız olarak geldi. Bundan sonra coşkun bir deniz gibi gelen Hıristiyan askerine engel olacak bir yer kalmamıştı. Tehlike kapıya dayanmış olduğundan, herkesi bir korku ve telaş sarmıştı. Öteden beri halk Es-Sağir’den hoşnut değilken bu hadiseler üzerine bütün bütün kendisinden yüz çevirmişlerdi. Elhamra Sarayı’nın etrafında alenen hakaret etmeye cesaret edip, “Din ve imanını, saltanat tahtını kâfirlere sattı. Allah belasını versin, lanet olsun!” sözlerini kendisine duyurmaktaydılar.

İşte bu müthiş karışıklık arasında Ferdinan tarafından Es-Sağir’e bir elçi gelerek, imzalamış oldukları anlaşmayı hatırlattı. Yani amcası Ebu Abdullah tâbi olmayı kabul ederek memleketini terk etmiş olduğundan, muahede gereği Gırnata’nın tesliminin lâzım geldiğini yâd etti. Halbuki Gırnata’da zihinlerdeki karmaşanın yüksek mertebede olması nedeniyle bu aralık bu konunun icrası mümkün olamayacağından, Es-Sağir’i bir şaşkınlık kapladı.

Bu durumda Gırnata’da halkın düşünceleri şiddetli galeyandaydı. Es-Sağir burasının Kadis ve Elmeriye memleketleri gibi kolaylıkla teslim edilmesinin mümkün olamayacağından bahsederek, vaadinde durması için bir miktar mühlet verilmesi gerekeceğini beyan etti. Kral ise adalet ve insaniyetle donanmış bir kişi değildi. Asıl maksadı, her ne yolla olursa olsun Gırnata’nın istilâsından ibaretti. Es-Sağir’in bu cevabını verdiği sözde durmama mânâsına yorarak hemen ilân-ı harp etti.

Bazı güvenilir tarihçilerin rivayetlerine göre, Es-Sağir’in krala verdiği cevap hakikaten aczinden dolayı değildi. Belki rakibi olan Ez-Zağal’in ortadan kaldırılmasıyla Arap padişahlığı ünvanı münhasıran kendinde kalmış olduğundan, bu bahaneyle Kaştale hükümeti üzerine bir muharebe yapmak ve önceki durumlara dayanarak kendi hakkında olan kötü düşünceleri düzelterek saltanatını güçlendirip istiklal kazanmak niyeti üzerine kabul edilmiş bir tedbirdi. Buna bahsedilecek haletle bahane gösterdi.

Derler ki, Elhamra’da hapsedildiği sırada bahsedilen cevabı Ferdinan’a gönderdikten sonra, hudut memuru olan Kont Tandila tarafına güvenilir bir adamını gönderdi. Eğer bir miktar askerle Vega sahrasına yürüyecek olursa, kralın gönlünde yatan suretin en iyi şekilde yerine getirilmesini kolaylaştıracağını beyan etti. Kont da bu hileye düştü. Kış ortasında toplayabildiği askerle Vega çölüne doğru hareket etti. Beri taraftan Es-Sağir yeterli miktarda süvari alarak karşısına çıktı. Ansızın yaptığı bir hücumla hepsini perişan etti. Çok sayıda ganimet ele geçirerek Gırnata’ya döndü. Bu hareketiyle halkın emniyet ve itimadını kazandı.

Kral, Es-Sağir’den ne böyle bir hareket meydana gelmesini ve ne de önceki durumlar üzerine Es-Sağir’in halkını kendinden hoşnut edeceğini kesinlikle ummazken, bu haber ulaştı. Halbuki bu aralık Fransa hükümetiyle meydana gelen bir sınır kavgasından dolayı o tarafa asker sevketmek gerekmişti. Beyza muhasarası esnasında çok büyük masraflar için her yirmi günde bir tahsil edilen nakdî yardımdan dolayı Kaştale memleketleri halkının güç ve takatleri kalmamıştı. Şimdi Gırnata ile de bir sorun çıkmaması için Es-Sağir’le uzlaşma tarafını tercih ederek, kendisiyle önceden görüşülen ahidname hükümlerinden fazla olarak Kadis ile diğer bazı yerlerin Es-Sağir tarafına terk edilmesi ve Gırnata ahalisine verilecek her nevi teminat ve yardım karşılığında El-Beyzain mekiinde bir miktar Hıristiyan askeri bırakılmasına muvafakat gösterilmesi istekleriyle Gırnata’ya bir sefir gönderdi. Daha önce Hıristiyanlar tarafından işgal edilmiş olan ve Gırnata’nın ambarı derecesindeki Badol kalesi, Cebel-ül Beşer’in kilidi gibiydi. Es-Sağir onun geri alınması için hareket etmek üzereyken yolculuk sırasında gönderilen elçi ulaştı. Kendisine verilen görevi eda ettikten sonra Badol kalesinin alınmasında da beraber bulunmuştu.

Bu tekliflere Melik tarafından red cevabı verilerek sefir geri gönderildi. Kral Ferdinan’ın kızgınlığı iki kat daha arttı. Sabrı taştı. Tüm emirlerin ve zabitlerin toplanmasına vakit yoktu. Hemen kendisi yanında bulunan birkaç seçkinle İşbiliye’den çıktı. Diğer zabitler ve bahsedilen hudut memuru Kont Tandila yolda kendisine yetişti. Bu durumda Mevkaleyn mevkisine vardıklarında, iki yüz süvari ile bizzat Ebu Abdullah Ez-Zağal ve yüz elli atlı ile de yeğeni Seyyid Yahya gelerek samimiyetlerini arz ettiler. Bu heyet ile, o asırda güzellikte ve gelişmişlikte bir misli daha olmayan Vega sahrasına ulaşıldı. On iki gün çevreyi yağma ve tahrib ederek burayı iştigal ettiler. Birkaç harp ve çarpışmadan sonra bir hayli asker kaybedildi. Es-Sağir’e halkı arasında tekrar itibar kazandırılarak Elhemedan kalesine iki yüz, Romane mevkisine de aynı miktarda muhafız bırakılıp yine Mevkaleyn’e dönüldü.

Elhemedan Gırnata’nın güneyinde olup, Kral tarafından Ez-Zağal’e terk edilen mevkilerdendi. Romane hısnı da bu seferde Seyyid Yahya’nın hilesi ve tedbirleri sonucu ele geçirilmişti. Şöyle ki, Yahya, Kaştale süvârisinden yanına aldığı yüz kişilik Müslüman elbisesiyle kaleye geldi. Güya Hıristiyan askerlerinden kaçarak sığınmak istediklerini ifade edince, kalede Yahya’yı tanıyan kimse bulunmadığından sözlerine aldanıp Gırnatalı zannederek hepsini içeri aldılar. Yahya içeri girdiğinde muhafızlarının silahlarını aldı. Henüz kalbinde kalmış olan bir zerre insaniyetin sonucu olarak öldürmekten vazgeçerek hepsini Gırnata’ya gönderdi. Bu sadık hizmeti ile kendisini kralın ihsan ve lütuflarına mazhar etmiş oldu.

Ez-Zağal ile Yahya’nın bu şekilde vatan ve milletleri aleyhinde olarak kralın hizmetinde bulunmaları ve Ez-Zağal’in krala bıraktığı Elmeriye ve Kadis şehirlerindeki İslam mabedlerinin anlaşma hilafında kiliseye dönüştürülmeleri, halkın Ez-Zağal hakkında olan önceki iyi niyetini husûmete dönüştürmüştü. Bundan dolayı gerek Gırnata’da gerekse bahsi geçen mahallerde bunlara hakaretler edildi. Minberler ve hutbelerde lânetler okutulmaya başlandı. Bu aralık Gırnata Meliki Es-Sağir, El-Hemedan kalesine hücum etti. Orayı alıp tahrip ettikten sonra Saloberna üzerine gitti. Elmeriye vadisinde bulunan Müslüman sakinleri, taraflarından adamlar göndererek Melik’e tâbi olup yardım istediler.

* * *

Ebu Abdullah Ez-Zağal’in Özrü ve Akıbeti

Bu vakte kadar kral ordusuna peyderpey asker gelip toplanmış olduğundan elli bin süvari, sayısız kazmacı, yeterli miktarda top ve mühimmattan oluşan büyük bir ordu düzenlendi. Kendisi otuz bin kadar askerle tekrar Vega sahrasına geldi. Bahsi geçen askerlerin bir kısmı Saloberna’nın yardımına gönderildi. Seyyid Yahya’yı Uzra şehrini kuşatmaya, Ez-Zağal’i de Cebel’ül Beşer içinde bulunan Lencareven kalesini almaya görevlendirdi.

Bu halde Es-Sağir, Saloberna’nın alınmasından dolayı çok üzüldü. Gırnata’ya dönmeye mecbur oldu. Yahya, Elmeriye ve çevresini boş bulduğundan krala tâbi etti. Fakat Ez-Zağal, Lencareven’de zafere mazhar olmadı. Bazı hamiyet sahipleri tarafından kendisinden bundan evvel din ve milleti için bunca güzel hizmet meydana gelmiş iken bir müddetten beri din düşmanlarının galibiyetine hizmet etmesinin İslam’ın şiarına layık olmadığı hatırlatıldığında, yaptıklarından pişman oldu.

Sonunda, imzalanmış olan anlaşmada kendisine bırakılan toprakların bir miktarını kral ve kraliçe ve bir tarafını da Seyyid Yahya’ya satarak Afrikiye’ye hicret edip Fas padişahına sığındı.

Padişah Ez-Zağal’i ele geçirdiğinde, Endülüs’te meydana gelen namussuz hareketlerini yüzüne karşı birer birer saydıktan sonra ceza olarak gözlerine mil çektirdi. Her neye mâlik ise hepsini alarak kendisini sokağa attırdı. Biçare Ez-Zağal kaldırımların üstünde dilenmeye başladı. Herkesin merhametini çekmek için “Benim hâlime acıyın, zira ben Endülüs padişahı olan Ez-Zağal’im! Şimdi sadakaya muhtacım!” diyerek helâk oldu.

* * *

Gırnata Liderlerinin Müşaveresi

Kral Ferdinan’ın önceden bahsedildiği gibi Gırnata’yı kuşatma niyeti duyulduğunda, Benî Ahmer meliklerinin toplayıp tedarik ettiği malî kuvvet ve askeri güç şimdiye kadar iç karışıklıklarla yok olmuştu. Kuvvetli Kaştale hükümetine karşılık verebilecek iktidarı kalmamıştı. Olanca sermayeyi toplamak ve gereken işi yapmak için Abdullah es-Sağir gibi korkak ve tedbirsiz bir idareci bulunduğundan, Melik Abdullah, kralın himayesi altına girerek hiç olmazsa ömrünü sorunsuz sonlandırmak ve sonra istikbalde meydana gelecek kötülükleri düşünmemek görüşünü seçti. Sulh teklifi için hâcibi Ebu’l Kâsım Abdülmâlik’i Ferdinan’a göndermeye karar verdi. Ancak bu babda kavim reislerinin rızaları ve görüşlerinin alınması da gerekliydi.

Elhamra Sarayı’nda bir genel meclis düzenlendi. Şeyhler, fakihler, emirler ve reisler toplandılar. Hâcib Ebu’l Kâsım şimdiki halde devletin malî güçsüzlüğünden ve düşmanın çokluk ve üstünlüğü ile Müslümanlara bir müddetten beri ârız olan zaaf ve tembellikten bahsederek himaye talebini tek çare şeklinde arz ettiğinde, askerlerin meşhur önderlerinden Musa bin Ebu El-Gazan karşılık verdi:

“Bu söz hamiyet ve cömertlik nişanesi değildir. Zira ne devletimizde şu zilleti seçmeye mecbur edecek derecede kudretsizlik ne de milletimizde aile ve çocuklarını din düşmanlarının yok edici ellerine bırakacak kadar şahsiyetsizlik vardır. Cebel’ül Beşer ve Afrikiye ahalisinden başka şu anda Gırnata’da bilinen ve muntazam olarak yirmi binden fazla asker ve dört yüz bin insan vardır. Sıdk-ı samimiyet ve ittihatla gidilirse Cenab-ı Hakkın yardımı ve zaferi bizimledir. Hemen padişahımız emretsin!” diye Ebu Abdullah tarafına işaret etti.

Melik bu hareketten bir miktar gayrete geldi. Asker emirlerine dönüp, “Siz ne dersiniz? Mülk ve saltanatı, evlat ve iyâlinizi bu tehlikeden kurtarmak sizin yardımlarınıza, hamiyetinizin kuvvetine bağlıdır.” dediğinde, hepsi tek bir ağızdan; “Esaret zilletindense şehadet nimeti tercihimizdir. Elimizden geldiği kadar uğraşırız.” demeleriyle Gırnata’nın muhafazasına karar verildi.

Askere alınma, zahire tedariki, silah ve gerekenlerin ayrılması hizmetleri Hâcib Ebu’l Kâsım’a; askerin hareketlerinin idaresi de Musa’ya verildi. Emirlerin nam salmış olanlarından Naim Rıdvan ve Muhammed bin Zeyd, Musa’nın emrine verildi. Ve yine ümeradan Abdulkerim siperlerin muhafazası görevine, Luşe valisinin oğlu Muhammed Tahir bin Atar da üç bin kadar süvari ile her gün şehirden çıkıp düşmanın durumunu izleme hizmetine memur edildi. Şehrin diğer sakinleri de bu askerlere itibar gösterilerek icabına göre tabyaların muhafazasında ve haberleşmede ve Cebel’ül Beşer’den getirtilecek zahireleri korumada istihdam edilmelerine karar verildi.

Bu mahalde Avrupalı tarihçilerden biri der ki: Garip tesadüftür ki, Roma devletinin başlangıcındaki şansı bir Agustus’ta olduğu gibi son imparator da bir Agustus, Kostantiniyye beldesinin bânisi ve ilk imparatoru bir Kostantin olduğu gibi son imparatoru da bir Kostantin, İspanya’yı bir Musa fethettiği gibi sonunda İslam hükümetinin devamı için çaba sarfeden de bir Musa olmuştur.

* * *

Gırnatalılar’ın Osmanlı Devleti’nden Yardım İstemeleri

Bazı tarihlerde, Gırnata halkı tarafından bu esnada Rum başkentinde hüküm süren Sultan İkinci Bayezid hazretlerinden yardım maksadıyla adamlar gönderilmiş olduğundan, Hakan Bayezid mezhep ve ruhanilerin başı olan papaya iki elçi göndererek; “Eğer Kaştale kralı Gırnata kuşatmasında ısrar eder de Müslümanlara zarar verirse, Rum’da raiyet altında bulunan Hıristiyanlara aynıyla muamele edileceğini” beyan etmişti. Bu konuda gerekenlerin yapılmasını istemiş, papa da bu isteğin yerine getirilmesine çalışmışsa da Kral Ferdinan’ın inad ederek kuşatmadan feragat etmediği rivayet edilir.

Ancak bilindiği gibi bu aralık Sultan Bayezid hazretleri Mısır’dan Avrupa’ya gidip bir şekilde papanın eline düşmüş olan kardeşi Sultan Cem’in Dersaadet’e getirilmesi için Papa ile iyi ilişkiler içinde bulunmuştu. Hatta Sultan Cem’i sonradan Fransızlar Roma’dan alıp Napoli’ye götürdüklerinde, gerek onlara rağmen gerek Sultan Bayezid hazretlerinin hatırını hoş tutmak için Papa zehirlettiğinden, bu hizmetine mükâfat olarak Hazreti İsa salavatullahi nebiyyen ve aleyh ile alâkalı hazine-i hümayun’da saklanan bazı eşyaların Roma’ya gönderilmesine bakıldığında, bu rivayetin aslının olmadığı kesindir.

Şu kadar ki, Gırnatalılar’ın yardım talebi gerçektir. Devlet-i Aliye o aralıkta Mısır sorunuyla meşgulse de bunları da umutsuz göndermeyerek birtakım donanma tertip ederek Akdeniz’e çıkarmıştı. Mümkün olduğu halde Cebel-i Tarık ve Sebte kıyılarına taarruzla Gırnata üzerine yüklenen Hıristiyanları meşgul etmek tedbiri tavsiye edilmişse de, o asırda Portekiz devletinin deniz kuvvetleri hepsinden daha iyiydi. Bir de Devlet-i Aliye ne Mısır ne de Tunus hükümetleriyle ittifak içinde bulunmadığından, donanmanın o sulara yanaşması mümkün olmamış, bu tedbirin Gırnata’ca bir faydası görülememiştir.

* * *

Kuşatmanın Süresi ve Sentafe’nin Kurulması

Kuşatma süresinin ilk günlerinde iki taraf da aynı derecede savaş ve müdafaa yapıyordu. Seranya -ki kuzey, doğu ve güney taraflarından Gırnata’ya bitişik yüksek bir dağla korunan bir takım korunaklı ve güçlü memleketlerden ibarettir- Gırnata, mahsur olan şehir için lüzumu olan zahire ve eşyayı yetiştirdiği gibi, Ferdinan ordusuna da yakın bulunan memleketler ve mevkilerden peyderpey mühimmat ve zahire gelirdi.

Her gün kâh kale tarafından kâh ordu tarafından harp meydanına çıkıp savaşçı istenir, önceki pehlivan usûlleri üzere çoğunlukla birer birer savaşılırdı. Her bir muharebe meydanına birtakım askerle birkaç defa kaleden çıkıp düşmanın sonsuz sayıdaki sürüsünü ok ve mızraklarla sürüp ordunun çadırlarının olduğu mahale kadar ilerleyip hayli hasarlar vermiş olduğundan, erzak ve mühimmatı onun zararlarından korumak ve Kraliçe İzabel’in ikamet ettiği çadırda hizmetçilerin ihmaliyle gece yangın çıkarak çadırların hepsi yanmış olduğundan, bir daha bu kazanın meydana gelmemesi için siperlerin içinde taş ve tahtadan bir şehir yapılmasına başlandı. Hıristiyan askerleri geceli gündüzlü çalışıp az vakitte bir hayli ev, kilise, hastahane inşa ettiler. Etrafına büyük bir hendek kazıp taştan duvar yaptılar. İsmini Sentafe yani mukaddes din olarak verdiler. Sentafe şehri bu şekilde tamamlandı. Bundan da Ferdinan’ın Gırnata’yı almadan geri dönmeyeceği anlaşıldı.

İçeride mahsur kalan halkın direniş kuvvetlerine yine zaaf gelmişti. İspanyolların bir fırkası da her nasılsa dolaşıp şehre zahire getirmekte olan Seranya yollarını kestiğinden bir taraftan zahire gelmesi mümkün olmadı. Az müddette şehrin içini kıtlık ve pahalılık istilâ etmişti. Bu üzücü durum üzerine Sentafe şehrine mevcut kuvvetlerin tamamıyla saldırmaktan başka çare kalmamıştı. Fakat hucum sırasında uygulanacak askeri harekat gerektiği gibi düzenlenmediğinden kaleden çıkıldığında piyadeler acele edip az sayıda olan süvarilerine dolaşacak yer bırakmadıkları için düşman askerinin hem piyadesi hem de süvârisi birlik içinde bunlara hamle yaptılar. Bunlar da biraz karşı koyduktan sonra perişan oldular. Muharebe meydanında birçok esir ve top bırakarak, piyade ve süvarilerden hayli kişi kaybederek hezimetle kaleye döndüler.

İspanya mutaassıp tarihçilerinden biri, yazdığı tarihinde bu olayı İzabel’in kerametine bağlayarak der ki: İzabel’in Müslümanlar hakkındaki kini çok şiddetli olduğundan, bu muharebede müminlerin kırıldıklarını gözleriyle görmeyi istemişti. Sentafe şehrinde yüksek bir evin penceresinde otururken, Hıristiyan askerleri Gırnata’da çıkan İslam fırkası üzerine yollandı. İki ordu birbirine kavuşup muharebeye başladıklarında İzabel Hıristiyanlar hakkında olan yüksek merhametinden dolayı hemen dizlerinin üstüne çöküp ellerini semaya kaldırarak kendi tarafından kimsenin dökülmemesi için Cenab-ı Hakka niyazda bulundu. Hakikaten duası kabul oldu. Müslümanlardan altı yüz kişi vefat ettiği, bin dört yüz kişi de esir olduğu halde Hıristiyanlardan bir kimsenin burnu kanamadı.

* * *

İkinci Müşavere ve Musa’nın Hamiyeti

Hıristiyanlar bu durumdan istifade edip vakit kaybetmeden firarileri takip ederek şehrin hisarının altına kadar sokuldular ve etrafını çevirmek suretiyle şiddetle tazyike başladılar. İçerde mahsur kalan halk ise bir taraftan açlık belasıyla bîtap, bir yandan da şehrin istilâ edilmesinden korkarak mutedil şartlarla teslim olunmalarını reisler ve seçkin kişilerden talep ettiler. Durum Es-Sağir’e ifade edildiğinde, halkın görüşlerini tamamen anlamak için bir meclis kurulmasını emretti. Orada durum beyan edilerek hazır bulunanların fikirlerini sordu.

Hamiyetli Musa Bin Ebu’l Gazan’dan gayrısı başlarını aşağı eğip kendi selâmetlerini düşünürlerken, Musa söze başlayarak; “Krala aman dilemek fikrinde bulunan gayretsizler, güya selâmetleri ve haram olarak biriktirdikleri mallarının korunması bu şekilde hâsıl olur zannedip nice ümmet-i Muhammed’in helâkına rıza gösterirler. Lâkin Hudâ alîm ve dânâdır ki, bu fikir hastalıklıdır ve akıbeti çok vahimdir. Başka delile ne hacet! Şimdiye kadar kralın himayesine giren Müslüman halkların halleri meydandadır. Hıristiyanların bizim hakkımızda içlerinde yatan kin ve düşmanlık ateşi, Gırnata’yı aldıklarında diner. Hele bir kere bizim dayanışmamızı bozup Gırnata’ya mâlik olsunlar, başımıza ne ateşler yağdırırlar, görülür. Şu halde Gırnata yönetiminde üç milyon Müslüman halk varken İslam hükümetini mahvederek Hıristiyan hükümetine tâbi olmaya ve ellerimizle kendimizi esir ettirmeye neden mecburuz? Bize vâcip olan son nefese kadar millet ve vatanımız uğrunda çalışmaktır. Cenab-ı Hakkın mazlumlar hakkında merhamet ve iyiliği, ızdırap zamanında erişir. İşte ben ölümden korkmadığımı size göstereyim. Önderiniz olup bu yolda can ve başımı fedâ edeyim. Böyle namuslu olmak, namussuzlukla düşmanın kahrı altında esir olmaktan bin kat âlâdır.” deyip sustu. Fakat nefsani zevklerinin devamını isteyen mecliste hazır bulunanlar red ve kabule dair bir söz söylemediler. Çoğunluğun Musa’nın fikrinin hilafında olduğu anlaşıldı. Aman dilemekle şehrin teslimine karar verildi.

Bazı rivayetlere göre Kral Ferdinan daha Gırnata üzerine yürümeden önce içinde tutup “Benim muradım Gırnata devletini gasp ve mahvetmek değildir. Belki bir müddetten beri İslam yönetimi hanedanında meydana gelen nifak ve fesattan dolayı ne hudutlarda güvenlik, ne Gırnata devletinin reayasında ne de Kaştale hükümeti tebasında huzur ve rahat kalmamıştır. Bu hanedan kendi kendilerini düzeltemeyeceklerini anladıklarından, yalnız Gırnata’nın durumunu düzelterek savaş sorunlarını ortadan kaldırmak için Es-Sağir’i himayesi altına alacağını ve bundan sonra bir daha kavga ve çatışma çıkmayacağını, İslam ahalisinin daimi bir refah içinde bulunacağı havadisini Gırnata halkına bildirdi. Çoğunluk saf kalpliler buna inandı. Kralın insaflı niyetine teşekkür etmek gayretini gütmekte olduklarından, mecliste Musa’nın söylediği sözlere saçma gözüyle bakılıp sessiz kalınmıştı.

Fakat bu âna kadar Hıristiyan devletlerin kabul ettikleri ele geçirme usûlüne nazaran bahsedilen vaadlerin nasıl sonuç vereceği meydanda iken Arapların buna aldanmasına aklen ihtimal verilmemiştir. Bu rivayetin, anlaşma sonrası kral tarafından Gırnata halkına yazılmış olan mektup konusundan yanlış olması ümit edilir. Mecliste Musa’nın söylediği sözlerin duruma uygun olduğunu herkes kalben tasdik etmişse de Ebu Abdullah Es-Sağir’in malûm olan şüphesinden dolayı şu zamanda uygulanmasının mümkün olmadığını bildiklerinden susmayı tercih etmiş olduklarına delâlet ederse de, böyle bir şahsın meşrebine hizmet için sekiz yüz senelik Arap devletinin bakiyyesi olan İslam hükümetinin yok oluşuna razı olmuş olduklarından, bu vefasızlıkla hamiyetsizlik ayıbından kurtulamazlar.

Sonuç olarak, bu meclisin karar haberi ile hâcib Ebu’l Kâsım Sentafe’ye gönderilip, gereken mukavelenin tanzimi istendi. Ferdinan ve İzabel, ummadıkları bu haberden dolayı hayrete düşüp çok memnun oldular ve mukavele imzalanmasına onay verdiler. Gırnata tarafından Ebu’l Kâsım Abdülmâlik ile Es-Sağir’in güvendiği kişilerden Yusuf bin Kemişe, krallar tarafından da Gonzalo ile Ferdinand ve Zafre tayin olunarak, Gırnata yakınlarında bulunan Cerine köyü anlaşma mevkisi olarak tahsis edildi. İki taraf murahhasları her akşam gizlice bu mevkiye gelip bir iki saat zarfında anlaşma maddelerini görüşürlerdi. Karar verilen hususları her murahhas efendisine arzedip tasdik ettirdikten sonra diğer maddelerin görüşülmesine başlanırdı.

Bu şekilde görüşme süresi haylice uzadı. Fakat ne Hıristiyan ordusunda ne Gırnata’da karar verilen hususlardan kimsenin haberi olmadı. Nihayet mecliste verilen karar üzerine, biri şehrin halkı hakkında verilecek izinlere ve biri Ebu Abdullah Es-Sağir ile yaltakçılarına mahsus olacak imtiyazlara dair ayrı ayrı iki kıta ahidnâme kaleme alındı. Mukavelename kral, kraliçe, bütün devlet erkânı, memleketin muteberleri, asker zabitleri ve ruhbanlar tarafından tasdik edilip imzalandı. Zikredilen anlaşmanın kelimesi kelimesine, ibaresi ibaresine tercümesi budur:

Gırnata’nın Teslimine ve Halkına Verilecek İmtiyazlara Dair Mukavelename

Azimetli ve şevketli padişah, taç sahibi Don Ferdinan ve Dona İzabel’in emr ve iradeleri ve Gırnata Meliki Mela Ebu Abdullah Es-Sağir’in mührü ve imzasıyla tasdik edilen vekili ve murahhası Ebu’l Kâsım Abdulmâlik vasıtasıyla ilerde yazılı hususlara karar verilmiştir.

1. MADDE– Melik Es-Sağir ile Gırnata, El-Beyzain ve civarında bulunan kasaba ve varoşlarda oturan bütün kâidler, fakihler, imamlar, kadılar ve diğer tayin olunanlar, asker zabitleri, kabilelerin ve hanedanın küçükleri ve büyükleri, Elhamra ve Elhayzan kapılarını ve kulelerini ve El-Beyzâin mevkiinin sahraya bakan kapılarını ve diğer Müstahkem mevkileri, işbu mukavelenamenin karar günü olan Teşrinisâni’nin yirmibeşinci gününden itibaren altmış gün sonra kral ve kraliçeye, adamlarına ve askerlerine tereddütsüz olarak teslim edecek, kral ve kraliçe de El-Kasbah ve El-Beyzâin arasında bulunan şehirin merkezine bakan kale duvarına askeri fertlerden hiçbirinin çıkmaması ve Müslüman halkın hanelerine bakmaması, hilafında hareket eden olursa şiddetlice cezlandırılmasını ordu kadılarına tenbih edeceklerdir.

2. MADDE– Bahsedilen altmış gün müddeti bittiğinde, vasıfları sayılan müslüma halkın itibarlıları, eski reaya tarzında kral ve kraliçeye boyun eğerek itaatlerini gösterecekler, mevkilerin tesliminden bir gün evvel melik, kâidler ve diğer isimleri geçen seçilmiş ve muteber kişiler tarafından rehin olarak Yusuf bin Kemişe ile Gırnata, El-Beyzain ve diğer mevkiler ve itibarlı kişilerin çocuklarından ve torunlarından beş yüz kişi ayrılıp kral ve kraliçeye verilecek. İşte bu rehinler on günde Elhamra ve Elhayzan siperlerinin gerekli olan tamirlerini yapacak. İçlerine yeterli mikterda kuvvet ve mühimmat konuluncaya kadar tutulup sonra Melik tarafına iade olunacaklar. Bu rehinler tutuklu oldukları esnada kötü muamele görmeyecek. Gerekli ihtiyaçları tedarik edilerek verilecek. Kararlaştırılan hükümler tamamen kabul edilip uygulandığında, Kral ve Kraliçe veliahtları Don Jan çocukları ve torunları Melik Ebu Abdullah’ı, Gırnata’da ve El-Beyzain’de ve bunlara bağlı köy ve kasabalarda oturan kâid, kadı, imam ve fakihler ile asker zabitlerini, hanedan mensuplarını küçükten büyüğe, kadın ve erkekleri Cebel-ül Beşer memleketleriyle mukavele dahilinde olan diğer memleket ve beldelerin halkını saadet ve güven dolu bir çadır gibi olan merhametleri altına kabul ederek kendi eski reayaları hakkında gösterilen şefkatlerinden onlar da nasiplerini alacaklar. Yani himayeleri altında tam bir huzur ve refahla herkes sahip olduğu ev, emlak, menkul ve gayrimenkullerine eskisi gibi ve engel çıkarılmadan sahip olacaklar. Ne şimdi ve ne de bundan sonra ve hiçbir zamanda hakkaniyet ve adalete mugayir olarak bunlara saldırı gelmemesi için sonsuz derecede itina ve dikkat gösterilecek. Son olarak, ahali gerek kral ve kraliçeden gerek zabitler ve devletin ileri gelenlerinden iyilik ve merhametten başka muamele görmeyecekler.

3. MADDE– Mukavele gereği, zikrolunan Elhamra tabyalarının teslim günü İspanya askeri Bâb-ül İka’ ve Bâb-üs Seyyid’den veya şehrin dışında bulunan girişlerden velhasıl kral ve kraliçenin kararı her ne yönde olursa o şekilde gireceklerinden, durum ilgililere bildirilecek. Fakat bir fitneye sebep olmamak için o gün Elhamra Sarayına girip ikamet edecek, kimseler şehrin içinde gezmeyecek.

4. MADDE– Elhamra ve Elhayzan siperleri, kalelerinin kapıları, şehrin ve Elbeyzain ile varoşlarının ve sahraya bakan korunaklı mevkinin mukavelede önceden belirtildiği üzere teslim edildiği günde, rehin yoluyla Mevkileyn şehrinde tutuklu bulunan Melik Ebu Abdullah’ın oğlu ve beraber bulunan kadın ve erkek, çoluk çocuk bütün Araplar’dan Hıristiyanlığı kabul etmeyenler Melik’e teslim edilecekler.

5. MADDE– Kral ve Kraliçe gerek kendileri gerek evlat ve nesepleri adına söz veririr ve ahdederler ki; Melik, kâidler ve diğer ünvanları sayılan İslam nüfusunun bulundukları din ve mezheplerine asla ve kat’a müdahale edilmeyecek. Cami ve mescidleri ellerinden alınmayacak. Minare ve müezzinleri bozulmayacak. Cami ve mescidlerde bulunan, korunan mallarla onlara bağlı vakfiye gelirler eskisi gibi idare edilecek. Ne kral ve kraliçe ve ne de çocukları ve torunları tarafından bir sebeple saldırılmayacak. Müslümanlar şeriat-ı Muhammediye üzere İslam hükümlerine dayanarak mahkeme olunacaklar. Bütün usûl, âdet ve kıyafetleri aslî şekline göre devam edecektir.

6. MADDE– İslam ahalisinin merkepleri ve beygirleri ve diğer hayvanları ve eşyaları ne şimdi ne de gelecekte ve hiçbir zaman alınmayacak. Fakat büyük küçük herkes ateşli silahlarını krala ve kraliçeye teslim edecekler.

7. MADDE– Zikredilen Gırnata, El-Beyzain, Cebel-ül Beşer, mahal ve memleketleri ve onlara bağlı köy ve kasabalar ve varoşlar ve diğer mukavelenamede ismi geçen yerlerin halkından, erkek-kadın, büyük-küçük, denizin öte tarafında yahut diğer istedikleri memleketlerde ikamet etmek istediklerinde tasarruf ettikleri menkul ve gayrımenkul eşyaları diledikleri kimseye satabilecek. Bu konuda ne kral ve kraliçe, ne de evlat ve torunları tarafından şimdi ve gelecekte engel çıkarılmayacak. Eğer bu malları kral ve kraliçeye satmak isterlerse gerçek kıymetini tamemen ödeyerek alacaklar. Kral ve Kraliçe başka bir memlekette bulunurlarsa taraflarından vekalet vesikası ile vekil edilmiş görevli adamları bulunacağından, böyle satılık mal olduğunda kral ve kraliçenin vekilleri tarafından onların namına olarak ve değerleri neyse eksiksiz verilerek satın alınacak.

8. MADDE– Bu şekilde hicret etmeyi seçenler tüm eşya, mal, altın ve gümüş mücevherleri ve ateşli silahlarından başka bütün silah, mal ve paralarını beraber götürebilecek. Bu konuda ne kral ve kraliçe ne de evlat ve torunları tarafından şimdi ve ilerde hiçbir sebep ve bahane ile mâni olunmamasından başka, hemen şimdi hicret etmek isteyenler olduğu halde, belirlenecek limanlarda kral ve kraliçe taraflarından hazırlatılacak on adet büyük gemiye şart koşulan müddet olan altmış günün içinde bindirilip sağ sâlim Berberî sahillerinde bulunan ticari malların bulunduğu iskelelere nakledilecekler. Bu tarihten üç seneye kadar yine bu şekilde hicret edecek olanlar, belirlenecek limanlarda hazırlanacak gemilerle taşınacaklar. Fakat gerekli gemilerin bulunup hazır edilmesi için muhacirlerin durumu elli gün önce hükümete haber vermeleri gerekmektedir. Bunlar da tam bir huzur ve güvenle Berberî sahillerinde bulunan gelip giden tüccarlara açık olan limanlara taşınacaklar. Kendilerinden ne gemi ücreti ne de vergi alınmayacaktır. İşte bu üç sene dolduktan sonra da ne zaman olursa olsun ilelebet bu denizin öte yanına hicret etmek isteyen Müslümanlara kral ve kraliçe taraflarından asla engel olunmayacaktır. Gemi ücreti bile alınmayacaktır. Fakat her muhacir başı için birer dobla vergi alınacaktır. Bu şekilde hicret edecek olanlar Gırnata’da ve ElBeyzain civarında ve varoşlarda, livalarda, Cebel-ül Beşer dahilinde ve diğer isimleri bu mukavelenamede yazılan mevkilerde bulunan mal ve mülklerini, hicretleri zamanında ve istedikleri gibi satabilecekler. Satamazlarsa taraflarından güvenilir bir delil ile vekiller bırakmaya izinli olduklarından, bu vekiller tarafından bu mülklerin hasılat zamanı gelince toplanabilecektir. Hiçbir şekilde müdahale ve güçlükle karşılaşmadan hasılat denizin öte tarafında veyahut diğer diyarlarda ikamet etmekte olan sahiplerine bildirilip gönderilecektir.

9. MADDE– Gerek kral ve kraliçe ile veliahtları ve gerek sülalelerinden gelecek evlat ve torunları, ne şimdi ve ne de hiçbir zamanda bu durumda kalacak Müslüman halka, evlat ve neseplerine, alâmet-i farika taşımak için zor kullanmayacaktır.

10. MADDE– Kral ve Kraliçe, Melik ile Gırnata ve El-Beyzain şehir ve varoşlarında oturan Müslüman ahali hakkında esirgemeden buyurdukları iyiliklerden olmak üzere, mukavelename tarihinden üç sene geçtikten sonraya kadar eşya ve evleri üzerine vermeleri gereken vergileri affedilecektir. Fakat buğdaydan, Hıristiyan usûlü üzere nisan-mayıs aylarında doğacak hayvanlardan gereken öşürler tamamıyla tahsil edilecektir.

11. MADDE– Gırnata’nın teslim ediliş zamanında Melik ile Gırnata, El-Beyzain, Cebel-ül Beşer halkları ellerinde ve diğer mahallerde tasarruf ettikleri kadın erkek tüm Hıristiyan esirleri bedelsiz kral ve kraliçe tarafına teslim edecekler. Ama halktan biri mâlik olduğu esirini denizin öteki yakasına geçirip satmış olursa bunun kendisi alınmayacaktır. Fakat bu esiri mukavelenin imzalanmasından evvel satmış olduğuna ve hâlâ mülkünde olduğuna yemin ettikten sonra ve güvenilir iki şahit de getirmesi gerekmektedir.

12. MADDE– Kral ve Kraliçe, Melik’in ve gerek diğer ahalinin hizmetçi, beygir ve katırlarını kullanmayacak ve kullandırtmayacaktır. Eğer meralarının ücretleri verilirse ve sahibinin arazisi ile istenirse alınacaktır.

13. MADDE– Şehrin tesliminde Hıristiyanlardan hiçbirisi fakihlerin izinleri olmadıkça namaz kılınan cami ve mescitlere giremeyeceklerdir. Eğer hilafında hereket eder yani zorla cami ve mescide giren olursa, Kral ve Kraliçe taraflarından o şahsın müstehak olduğu şiddetli ceza uygulanacaktır.

14. MADDE– Yahudi taifesinden hiç birisi vergi tahsildarlığı ve sandıkkârlığı, hükümet emri gibi halkın muhtaç olduğu seçkin memuriyetlere atanarak Müslümanların üzerlerine tasallut edilmeyeceklerdir.

15. MADDE– Melik Ebu Abdullah ile Gırnata, El Beyzain, Cebel-ül Beşer ve nahiyelerde bu mukavelenamede zikredilen diğer mevkilerde sakin bütün fakihler, kadılar, imamlar, kâidler, müftüler ve asker zabitleri, kral ve kraliçenin hükümdarlık nazarlarında önceki durumlarını kaybetmeyeceklerdir. Her ne olursa olsun, ifadeleri olursa itibarla dinlenecektir. Eski usûl ve âdetleri önceki gibi devam edebilecek. Özellikle fakihler ve kadılar eskisi gibi vergi ve tekaliften müstesna ve muaf olacaklar, küçük gelirleri ve önceki imtiyazlarıyla geçineceklerdir.

16. MADDE– Müslümanlar arasında ortaya çıkan tüm kavgalar ve davalar eskisi gibi ehl-i sünnet mezhebi üzere ve Müslüman kadıların huzurunda görülecektir.

17. MADDE– Kral ve Kraliçe İslam ahalisinin evlerinde misafir olarak oturmayacaktır. Elbise, tavuk, davar gibi şeyleri almayıp aldırmayacaklardır. Ne kral ve kraliçe ne de yakınları ve askerleri Müslüman halkın sırtından geçinmeyeceklerdir. Rıza ve izinleri olmadıkça evlerinde balo ve ziyafet vermeyecekler. Son olarak onların zararlarını gerektirecek bir hal ve harekette bulunmayacaklardır.

18. MADDE– İspanyalılardan biri izinsiz olarak bir Müslümanın evine girerse Kral ve Kraliçe o şahsın mahkemesini ve cezasını belediye mahkemesine havale edecektir.

19. MADDE– Veraset hukukuna ilişkin olarak Müslümanlar arasında meydana gelebilecek bütün davalar eski usul üzere kendi kadıları marifetiyle görülecektir.

20. MADDE– Bahsi geçen mevkilerin sakinlerinden teslimi mukavele esası olan şehr, varoş, kasaba ve nahiyeler Kral ve Kraliçeye bırakıldıktan otuz gün sonra tabiiyet gösterenler yukarda zikrolunan imtiyazlardan faydalanacaklardır. Beyan edilen üç senelik muafiyetten tamamıyla nasipleneceklerdir.

21. MADDE– Camiler, mescidler, zaviyeler ve mektepler için şartlar olacaktır. Beytülmâl’de tutulan mallar öteden beri olduğu gibi yine bilindik fakihlerin daireleri altında olacaktır. Bunlar tahsil edilen gelirleri uygun gördükleri mahallere sarfedeceklerinden, ne şimdi ne ileride ve hiçbir vakitte bu gelirlerin idaresine kral ve kraliçe ve yakınları tarafından müdahale olmayacaktır.

22. MADDE– Belediye mahkemeleri memurları başka bir kişinin işlemiş olduğu suçtan dolayı bir Müslümanı çağırıp mahkeme edemeyecek. Yani baba ve oğlun, oğul ve babanın, kardeşin ve amca oğlunun fiilinden mesul olmayacaktır. Belki herkes kendi yaptığıyla cezalandırılacaktır.

23. MADDE– Kâid Ahmet Ebu Ali’nin hapsi vakasında ona yardımcı olan köy halkına kral ve kraliçe genel af ihsan edeceğinden, gerek bu olayda ölen Hıristiyan ve Araplardan ve gerek o esnada yağma ve talan olunan mal ve eşyadan dolayı hiçbir miktarda hiç kimse cezalandırılmayacaktır.

24. MADDE– Kabtil Müslümanlarından insan öldürme ve itaatsizlik gibi meydana gelen bütün isyankâr hareketler kral ve kraliçe tarafından af edilip, hiç olmamış hükmünde olacaktır.

25. MADDE– Diğer memleketlerde bulunan Müslüman esirlerden biri kaçıp Gırnata, El-Beyzain sınırıyla bu mukavelede zikr olunan bütün şehir, kasaba, köy, nahiye arazisi içine ayak basarsa esaretten kurtulmuş kabul edileceğinden, ne belediye mahkemeleri memurları tarafından ne de o esirin sahibi tarafından hiçbir davaya izin verilmeyecektir. Fakat bu Endülüs kıtası imtiyazları Araplar’dan olan Müslüman esirlere mahsustur. Kanarya ve Yuluf adaları zencilerinden olan esirleri kapsamayacaktır.

26. MADDE– Adı geçen memleketlerin ahalisi öteden beri tabi oldukları hükümetlere verdikleri vergiyi ne fazla ne de noksan olarak ödeyeceklerdir. Bundan fazla kral ve kraliçe tarafına hiçbir vergi vermeye mecbur olmayacaklardır.

27. MADDE– Adı geçen mevkilerin halklarından biri denizin öte tarafında veyahut başka bir yerde bulunupta zikrolunan üç sene zarfında döner ve eskisi gibi ikamet ederse, diğerleri hakkında değer verilen bütün imtiyazlar ve inayetten hissedar olacaktır.

28. MADDE– Zikrolunan Müslüman ahaliden biri, elinde bulunup denizin öte tarafına taşıyıp sattığı Hıristiyan esirinin başkasına iadesine mecbur olmayacağı gibi değerini de reddederek o esiri sattığı yerden geri almayacaktır.

29. MADDE– Gerek Melik Abdullah ve gerek bu mukavelenamede ismi geçen mevkilerin Müslüman ahalisinden biri hicret edip sonra o mahalden hoşnut olmayarak geri dönerse ve önceki gibi ikamet edecek olursa, bu dönüş belirlenmiş olan üç senenin zarfında olduğunda önceki imtiyazların hepsinden istifade edecektir.

30. MADDE– İsmi geçen mevkilerde oturan Müslümanların tüccarlarından denizin öte yanına gidip dönenler tam bir serbesti ve emniyetle ticaret yapmalarının yanında, kral ve kraliçenin tasarrufları altında bulunan memleketlerin hepsinde de ticaret ve seyahat edebilirler ve Hıristiyan tüccar ve seyyahların verdikleri vergiden başka bir şey vermeyeceklerdir.

31. MADDE– Bundan önce İslamiyeti kabul etmiş olan kadın ve erkek hidayete ermiş Hıristiyanlar hakkında hiçbir şekilde aşağılayıcı muamele olmayacaktır. Bunun hilafında hareket etmeye cesaret edenlerin müstehak oldukları cezalar kral ve kraliçe tarafından uygulanacaktır.

32. MADDE– Bir müslim veya müslimeye İsevilik dinine girmesi için baskı yapılmayacaktır.

33. MADDE– Bir müslimin zevcesi Hıristiyan olduğu halde sonradan Müslüman olmuşsa, kendisinin meyli ve rızası oldukça tekrar Hıristiyan olması için zor kullanılıp geri döndürülmeyeceğinden, bu aileler (soylar) zevci ile bir Hıristiyan hazır olduklarında çağırılıp görüş ve meyilleri sorulacaktır. Bunlardan doğacak erkek ve kızların Hıristiyan yapılmaları için zor kullanılmayacaktır.

34. MADDE– Zat, evli, dul veya bekar bir müslime aşk ve muhabbet sebebiyle Hıristiyan olmak istediğinde, gereği gibi araştırılmadıkça kabul olunmayacaktır. Eğer kişi babasının ve akrabasının ve diğer ahbaplarının evlerinde mücevherat ve diğer bazı eşya çalmışsa hükümetçe bu eşya geri alınıp sahibine verilecektir.

35. MADDE– Gerek Melik Ebu Abdullah tarafından gerek bu mukavelenamede ismi geçen mahallerin Müslüman sakinleri tarafından savaş esnasında İspanyolların ve Müdeccerlerin ve diğerlerinin hayvanları, büyük ve küçük eşya ve emtiaları, altın, gümüş ve diğer mülkleri velev vâris kalan mallar olsun alınıp zapedilmişse, ne kral ve kraliçe, ne evlat ve torunları şimdi ve ilerde ve hiçbir zaman davasını geri döndürmeyip kimseye de bu davayı ettirmeyecektir. Farzedelim bir kimse bu şekilde zaptedilmiş olan malını sonradan tanısa ve bulsa bile davayı tekrarlamayacaktır. Tekrar ederse cezalandırılacaktır.

36. MADDE– Bu güne kadar Müslüman halktan biri elindeki Hıristiyan esirini aşağılamış veya vurmuş veya yaralamış ve öldürmüş ise, bunun için o kimse ne şimdi ne ilerde cezalandırılmayacaktır.

37. MADDE– Belirlenen müddet olan üç senenin bitiminde Müslüman ahali mîri emlaktan olan arazi için gerçek kıymetlerinden fazla ve adaletten uzaklaşacak vergi vermeyecek. Diğer topraklara da tatbik edilecektir.

38. MADDE– Gerek Gırnata’da gerek bu mukavelenamede ismi geçen mevki ve beldelerde yaşayan Yahudiler bu mukavelenamenin kapsadığı bütün imtiyaz şartlarından istifade edecekler. Fakat önceden Hıristiyan olarak sonradan yine Musevi dinine girenler olduğunda bunlara ileriki Kanunuevvel’in on sekizinci gününden itibaren üç sene mühlet verilecek. Bu müddette hepsi denizin öte yanına taşınıp hicret edeceklerdir.

39. MADDE– İşbu mukavelenamede yazılı olan mevkilerde, kral ve kraliçe tarafından tayin edilecek idareciler, kâidler ve hâkimler, Müslüman halk hakkında gösterilmesi gereken saygın muamele ve güzel tavırları ve mukavelenamede belirlenen şartları tamamıyla uygulamaya kâdir olacaktır. Ehliyetli sınıftan olacağından, bunlardan herhangisi kötü bir harekette bulunursa derhal azledilip cezalandırılarak yerine istenilen vasıflarda başka biri gönderilecektir.

40. MADDE– Gerek kral ve kraliçe ve gerek evlat ve torunları, şimdi ve ilerde ve hiçbir vakit ne melik Ebu Abdullah’ı ne de ismi geçen mahallerin ahalisini, Gırnata’nın teslim gününe yani bundan altmış gün sonraya kadar meydana gelen hareket ve fiillerinden dolayı her ne olursa olsun mes’ul tutamayacaklardır.

41. MADDE– Kadis memleketinde bir müddet hüküm süren Melik Ez-Zağal’in hizmetinde bulunmuş ne askeri zabitlerden ne kâid ve diğer tâbiler ve yakınlarından bir kimse İslam ahalisi üzerine hâkim ve amir atanmayacaktır.

42. MADDE– Kadın ve erkekten Hıristiyan ve İslam arasında meydana gelen her kavga ve dava, iki tarafça da güven verilmek üzere biri Hıristiyan ve biri Müslüman olarak iki kâid huzurunda görüşülecektir.

43. MADDE– Kral ve Kraliçe gerek Melik Ebu Abdullah ve gerek yazılan mahallerde yaşayan Müslümanlar haklarında merhamet ve iyilik göstergesi olarak vaad eder ve söz verirler ki; bu mahallerin halkından olup da kendi yönetimleri dahilinde bulunan bütün köy ve kasabalarda esir bulunan ne kadar Müslüman nüfus varsa, bedelsiz olarak belirli vakitlerde -Endülüs kıtasında bulunanlar beş, Kaştale içindekiler sekiz ay zarfında- azad edilip iade edilecekler. Gırnata’nın tesliminde iadesi şart tutulan Hıristiyan esirlerin geri verildiğinin ikinci günü, yüz kişi rehin yoluyla tutulanlardan, yüz kişi de rehin yoluyla tutulmayanlardan olmak üzere iki yüz baş Müslüman esir, yerlerine iade olunacaktır.

44. MADDE– Kral ve Kraliçe zikrolunan ikiyüz kişi rehin ve esiri azad ettikleri günde Don Gonzalo Hernandez’in hükmü altında bulunan İbni Derami ve Tandila tasarrufunda bulunan Osman ve Kont Gabret’in esiri olan Rıdvan azad ve iade olunacaklar. Fakih Ademi’nin oğlu İbni Muhiddin ve diğer beş kişi asker zabitleri -ki İbrahim bin Serac yenilgide kaybolmuştur- nerde oldukları bilinirse azad ve iade edilecektir.

45. MADDE– Cebel-ül Beşer dahilinde bulunan bütün memleketlerde sakin olup kral ve kraliçeye itaat edecek İslam reayası ellerinde bulunan Hıristiyan esirlerini boyun eğdikleri günden itibaren on beş gün zarfında bedelsiz ve fidyesiz krala ve kraliçeye teslim edecekler. Eğer ellerinde rehin suretiyle tutulan Hıristiyanlar varsa o müddette iade edip hükümet tarafından kendilerine birer makbuz senedi verilecek. Bu senedi gösterdiklerinde beri tarafta da o surette rehin Müslüman şahıslar varsa mübadele edilecektir.

46. MADDE– Gırnata hükümeti dahilinde bulunan limanlarda bu durumda mevcut bulunan Berberî gemilerinin hiçbir zaman engel çıkarmadan ve vergi alınmadan tam bir emniyet içinde mahallerine geri dönebilmeleri için kral ve kraliçe tarafından ‘izne tâbi buyuruldu’ belgesi verilip bunlar hakkında hiç kimse tarafından rencide meydana getirilmeyecek. Ama bu gemiler gittikleri zaman Gırnata hükümeti dahilinde bulunan Hıristiyan esirlerinden birisini nakledememeleri şart olduğundan bu karara muhalif olarak bir Hıristiyan esiri götürecek olan gemi için verilmiş olan ‘buyuruldu’nun hükmüne itibar edilmeyecek. Bu sebepten dolayı bu gemilerin kalkacakları zamanlarda kral ve kraliçe tarafından iki Hıristiyan memur gönderilecek. Bunlar gidecek gemileri birer birer teftiş edip araştıracaklardır.

47. MADDE– İsmi geçen mahallerde yaşayan Müslümanların rızaları olmadıkça tâbi oldukları hükümet tarafından yapılan muharebelere çağrılıp gitmeleri için zor kullanılmayacaktır. Fakat at ve silahı bulunan binicilerden gerektiği dırumda hanelerden çıkış gününden itibaren dönüş ve giriş gününe kadar geçen istihdam müddetlerinde belirli bir maaş verilirse bu davete muhalefet etmeyeceklerdir.

48. MADDE– Müslüman halktan Münzil şehrinde miras veya diğer bir şekilde mülk ve alâkaları bulunanlar eskisi gibi kullanabileceklerdir.

49. MADDE– Şehrin içinde oturan Müslüman ahalinin kullanmakta oldukları suyun dışarda bulunan mecraları son derece iyi korunup bu mecralarda gerek Hıristiyan ve Araplar’dan hiç kimse elbise yıkamayacaktır. Diğer bir şekilde suyu bulandıracak bir harekette bulunulmayacaktır. Bunun aksi herekette bulunanlar olursa hak ettiği cezası kral ve kraliçe tarafından verilecektir.

50. MADDE– Bir Müslüman esir kendi yerine rehin suretiyle bıraktığı diğer bir Müslüman kaçıp Gırnata ve bu mukavelenamede ismi geçen diğer mevkilerin sınırına girerse, o şahıs bunun için birşey vermeye mecbur olmayacaktır. Belediye yönetimi tarafından da arkasına düşülüp baskı yapılmayacaktır.

51. MADDE– İşbu mukavelenamenin imzalanmasından önce borçlu ve alacaklı arasında verilmiş bütün senet ve deliller eskisi gibi itibar görecek ve hüküm ve deliler değiştirilemeyecektir.

52. MADDE– Müslüman halkın fiilleri ve hareketlerini gözlemek için belirlenecek zabıta memurları Hıristiyanlardan olmayıp Müslümanlardan olacaktır.

53. MADDE– İslam halkının fiyat ve tartılarını kontrol etmek için atanacak vergi memurları da Hıristiyanlardan olmayıp Müslümanlardan olacaktır.

54. MADDE– Hıristiyan çarşısı ile kasapları Müslümanların çarşı ve kasaplarından ayrı olacak. Müslümanların emtia erzak ve eti, Hıristiyanların emtia erzak ve etine karıştırılmayacak. Bu karara muhalif hareket edenler olursa hak ettikleri cezaları verilecektir.

55. MADDE– Bir bir sayılan Elhamra, Elhayzan ile kapıları, kalelerinin ve diğer korunaklı mevkilerin terk ve teslim olunduğu gün bu tasdik edilen mukavele Melik Ebu Abdullah ve hanedanı hakkında esirgenmeyen kralın merhameti ve imtiyazlarını içerir.Kralın kurşun mührü ile mühürlenmiş, ipek kurdalelerden askılarla süslenmiş olan içinde yer alan hükümlerde sonsuza dek eksiksiz bir saygıyla riayet edilmek için ismi zikr olunan veliahd ile kerametli İspanya Kardinali ve devletin güvenilir şahsiyetleri ve din büyükleri, Episkoposlar, ruhban sınıfının önde gelenleri, devlet büyükleri, dük, markiz ve kontlar, mahkeme görevlileri tarafından tasdik konusunda imzalatılıp mühürletilen özel imtiyazlar Gırnata şehrinde Melik Ebu Abdullah’a verilecek.

Biz ki Kaştale, Lion, Aragon, Sicilya’nın kral ve kraliçesiyiz. İşbu mukavelename içinde yazılan ve geçen özel ve genel, küçük ve büyük bütün hükümleri bir vesile sebebiyle değiştirip ihlal etmeyeceğimize, harfiyen gereğini doğruluk ve hakkaniyetle uygulayacağımıza, saygı duyduğumuz dinimiz ve muteber olan hükümdarlık sözümüzle üzerlerine yemin ve kasem ederiz.

İşbu muteber mektup hükümdar mührümüzle mühürlenmiş, başkentimiz olan Vega’da ve miladi 1491 senesi Teşrinisâni’sinin yirmi beşinci gününde yazılmıştır. Gereğinin yapılmasını emrederiz.

Biz ki Kral Ferdinan ve Kraliçe İzabel’iz. Bu mühürlenmiş mukavelenamenin içinde yazılı bütün maddeler bizim emr ve irademiz hükümranlık rızamız ve görüşümüz üzere kararlaştırılmış olduğundan, ne şekil ve surette yazılmışsa içindekiler tamamıyla şimdi ve gelecekte ve her zamanda kabulümüzdür. Mükerrem torunumuz Don Jan ile diğer evlat ve torunlarımız, dük, markiz, kont, seçkin din görevlilerimize büyük küçük vali ve muhafızlarımıza, kale ve sağurların emin ve kâidlerine, hükümet meclisinin azasına buluşmamız şerefiyle şereflenen bütün büyük ve önemli kişiler ve hükümdara ait esirlerimiz, zabitler ve emirlerine, hükümetimiz dahilinde bulunan büyük küçük şehir, kasaba, köy ve nahiye memurlarıyla büyük küçük asker ve bahriye zabitlerimize velhasıl hangi memuriyette ve hangi din ve mezhepte olursa olsun tüm ahali ve tebamıza emrü fermen ederiz ki, bu mukavelenamenin içerdiği hükümlere tamamiyle ilave yapılmadan noksansız riayet edecekler ve ettireceklerdir. Ne şimdi ne gelecekte hiçbir nedenle bir harfi dahi değiştirilmeyecek, hiçbir hükmünün hilafında hareket etmeyeceklerdir ve ettirmeyeceklerdir.

Resmen alenen men ederiz ki, bu kişilerden her biri bu hükümlerden bir hükmü fazla eksik tutamayacaktır. Eğer tutan olursa gazabımıza ve kahrımıza uğrayacaktır. Onun hakkında emirleri ve beratları ifsat eden ve senetleri taklit eden kalpazanlara özel, şiddetli cezalar tehir etmeksizin uygulanacaktır. Velhasıl bu mukavelenamede yazılı olan tüm madde ve hükümleri ne eksik ne fazla, şimdi ve gelecekte ve her zamanda harfiyen icra edeceğimize ve bizle alâkalı zevat, memurlar ve ahaliye de şimdi ve ilerde ve her zamanda kendimiz gibi tamamıyla riayet ettireceğimize ve hiçbir illet ve bahaneyle bir hükmünü değiştirmeyeceğimize ve değiştirtmeyeceğimize söz verir, mukaddes dinimiz ve hükümdarlık sözümüz üzerine yemin ve kasem ederiz.

İşte bu özel hükümlerimiz ile tekrar emr ve ferman ederiz ki ceylan derisine yazılı adımızla imzalı kraliyet mührüyle mühürlenmiş ve ipek kurdele askılarla süslenmiş mukavelenamenin gereği icra edilecektir.

Yazılışı, 30 Kânunuevvel 1491

Gırnata’nın yanındaki Vega mahallesi.

Ben ki kral ve kraliçenin başkâtipleri hizmetindeyim. Kral ve Kraliçe efendilerimizin emr-ü fermanlarıyla yazdım. Fernando Zafre, Kral ve Kraliçe’nin başkâtibi.

Biz ki Kral Ferdinan ve Kraliçe İzabel’iz. Oğlumuz Don Jan ve muhterem kızlarımız Dona İzabel Dona Jane ve Dona Maryana ve Dona Katalina ile beraber Kaştale, Lion, Aragon, Sicilya, Tuleytula, Belensiye, Kadis, Mayorka, İşbiliye, Sardunya, Kurtuba, Korsika, Mursiye, Cehn, Aru, El-Cezire, Cebel-i Tarık memleketlerine hükmederiz.

Berşelune ve Rusilon kont ve kontesi, Beskay Molina hâkim ve hâkimesi, Atina ve Niyopatri dükası, Arvistan ve Gosyano Markizi’yiz. Bu mukavelename imtiyaz hükümlerini tamamen kabul ve tasdik ederiz.

Don Jan • Aragon kaştale Sicilya Lion v.s hükümetlerinin veliahtı ismi geçen mukavelenamenin içerdiği hükümleri tamamıyla kabul ve tasdik ederiz.

Dona İzabel • Portekiz hâkimesi Kaştale ve Aragom kral ve kraliçesinin kızı bu mukavelenamenin hükümlerini tamamen kabul ve tasdik ederim.

Don Diyego Hurtado • İşbiliye büyük episkoposu tasdik ider.

Don Alfons • Sentiyago episkoposu tasdik eder.

Don Alfons • Sentiyago süvarileri büyük zabiti tasdik eder.

• Ebedi idareci kral ve kraliçenin ebedi müdürü olan Rabah kalesi süvari sınıfı tasdik eder.

Don Jan • Elkantere atlıları büyük zabiti tasdik eder.

Don Alvaro • Sen Jan cemaati ruhban başı tadik eder.

Don Petro Gonzales • İspanya Kardinali, Tuleytula mukaddes mabedi büyük episkoposu ve Sekneza episkoposu, İspanya baş episkoposu, Kaştale mahkemesi büyük hâkimi kral ve kraliçenin amca oğlu tasdik eder.

Don Alfons • Hermez şehri dükü Kral ve Kraliçenin amcasının oğlu tasdik eder.

Don Alvaro • Kral ve Kraliçenin daire müdürü Vanar kontu ve Becar dükü tasdik eder.

Don Petro Fernandez • Kaştale başkomutanı Kral ve Kraliçe dairesi muhafızı tasdik eder.

Don Viyego Sarmiyanto • Kral ve Kraliçenin büyük kadehkarı salina kontu tasdik eder.

Don Jan Telzejizon • Orana, Secal, Tunus ve büyük Kaştale kontu tasdik eder.

Don Petro Hanrikiz • Endülüs büyük müdürü ve Kralın amcası tasdik eder.

Don Kütir • Büyük müdürü ve Kralın ve Kraliçenin büyük hazinedarı tasdik eder.

Rodrigo • Kral ve Kraliçenin büyük hazinedar ve müdürü tasdik eder.

Don Jan • Tuleytula büyük sicil nüvisi tasdik eder.

Don Petro Hanrikiz • Endülüs büyük sicil nüvisi tasdik eder.

Don Petro Şemines • Korya episkoposu tasdik eder.

Don Enigo Hanrik • Kurtuba episkoposu tasdik eder.

Don Alfons • Lion episkoposu tasdik eder.

Don Jan Aryas • Oydo episkoposu tasdik eder.

Don Jan • Eştorga episkoposu tasdik eder.

Don Jan Aryas • Seguvi episkoposu tasdik eder.

Don Jan • Zamure episkoposu tasdik eder.

Don Faderik • Mondoda episkoposu tasdik eder.,

Don Hanri • Logo episkoposu tasdik eder.

Don Pavlo • Avranes episkoposu tasdikj eder.,

Don Faderik Hanrikez • Kaştale büyük amirali, Mudika kontu ve Kralın amcası tasdik eder.

Don Lui • Borgos episkoposu tasdik eder.

Don Feri Alfons • Belensiye episkoposu ve Perniya kontu ve Kraliçenin konfesörü tasdik eder.

Don Hari • Medine-i Secune dükü, Nibela kontu ve Kral ve Kraliçenin amcasının oğlu tasdik eder.

Don Enigo Lopez • Enfantad dükü ve Santalena markizi, Elrekal kontu ve Kral ve Kraliçenin amcasının oğlu tasdik eder.

Don Petro Hanri • Necare dükü Tervino kontu tasdik eder.

Don Yelteran • Elbekrek dükü Ledesa kontu tasdik eder.

Don Rodrino Pones • Kadis dükü, Zeher markizi Arkos kontu tasdik eder.

Don Petro Vavsuryo • Eşterga markizi tasdik eder..

Don Anderes • Muya markizi tasdik eder.

Don Gadsi Fernandez Hanri • Ekilar markizi tasdik eder.

Don Rodrigo Alfons • Benavanet kontu tasdik eder.,

Don Diyego Fernandez • İberalo Esnecar kontu ve Bayend malikanesi sahibi tasdik eder.

Don Bernardino • Karune kontu tasdik eder.

Don Bernardino • Luna kontu tasdik eder.

Don Diyego Lopez Paşko • Santesetvan kontu tasdik eder.

Don Jan Hanri • Kastande kontu tasdik eder.

Fernan Alvarez • Gonzales • Biz ki Kral ve Kraliçe efendilerimizin baş kâtibi ve ve defterdarıyız. Yazılı hükümlerin karar şekli ve düzenlenmesinde ismi geçen şahitlerin şehadet imzası koyup tasdik ettiklerinde hazır ve şahidiz.

* * *

Gırnata Meliki Mela Abdullah Es-Sağir ile Yakınları İçin Kral Ferdinand ve Kraliçe İzabel Tarafından Verilen İmtiyazname

Kâdir olan Allah’ın adıyla... Baba, oğul ve ruh. Bunlar üç şahıstırlar ki, onların aslı yoktur. Birincisi, el-Hayy, el-Kayyum, el-Mâlik olan ulûhiyet sahibidir. Ve saadet sahibi olan Meryem adına -ki Allah’ın oğlunu taşımaktan berîdir. Yardımcısı da, “bizim yaptığımız birşey yok, biz sadece ona hizmet ediyoruz ve onu mutlu ediyoruz” demişti. Ve, Allah’ın veli kulu ve İspanya’nın nûru Zak ve Kaştale ve Lion sultanlarının hâmisi, karısının adıyla. Ve yücelerde mukîm olan Allah’ın sâir kadın ve erkek evliyasının adıyla.

Biz ki Allah’ın inayeti ile Kaştale, Lion, Aragon, Sicilya, Tuleytula, Belensiye, Gales, Mayorka, İşbiliyye, Sardunya, Kurtuba, Kores, Mursiye, Cehn Algor, Ceziretül Hadrâ, Cebel-i Tarık Krallığı ve Berşelune ile Rusilon Kontluğu, Beskay ve Molina Hükümeti, Atina ve Niyopanri Dükalığı, Avristan ve Gosyano markizliği ünvanlarıyla yüceltilmiş Don Ferdinan ve Dona İzabel, Kral ve Kraliçeyiz.

Meliklik mührümüz ile mühürlü ipek kurdelayla süslenmiş işbu senedimizle ve korunan yazılı suretle gerek zamanımızda bulunanlar ve gerek bizden sonraki asırlarda geleceklerin malûmu olsun ki, bizim emrimiz ve idaremiz üzere Gırnata Meliki Ebu Abdullah ile verilen karardan dolayı tanzim edilip yazılan, tasdik edilip mühürlenen anlaşmanın bütün hükümlerini tekrar tasdik ettikten sonra yalnız Ebu Abdullah’la yakınları için de iş bu özel imtiyazatnameyi aşağıda olduğu gibi yazmış, kapsadığı hususları kabul ve tasdik etmiştir.

1. MADDE– Ricada bulunan Ta’s şehir ve köyleriyle Delyas, Merşene, Leşar, Andereş, Cebil, Aşişar, Cebeleyn, Ferira, Bakira, Orceba -ki Cebel-ül Beşer’de oturanlar topluluğu veraset ve ebedilik üzere Ferdinan ve İzabel taraflarından Melik Ebu Abdullah’a hediye olarak bırakılacak. Kral ve Kraliçeye ait olan gelirler, mahsuller, aidat ve diğerleri bundan böyle Melik Ebu Abdullah’a mahsus olacağından, satmakta ve rehin bırakmakta seçme özgürlüğü olacaktır. Fakat her ne vakit satacak olursa bir kere kral ve kraliçeye haber verecektir. Onlar satın alacak olduklarında karar verilecek nakdi bedel ile onlara satılacaktır.

2. MADDE– Kral ve Kraliçe Azra şehri kalesi ile diğer korunaklı mevkilerin tamir ve deniz tarafına ve diğer münasip gördükleri mahallerine yeniden siperler ve kuleler inşa edebilecek. Eğer deniz tarafına yeniden bir kale yaparlar ve bunlara asker ve mühimmat koyarak kuvvetlendirirlerse, şehrin eski kalesi Melik Ebu Abdullah’a bırakılacaktır. Bırakılacak muhafız askerler için Melik tarafından hiçbir zaman ücret ve vazife talep edilmeyeceği gibi uygulanacak tamirat için de kendisinden bir akçe dahi istenilmeyecektir. Azra şehrinde bulunan bütün akar ve emlak istisnasız Melik’e ait olacaktır. İşbu gelirler tam bir emniyetle kendisine ulaşacaktır.

3. MADDE– Melik Ebu Abdullah Elhamra ve Elhayzan siperlerini teslim ettiği anda Kral ve Kraliçe otuz bin Kaştale altını -ki on dört milyon beş yüz bin meravid kıymetindedir- cari sikke olmak üzere Melik Ebu Abdullah’a verilecek.

4. MADDE– Melik Ebu Abdullah babası Ebu’l Hasan, zamanından beri Gırnata dahilinde vâris olarak mutasarrıf olduğu zeytin yağı ticarethaneleriyle sorumluluğunda bulunan bütün tarla arazilerini Kral ve Kraliçe kendisine hediye etmiş olduğundan Cebel-ül Beşer dahilindeki diğer mülkleri gibi bunlara da eskisi gibi sahip olacak.

5. MADDE– Melik Ebu Abdullah’ın validesi ile kız kardeşlerinin ve hanımının, Mela Ebu Nasr’ın hanımının Gırnata içinde ve Cebel-ül Beşer’de sahip oldukları ne kadar bahçe, arazi, tarla, değirmen, hamam ve diğer miras kalan mal ve akarları varsa Kral ve Kraliçe taraflarından kendilerine bırakılıp ihsan edildiğinden, ismi geçenlerin mülkleri hakkında beyan olunan suret vechiyle bunlar da isterlerse satabilecek ya da rehin bırakabilecektir. Bu ayrıcalık ilelebet evlat ve torunlarına da miras kalacaktır.

6. MADDE– Gerek Ebu Abdullah’ın gerek validesi, kızkardeşleri hanımı, Mela Nasr’ın hanımının tasarruf ettikleri mülklerin üzerinden ne şimdi ne hiçbir zaman vergi alınmayacak, her biri eskisi gibi tasarruf edebileceklerdir.

7. MADDE– Melik Ebu Abdullah, validesi, kızkardeşleri hanımı ve Mela ebu Nasr’ın hanımı, oğulları ve oğullarının oğulları, torunlarıve diğerleri, bunların kaidleri, hizmetkârları, cariyeleri, hademeleri, evlerinde bulunan küçük büyük bütün akrabaları ve yakınları şimdi ve sonra ve daha sonra velhasıl her ne zaman denizin öte tarafına hicret etmek ve taşınmak isterlerse kendilerine kolaylık olması için Kral ve Kraliçe tarafından daima iki gemi hazırlatılacak. Eğer onların istedikleri zamanda zikredilen gemilerden biri bulunmaz ise hazırlanıncaya kadar tutulacaklar. İşte bu gemilerle hicret edecek kadın erkek, büyük küçük kimseden gemi parası ve diğer vergiler gibi tekalifin hepsinden muaf olarak malik oldukları emtia, eşya mal, altın ve gümüş, mücevherat ve silahları da beraber götürebilecekler. Ama büyük ve küçük ateşli silahlar götüremeyecekler. Kral ve Kraliçe bunların gemiye binişlerinde gerekse istedikleri yere varıp indiklerinde bir akçe gemi kirası ve gümrük vergisi almayacaklarının ve başkasına aldırmayacaklarının yanısıra, doğu tarafında bulunan Türkiye memleketleri ve İskenderiye, Fas iskelelerinden her hangisi isterlerse tam bir emniyet, huzur refah ve saygıyla taşınıp indirileceklerdir.

8. MADDE– Melik, gerek bahsedilen akrabaları, evlat ve torunları, taşınmak ve hicret etmek istediklerinde taşınması mümkün olmayan emlak ve arazilerini istedikleri gibi satamazlarsa yine kendileri saygıyla yazılan şekilde taşınacaktır. Fakat emlaklarını idare ve gelirlerini tahsil etmek için taraflarından vekiller bırakacaklar. İşbu vekiller toplanan hasılatı emlak sahiplerine hangi memlekette iseler engel çıkarılmadan emniyetle oraya bildirip gönderecektir.

9. MADDE– İşbu antlaşmanın imzasının ardından zikredilen Cebel-ül Beşer’de belirli bulunan köy, kasaba ve topraklar tamamen Melik tarafına teslim edilecek. Melik de eski ahdi üzere iyi idarelerine önem gösterecektir.

10. MADDE– Muharebe esnasında gerek Hıristiyanlardan ve gerek Araplar’dan ne kadar eşya alınmış ve ganimet yapılmışsa hiç olmamış hükmünde tutulacak. Bunların sahiplerine iade edilmesi için ne şimdi ne hiçbir zamanda Kral ve Kraliçe taraflarından Melik ve akrabalarına emir ve teklif olmayacaktır. Ama bazı özel sözleşmeler ve zaruri gereklerden dolayı bu mallardan ve miras kalan mülklerden sahiplerine iadesi icab eden şeyler olursa kıymetleri Kral ve Kraliçe tarafından düzenlenecek ve verilecektir. Kral ve Kraliçe tarafından bu karara muhalif ne bir Hıristiyana ve ne bir Müslümana hüküm verilmeyecek. Hilafında hareket edenler cezaya çarptırılacaklar. Ne İsevi dini ne Muhammedi mezheb kanunları ve şeriatı bu hususun uygulanmasına muhalif olamayacaktır.

11. MADDE– Melik Ebu Abdullah tarafından bazı emtia ve eşya ile ticaret maksadıyla denizin öte tarafına kâidler ve vekiller gönderilmesine icazet verilmiştir. Bunlardan gidişte ve dönüşte ve ikamet esnasında gümrük ve nakil vergisi gibi bir vergi istenilmeyecektir.

12. MADDE– Melik Ebu Abdullah, Kral ve Kraliçenin yönetimleri altında bulunan memlektlerin her tarafına altı adet katır yükü emtia ve zahire nakledebilecek. Bu katırların geçmesine kimse tarafından engel ve müdahale olunmayacaktır. Hiçbir derbend ve gümrük mahalinde gümrük vergisi ve nakil vergisi alınmayacaktır.

13. MADDE– Melik Gırnata’dan çıktıktan sonra kendisine tahsis edilen mahallerin hangisinde isterse oturabilecek. Gırnata’dan çıktığında da bütün hizmetkârları ve kâidleri, âlimleri, askeri ve şehir halkından istedikleriyle velhasıl her kimi isterse birlikte çıkabilecekler. İşte bu tâbi olanlar da at ve davarlarını, aile ve evlatlarını, kadın erkek büyük küçük hizmetkârlarını birlikte götürebilecekler. Çıkışları esnasında silahlarını ellerinde veyahut her ne şekilde isterlerse öylece götürürler. Silahlarından hiçbir şey alınmayacaktır. Fakat ateşli silahları götüremeyecekler. Ne şimdi ne ilerki zamanlarda. İşbu vatanlarını bırakan ahaliye aşağılama maksadıyla alâmet-i farika taşımak emredilemeyecek. Antlaşmada olduğu gibi Gırnata sakinleri hakkında esirgenmeyen müsaadelerden hissedar olacaklardır.

14. MADDE– Bahsedildiği gibi Elhamra ile diğer korunaklı mevkilerin teslimi yapıldığında, Kral ve Kraliçe de kurşun mühürleriyle mühürlenmiş, ipek kurdelayla süslenmiş, isimleri içinde yazılı reislerin şahitlikleriyle tasdik edilerek Melik ve annesi, kızkardeşleri ve hanımına ayrı ayrı verilmesi kararlaştırılan imtiyaznameleri ertelemeden verilecektir.

Biz ki Kral Ferdinan ve Kraliçe İzabel, zikrolunan husuların hepsi hükümdar emriyle kararlaştırılmıştır. İstisnasız olarak bütün hükümleri tasdik edip gereklerini harfiyen uygulamayı taahhüd ederiz.

Yazılış tarihi, 30 Kanunuevvel 1491

Gırnata yakınlarındaki Vega mahali

Şahitler, Don Jan ve Dona İzabel vs.

Zikredilen sözleşmenin birer sureti her iki tarafın murahhaslarının mühürleriyle mühürlenmiştir. 1492 senesinin yirmi beşinci ve yirmisekizinci, Hicri 897 senesi Muharrem’inin ikinci günü görüşülüp içerdiği şartlar Gırnata’da neşredildiğinde halk gizlice müzakere edilmekte olan mukavelenin neticesini yalnız aman dilemekten ibaret zannederlerken böyle İslam hükümetinin bütün bütün çöküşüne dair olduğunu birdenbire görüp nasıl bir belaların belasına uğradıklarını anladılar. Birkaç gün evvel açlık derdine dayanamayarak şehrin teslimini isteyenlerden meydanda kimse kalmadı. Her tarafta kadınların, çoluk ve çocukların ve ihtiyarların ağızlarından her defasında, Ebu Abdullah ile vekilleri ve emirlerine sövgü ve lanetten başka söz işitilmez oldu. Bütün şehir ahalisi velilerini hıyanetle itham ederek böyle düşman eline düşmektense Gırnata’nın taşı toprağı altında defnoluncaya kadar himmet için ayakta beklemeye razı oldular.

* * *

Musa Bin Ebu’l Gazan’ın Gayreti

Saygın şöhreti ve güzel tavırları daha önce beyan edilen Musa, başlangıçtaki muhalif görüş üzerine bulunduğundan bu defa ahali de onun fikirlerini anlamaya başladı. Bu kötü şatların kabul edilip edilmemesini görüşmek için bu kere de toplanan genel mecliste yine hamiyetini göstererek:

“Ey İslam’ın gayret sahipleri; beyhude üzüntü ve matem, çocukların ve kadınların işidir. Gözyaşı yerine ahiret köprüsüne kadar kanlarımızı döküp mertliğimizi gösterelim. Devleti ve vatanı uğrunda canından geçenler topluluğu içinde bulunmak velinimetinin son nefesinde başı ucunda ağladığı kimselerden olmaktan iyidir. Eğer siz düşmanı sözünde durur zannediyorsanız aldanıyorsunuz. Onların bizim kanımıza nasıl susadıklarına, şimdiye kadar şahidimiz olan durumlar yeterli delil değil midir? Sonuçta düçar olacağımız tehlikelere oranla şu an korkmakta olduğumuz ölüm pek ehven kalır. Mal, mülk korumak derdiyle şan ve namuslarını terk eden ödlekler, yakın zamanda en kıymetlileri olan mal ve mülklerinin gözleri önünde yağma edileceğini, güya koruyacağı ve hürmet ettiği mescit ve camilerine ne kadar hakaretler olacağını, karılarının erkek ve kız çocuklarının terbiyesiz ve alçak düşman askerinin kucağında şarap kadehleri sunduklarını göreceklerdir. Afrikiye’deki İslam meliklerinden yardım isteyelim ve daha olmazsa ittifakla gücümüz yettiğince müdafaaya gayret edelim. Ama ben kendimce bu kötü durumudan nefsimi kurtarmanın yolunu bulurum. Fakat bunca ümmet-i Muhammediyeye acırım.” dediğinde, mecliste hazır bulunanlardan evet ve hayır cevapları yükseldi. Musa bu görüşünde kimsenin kendiyle aynı fikirde olmadığını gördü. Büyük bir üzüntüyle evine döndü. Çok sevdiği bir ata binerek şehrin Levir adlı mıntıkasından çıkarak kayboldu.

Bazı rivayetlere göre, o gün akşama yakın İspanya süvârisinden bir asker fırkası Şenil nehri civarından geçerken baştan ayağa nehrin içinde olup kenarından giden bir atlıya tesadüf etmişlerdi. Kim olduğunu ve nereden gelip nereye gittiğini sordularsa da cevap vermemişti. Üzerine giden birkaç atlı kendisini tutmak için hamle yaptıklarında hepsinin işini bitirmiş olduğundan, bu grup birden saldırıp üzerine silah yağdırdılar. Bu süvari yalnız başına bu grupla savaşa başladı. Bir haylisini öldürdükten sonra kendisi de yaralanarak baş aşağı atından düştü. Bir müddet dizleri üstünde sürünerek üzerine gelen kılıç ve okları def etmekle uğraştı. Sonradan hareket etmeye mecali kalmadı. Esir olmak ayıbını seçmeyerek hemen kendisini nehre bıraktı. Üzerindeki silahların ağırlığıyla dibe kadar gitti. Bir daha da ondan bir iz görülmedi. Sonradan meydanda kalan atı ele geçirildi. Bu fırkaya başlıbaşına direnen yiğidin Musa bin Ebu’l Gazan olduğu beyan edilir. (Rahmet-i Bâri daima yardımcısı olsun.)

Ebu Abdullah’ın evhamın taşkınlığı ile kafası karıştığından, Musa’nın bu şekilde sinirlenerek meclisten kalkıp gitmesinden şüphelenmişti. Oradakilerin fikirlerini kendi görüşüne çekmek için söze başlayarak; “Şimdiye kadar herkes elinden geleni yapmakta kusur etmedi. Başımıza gelen bu belânın ortadan kaldırılmasına çaba sarfedildi. Fakat kaderde bu durumun benim zamanımda ortaya çıkması yazılmış. Ben babama ettiğim kötülüğün cezası olarak bu belâya layıkım. Şimdi bunun ortadan kaldırılmasına hiçbir tedbir ve çare kalmamış olduğundan, bari bunca Müslümanın evlat ve ailelerini esaretten, mal ve mülklerini yağmadan, mescit ve mabetlerini hakaretten korumak için mecburen bu şartlar üzerine hükümetimi terk ve feda etmeye razı oldum. Bu halde herkesten çok zarar gören benim.” dediğinde, Elhamra Sarayı’nın divanhanesi, hazır bulunan danışma meclisinin ah ve matemleriyle dolarak şerh edilen şartların kabulüne ittifakla karar verildi.

* * *

Gırnata’da Başgösteren Karışıklık ve Kral Ferdinan’ın Mektubu

Meclisin kararını bekleyen şehir halkı bu fikri işittiklerinde memleketin içinde kıyamet koptu. Herkes Musa’nın görüşünü benimsediğinden, çarşı ve pazarda taraf taraf nâralar atılmaya ve saraya hücum etmek sözleri söylenmeye başlandı. Bu aralıkta veliliğine inanılan Ahmet bin Zehre adlı zaviyede oturan bir pîr meydana çıktı.

Ebu Abdullah’ın devletin emirlerinin hamiyetsizliklerine ve Müslüman ahaliyi yüreklendirmeye dair halk ortasında birçok kelimeler söyleyerek otuz kırk bin nüfusu arkasına düşürüp o gece sabaha kadar Gırnata sokaklarını dolaştılar. Fakat o büyük gayret her nasılsa sabahleyin kayboldu. Umulan kuvvet kaybettirildi. Bundan sonra halkın galeyana gelen düşüncelerini toparlayıp doğru bir yola sevk edecek kimse kalmadığından, herkese umutsuzluk ve bıkkınlık ârız oldu. Bu olay beri taraftan kralın malûmu olduğunda çok telâşlandı. Maksadını kolaylaştırmak için şehir halkına hitaben bu mektubu yazdırıp gönderdi:

MEKTUBUN SURETİ

Gırnata ve El Beyzain’de ikamet eden büyük-küçük şerefli kâidler, kadılar, âlimler, fakihler, reisler, emirler... Biliniz ki talebimiz olan suret Allah’ın inayetiyle hâsıl oluncaya kadar memleketinizi kuşatmada tutmaya ve Vega’nın gerekli mevkilerinde asker bırakmaya himmet sarfedip niyet etmişizdir. Cenabı Hakka kasem ederiz ki, karar verilen gidişat anlatıldığı gibidir. Her kim size hilafını söylerse düşmanınızdır. İşte bu mektubumuzla sizi hem uyarır hem de nasihat ederiz. Malaka ahalisi gibi siz de kendinizin helâkınıza ve ölümünüze sebep olmayın. Zira onlar inat ve ısrar edip cahillerin sözüne aldanarak öldürülmeleri için çaba sarfettiler. Raiyetimiz altındakilere dahil olup hizmetimizi kabul ederseniz, biz de hakkınızda güzel muameleyle mükâfat verip can ve mallarınıza emniyet veririz.

İçinizden Afrikiye’ye gitmek isteyenler, gitsin. Bizimle kalmak isteyenler, evlerinde mal ve mülklerine eskisi gibi mutasarrıf olarak kalsınlar. Biz bu lütfu yapıyoruz. Çünkü siz yürekli, yiğit ve asilzade ve seçkin bir kavimsiniz. Hizmetimizde bulunmanızı arzu ederiz. Hakkınızda envai çeşit lütuf ve inayetimiz gösterilecektir. Ve dinimize ve meliklik kelâmımıza yemin ederiz ki, eğer siz rıza ile hizmetimizi kabul edip raiyetimiz altına girerek kalelerinizi teslim ederseniz, memleketten çıkmak isteyenler çıkıp hükümetimiz dahilinde bulunan memleketlerden herhangi birinde rahat yaşamak isterlerse orada ikamet etmelerine, herkesin mal ve eşyasına eskiden olduğu gibi mutasarrıf olmasına, ne dininize ve ne tavır ve âdetlerinize dokunmayıp bütün mescit ve camileriniz şu anda nasılsa yine öylece elinizde kalmasına müsaade ederiz.

Denizin öte tarafına geçmek isteyenler mülklerini diledikleri gibi satıp ertelemezlerse, bizim hazırlatacağımız gemilerle ücretsiz gitsinler. Madem ki bizim dinimiz size her türlü iyiliği ve hakkınızda faydalı ve hayırlı olan inayeti etmektir -derhal hizmetimizi kabul etmeye karar verip bunları konuşmak ve ayrıca anlaşma altına koymak için içinizden birini seçerek tarafımıza gönderiniz. Bunun için size elli gün mühlet veririz ki verilecek karar bu sürede düzeltilebilsin. Şimdi, hayır menfaatiniz ne taraftadır? Bakarak kendinizi ölümden ve esaretten muhafaza ediniz. Eğer bu müddette gelip hizmetimizi etmezseniz, o vakit bizden şikâyete hakkınız olamaz. Kendi kendinizden şikayet edersiniz. Zira dinimize kasem ederiz ki, o vakit sizi huzurumuza kabul etmeyip buna dair bir sözünüze kulak asmayız. İşte iyilik ve kötülük elinizdedir. Hangisi uygunsa onu seçiniz. Bize cevap olanı eda ettik. Bundan sonra Yaratıcının huzurunda alnımız açıktır vesselam.

Kraliçe İzabel ve Kral Ferdinan

İşte bu mektup Gırnata’da ilan edildiğinde karar meclisi aleyhinde bulunan muhalifler grubu dehşete kapıldılar. Aheste aheste fikirlere bir miktar sükûnet geldiyse de, olmasından korkulan tehlike ortada olduğundan yine hamiyet sahipleri insanlık vazifelerini ifa etma çabalarından geri kalmadılar.

Bu durumda Ebu Abdullah Es-Sağir müşkil bir mevkide bulunuyordu. Çünkü vehmi belâsı olarak halkın başına getirdiği bu belâyı def etmeye çalışıp başa çıkabileceğini umarsa, kral tarafından vaadedilen iyiliği kaybedeceği ve eğer vaadini yerine getirmek için mukavele süresini beklese halkta görülen ihtilal istidadı o vakte kadar bir hadise çıkaracaktı. Şayet kendisinin ölüm nedeni olacağından bu durumda kalmak kendisini kendi eliyle kanına susayanlara av vermek ve hem Ferdinan’ın ihsanından mahrum kalmak hem de sonradan amcası Ebu Abdullah ez-Zağal gibi Afrikiye sokaklarında dilenmek haline razı olmak demekti. Bu şüphelerden her biri kendince bir tehlikenin başlangıcıydı. Bu nedenle hangisini seçeceğini şaşırmıştı.

Bu durumda alçak vekillerin mensup olduğu soydan bir takımı, kendi fikirlerine destek oldu. Sözleşmede yazılı olan iki ay müddet beklenmeyerek Gırnata şehri krala verildiği halde hem bu fikirler kurtulmuş hem de Ferdinan’ın bir kat daha memnuniyetini celb etmiş olacağı ifade edildi.

Bu görüş Ebu Abdullah Es-Sağir’in düşüncelerinin verdiği tereddütten kurtulmasına çıkış oldu. Bu şekilde şehrin hemen teslim edileceği haberini kral tarafına gönderdi. Ferdinan ise kararlaştırılmış olan mukavele hükümlerini gayret ve cemiyet özellikleriyle bilinen Arapların kabul edip etmeyeceklerinde tereddüt etmekteyken bu ummadığı haberi işittiğinde sevincinden aklı başından gitmişti. “Doğrusu ben Arapları bu derece alçak ve hamiyetsiz zannetmezdim.Vah vah! Bunca zamandır kafamı yormuşum. Bu teklifi daha önce etmiş olsam razı olacaklarmış!” diye serzenişte bulundu.

* * *

Gırnata’nın İstilâsı ve İslam Devletinin Yıkılması

Şehrin teslimine karar verilen gün –ki Benî Ahmer devletinin son günüdür. O gece sabaha kadar Elhamra ve El-Beyzain sarayları, şehirdeki bütün evler feryatlarla matemgâha dönmüştü.

Seher vakti Melik Ebu Abdullah hanedan ve yakınlarını hazinede mevcut olan altın, gümüş, kıymetli eşya ve mücevhelerden ne varsa toplayarak büyük bir kervan hazırlayıp Cebel-ül Beşer tarafına gönderdikten sonra, kendisi şehrin ve hazinenin anahtarlarını ve elli süvariyi yanına alarak sultanlığını tebrik etmek için Ferdinan’ın ordusuna gitti. Ebu Abdullah uzaktan görününce Kral Ferdinan karşılamaya hazırlandı. O da kralın baktığını görünce saygı gösterip atından inmek istedi. Ancak Ferdinan razı olmadı. Tekrar atına bindi. At üstünde görüştüler.

Himaye usûlü üzere Ebu Abdullah, kralın sağ elini öptü. Kral da teselli etmek maksadıyla elinden tutup, “Dünya devleti için üzülmek abestir. Sultanlığın bir gün son bulması âdettendir.” dedi. Ebu Abdullah da buna karşılık, “Mal ve mülkümüz, devlet ve tebamız, merhametiniz ve insafınıza kalmıştır. Önceden yaptığınız vaadlerin güzel bir şekilde yerine getirilmesini rica etmekle beraber, Endülüs ve Gırnata’da sekiz yüz seneden beri hüküm süren İslam hükümetinin geride kalan alâmeti olan işte bu anahtarları takdim ederim.” dedi. Bu esnada Hâcib Ebu’l Kâsım anahtarları krala teslim etti. O da dönüp kraliçeye verdi.

Şanssızlığa uğrayan Melik’in yaptığı umitsiz konuşma, kraliçeyi merhamete getirdi. “Mukavele hükümlerinin harfiyen uygulanacağında şüpheniz olmasın. Bundan sonra muhabbetimiz ve dostluğumuz asla yok olmayacaktır.” dedikten sonra rehin olarak tutulan oğlunu getirip teslim etti. Ebu Abdullah bunca seneden beri yönettiği Gırnata’ya düşmanının şenlik yaparak girdiğini görmemek için hemen orada kral ve kraliçeye veda edip Cebel-ül Beşer’in yolunu tuttu.

İspanya tarihlerinin çoğunluğunda yazılıdır ki, Ebu Abdullah Es-Sağir bu şekilde dağ yolunu tutup Badol tepesine çıktığında şu anda İspanyollar arasında “Arab’ın ah ettiği mahal” diye meşhur olan mevkiden son defa olmak üzere dönüp Gırnata’ya bakarak “Allahuekber” diye yürekten bir ah çekti. Gözlerinden pişmanlık gözyaşları akmaya başladı.

Bu durumu validesi Aişe gördüğünde, “Ağla, ağla, namussuz alçak! Çünkü vatanını ve saltanatını yiğitçe koruyamadın. Şimdi sana karılar gibi ağlamak yaraşır.” diye serzenişte bulunmuş, Ebu Abdullah da bu sözlere çok üzülüp, “Ey valide, bu felaketlerin benim başıma ve halkın başına gelmesine birinci sebep sen iken şimdi herkesten evvel beni ayıplayan da sen oldun. Vallahülazim eğer senin bu sözü söyleyeceğini zamanında bilseydim, cesedimi Gırnata toprağında bırakıncaya kadar çalışırdım” demiştir.

Bazı tarihlerin beyanına göre Ebu Abdullah es-Sağir mukavelenin öngördüğünce kendisine verilen topraklarda bir müddet ikamet ettikten sonra Hıristiyanların baskıcı tavırlarına ve belki kendi yakınlarının ve etrafındakilerin her gün gösterdikleri aşağılayıcı hareketlerine dayanamayıp amcası Ebu Abdullah ez-Zağal’in yolundan giderek elindeki araziyi seksen bin Kaştale altınına krala satıp Fas emiri Mela Ahmet bin Merin’in yanına sığınmıştı. Kendi yönetim merkezinin korunması için bir kere elini kaldırmamışken, Emir’in tahtını koruma uğrunda bir muharebede yaralanarak ukba alemine göçmüştür.

Beri tarafta şehrin anahtarları teslim edildiği gün Kanunusâni’nin altıncı günüydü. Gırnata’nın kapıları açılıp fırka fırka İspanya askeri girdi. Derhal ne kadar kale ve siper varsa asker bırakılarak zaptedildi. Şehrin halkı üzüntüsünden evlerine kapandı. Çoluk çocuk, erkek kadın, başbaşa verip bangır bangır ağlamakta olduklarından, Gırnata adeta bir cenaze evine dönmüştü.

İspanyalılar şehre girdiklerinde halktan hiç kimseyi meydanda göremeyince çok şaşırdılar. Kral tarafından Gırnata mutasarrıfı tayin edilen Kont Tandila ile Büyük Kardinal Don Petro Gonzales hepsinden önce Elhamra’ya girdi. Kardinal, sarayın en yüksek yerine haçı, Kont da diğer yüksek yerine Kaştale bayrağını dikti. O bayrağın dalgalandığını Kral Ferdinan ve Kraliçe İzabel gördüğünde hemen yere kapanıp Cenab-ı Hakka şükrettikten sonra şehre girmek için büyük bir alay tertip ettirdi.

Bütün devlet erkânı, emirler, zabitler, askerlerle kral ve kraliçe Elhamra Sarayı’na ulaştılar. Şu anda mevcut olan büyük divanhanede duran hükümet tahtına çıkarak bey’atlerine gelen memleket büyüklerini kabul ettiler.

Bundan sonra nihayetsiz şenlik topları atılıp sevinç gösterileri ve şenlikler yapıldı.

Birine şahlık pâyesi

birine denizde balık verirsin

Kim, ne diyebilir sana

Çünkü Padişan sensin, istediğini yaparsın

Tarihçi Voyadu der ki: Bu şekilde bir fırka Arap evladının Hicaz topraklarından kalkıp hiç bilmedikleri ve görmedikleri yerler iken kâh kılıç ve mızrakla kâh tatlı sözlerle iki sene zarfında fethedip ele geçirdikleri yerleri, İspanyollar bunca zahmetle sekiz yüz senede geri alabildiler.

Bununla beraber, onların sayesinde görülen medeni faydalar ve insani güzelliklerin teşekkürünü ve böyle yüce bir kavim hakkında kendilerinin sonradan ettikleri barbarlıkların dehşetini hâlâ Avrupa halkının kalplerinden çıkaramadılar.

* * *

—ÜÇÜNCÜ CİLDİN SONU—

Endülüs’te ortaya çıkan bazı meşhur ulemanın kısa bilgileri ve ilmî eserleri ile birtakım memleket ve beldelerin isimleri, mevkileri ve İslam ahalisinin dahilî idaresi ve millî âdetleri ile medeniyete hizmetleri beyanındadır.

ZAPT ve istilâ şekli önceki ciltte hikaye kılınan Gırnata şehri ile Benî Ahmer hükümeti yıkılarak izlerinden eser kalmayıp, bundan sonra İspanya’da kalan İslam nüfusu da bir daha kudretini toplayıp hükümet teşkiline muvaffak olamadılar. Bunların bilim, eğitim ve sanayide hayret uyandıran ilerlemeleri hemen hükümetlerinin kıyamıyla devam edip, bundan sonra isyancı Hıristiyanların elinden çektikleri belâlar ve uğradıkları felâketler sebebiyle kimi sûrî tanassur [görünüşte Hıristiyanlığı kabul] ederek hor ve hakir, kimi de iç çekerek terk-i diyar etmekle sefil ve perişan oldular.

Avrupa tarihlerinde kayıtlıdır ki, Arap milleti İslâm ile şereflenmeden önce birtakım göçebe ve kabilelerden ibaret olup, bazıları deve ve kısrak üzerinde gazâlar ve seriyyeler ile hayatlarını sürdürür ve bazıları da ellerindeki deve, koyun ve keçilerin kazancıyla refah ve kanaat üzere geçinirlerdi.

Bununla birlikte, lisanlarında olan vüs’at [genişlik] ve hayal dünyalarının zenginliği dolayısıyla henüz harflerin biraraya getirilip yazılmasından cahil oldukları ve medeni usûller ile insanlık hasletlerini hiçbir kavimden oturup öğrenmedikleri halde içlerinde meşhur şairleri ve namdar kahramanları yetiştirmişlerdir. Ayrıca bunların fazilet ve övgüsünü içeren belagatli kasideleri gönül levhalarına nakşederler ve aralarında yardımseverlik ve garipleri gözetme usûlü herşeyden ziyade rağbet görüp yol kesme ve yağmacılık ile hayatını sürdürenler bile gariplerin çocuklarını o zamanki akideleri olan puttan ilahlarının kendilerine özel olarak gönderdiğine inanır ve memnuniyetle kabul ederek onlara her türlü ikram ve ihsanda bulunurlardı. Dolayısıyla, nice zamanlar medeni cemiyetler olarak yaşadıkları halde bile nice zorluklarla halkın zihnine yerleştirilen insanlık mahsulü fazilet ve güzellikler, onlarda âdet hükmünde idi.

İşte zikredilen kavim bu istidad üzere hayat sürüyor iken İslam’ın güneşi maşrik-i Batha’dan [Mekke’de iki dağ arasındaki bir dere] zuhur edip ziyası [ışığı] ile Hicaz topraklarını bir mertebe doldurmadan, o iklimin bu kadar ziyayı taşıyacak genişliği olmadığından az müddette Çin hudutlarından Bahr-i Siyah’a [Karadeniz], münteha-yı şark’tan [doğunun sonu] aksâ-yı garb’a [uzak batı] kadar dolaşıp yayıldı.

2. yüzyıldan sonra Abbasiye devleti Bağdad’da ve Emeviye hükümeti Endülüs’de istikrar kazanıp İslam’ın ziyasından gizlenen ilim sahiplerine, bir müceddid [yenileyici] sorumluluğu içinde, ilim ışığının yayılıp duyulması ve medeniyetin dayandığı temellerin güçlendirilmesi için gerekli ıslahatları içeren kitaplar yazmışlar, ayrıca hazırladıkları lugatler ile Arapça lisanını bir deniz iken uçsuz bucaksız bir okyanusa dönüştürdüler.

Hâşimiye kabilesi ve Emeviye sülâlesi arasında minel kadim [eskiden beri] süregelen birbirini çekememezlik ve husûmet, bu defa beldelerin ve şehirlerin imarı ile eski eserlerin korunup yenilerin inşâsı rekabetine intikal etti. Doğu ve batı devleti hükümdarları arasında bir iddia zuhur edip adeta bir müsabakaya dönüştüğünde, her biri diğerine nisbet yapmak için mülkünde fennin, maarifin ve sanatın ilerlemesine himmet etmiş ve her biri pekçok hazineler sarf ederek başkasının mülkünde başgösteren faziletli insanları ve yeni eser sahiplerini kendi mülkünde toplayarak akranlarına üstün gelmek için çalışmışlardır. Bu nedenle işte bu muazzam devlette de sayısız fen ilimlerine vâkıf âlimler boy göstermiştir. Bağdat’ın yetiştirdiği zatlarla, ilmi eserlerinin birçoğu şu anda doğu memleketlerinde bilinir. Ama Endülüs’teki ardı arkası kesilmeyen faziletli eserler, mesafe nedeniyle sonraları bu taraflarda şöhret bulamamışlardır. Bu sayısız eserden yalnız fıkıh, hadis, tefsir ve kıraat gibi dini usûllere müteallik küçük bir kısmı görülebilmiştir. Bunların da çoğunluğunun kimlerin eserleri olduğu bilinmemektedir.

Bazı kitapların incelenmesi esnasında Endülüs’ün meşhur âlimlerinden bazılarının şöhret ve nispetleri, doğum yerleri ve ölüm tarihleriyle bazı eserleri gözden geçirilip araştırılarak sırasıyla, düzenlenen cetvelde teberrüken gözler önüne serildi. Fakat bundan Endülüs âlimleri bu miktardan ibaretmiş mânâsı anlaşılmasın. Burada bahsedilen cüz’i adet yalnız durum ve eserleri doğu memleketlerinde bilinenlerin binde biridir. Bu kıyasla, kendileri ve eserleri buralara gelmemiş olan imamlar, âlimler, fakihler, muhaddisler, müfessirler, filozoflar, şairler, tabipler ve diğer eser sahiplerinin ne kadar olabileceği anlaşılır.

* * *

Endülüs’ün Memleketleri

Endülüs kıtası İslam idaresinde bulunduğu asırlarda beyan edildiği gibi hayal edilemeyecek kadar gelişmişlik ve mamuriyet kazanarak çeşitli belde ve kasabalara ayrılmıştı. Her belde ve kasaba, pekçok şehir ve köyü kapsamaktaydı. Ekserisi Arapça isimlerle adlandırılmıştı. İspanyollar bu isimlerin bir kısmını değiştirmişlerse de bir kısmı da şu anda Arapça olan isimlerinin az çok tahrifiyle yâd olunmaktadır. Bunlardan bazıları mütalâa sırasında göze çarpmıştır. Bugün o toprakların altında pek çok büyük melikler, şeyhler, fazilet sahipleri yatmaktadır. Fakat içlerinden bir kısım isimlerin harekeleri yazılmışsa da bir takımının da araştırılmasına fırsat bulunamamıştır. Bulunabilenler kayıd edildi, edilmeyenler de söylendiği gibi yazıldı.

UBBEZE: Endülüs’te bir beldedir. İBİLLİŞ: Malaka’ya bağlı büyük bir beldedir. Hatib Ebu Ca’fer Ahmed bin Ez-Zeyad oradandır. ERİLİYE: Endülüs ülkesinde bir hısndır. ESTEBE: Kurtuba’ya otuz altı mil mesafede bulunan bir beldedir. ESTECE: Kurtuba’ya otuz mil mesafede bulunan bir beldedir. USKUFE: Endülüs’te bir kaza adıdır. İŞBÛNE: Leşbune olarak kullanılır. Leşbune ilk ciltte beyan olunduğu vecihle hâlâ Portekiz devletinin başkenti olan Lizbon şehridir ki Lizbon Leşbune’den uyarlanmıştır.

İŞBİLİYE: Endülüs’ün batısında bulunan mu’tedil havası, mamuriyeti ve güzelliğiyle bilinen, sürekli yeşil olma (Tohumun iyisi verimli toprakta her daim yeşerir) vasfını taşıyan büyük bir beldedir. Enine ve boyuna nice fersah mahal gidildiği halde zeytin ağaçlarının çokluğundan güneşin görülmediği memleketin orta kısımlarında Uhveyn adında iki kasaba vardır. Bunların etrafının taştan bir kaleyle korunduğu tarihlerde geçer. Asrımızın tarihçilerinden bazılarının dediğine göre, İşbiliye’nin önlerinde bulunan büyük nehir yetmiş iki mil yükselerek med edip daha sonra cezir eder yani çekilir. Bu nehrin üzerinde büyük bir köprü vardır. Ona ticaret gemileri bağlanır. İçinde bulunan sokaklar gayet geniş, ma’mur ve ticaretle donanmıştır. Ahalinin ekserisi servet sahibidir. Bunların içinden çoğu zeytin ticaretiyle uğraşırlar.

Şehri seyreden Cebel-ül Şeref’in toprağı kızıl renk ve uzunluğu kuzeyden güneye doğru kırk, eni doğudan batıya doğru on iki mildir. Ve iki yüz kırk adet köyü kapsar. Bunların hepsi zeytin ağaçlarının gölgeleriyle örtülmüştür. Her mamur köy çarşılar binalar; hamamlar; mektebler ve mescidlerle doludur. Nehirde envai çeşit balık bulunduğundan, gerek eğlence gerekse ticaret için pekçok avcı bulunur. Bu topraklarda her türlü meyve yetiştirilirdi. Bunun yanı sıra şeker kamışının da âlâsını üretirlerdi. Orada bulunan kırmız Hindistan’dan getirilenden daha güzeldi. Zeytin ise toprak altında otuz sene korunduktan sonra taze zeytin gibi yağ verirdi.

Beni Abbâd zamanında İşbiliye’ye tâbi olan batı memleketlerinden Bace şehrinde dericilik ve keten sanatı çok fazla ilerlemişti. Ondan kumaş üretilirdi. Yine İşbiliye’ye tâbi memleketlerden Talfe şehrinde mermerden ma’mul, bir kadınla bir çocuk ve bu çocuğa saldıran bir yılan suretleri bulunuyordu. Sonraları bu suret bir hamama konulmuştur. Bu resmin güzelliğinden dolayı avamdan birçok erkek ona karşı aşk ve muhabbet duydular. Gerçekten de öyle bir güzellik, kıymet ve hoşluk ne görülmüş ne de işitilmiştir. Tarihçi Şakandi der ki; bahsi geçen nehrin med ve ceziri hakkında şairlerden İbni Sefer bu kıtayı yazmıştır

Sabah meltemi onun bağrını parçaladı

Ecdadı gençlerinden diyetlerini istiyordu

Onun baş dönmesinden yapraklar gülümsediler

Titredi ve hayâ peştemalına büründü

Mısır ve Şam’ı görenlerden birine, “Bunlar ile İşbiliye’nin hangisi tercihindir?” diye sorulduğunda, İşbiliye’yi yücelterek “Onun şerefi, uçsuz bucaksız ormanlar ve timsahsız Nil nehridir” demiştir.

Sonuç olarak İbni Makkari’nin rivayetine göre Emevi meliklerinden Hakem bin Hişâm’ın zamanında İşbiliye’nin vergisi otuzbeş bin yüz dinara ulaşmıştı.

UŞTÛN: Endülüs’te bir hısn adıdır.

İŞKÂLİYE: Endülüs’te bir beldedir.

EŞKEREB: Endülüs’ün doğusunda bir beldedir.

UŞKÛNİYE: Eşbune eyaletine bitişik bir eyalettir. Pekçok şehiri kapsar.

UŞNÛNE: Endülüs’te bir hisar ismidir.

EFRAGA: Endülüs’te bir beldedir.

UKLEŞ: Endülüs’te bir beldedir. ‘Musnifât-ı Kesira’ sahibi Hafız Şihâbüddin Ebu’l Abbas oradandır.

UKLÛŞ: Gırnata’ya bağlı beldedir. Bunun daha önce geçen Ukleş kelimesinde bir şöyleyiş olması muhtemeldir.

İKLİM’ÜL ESNÂM: Endülüs ülkesinde bir eyalet adıdır.

ELHÂME: Malaka’ya bağlı bir memlekettir. Orada bir derenin yamacında sıcak su çıkan bir kaplıca vardır.

İKLİM’ÜL BASAL: Endülüs’te İşbiliye’de bir ülke ismidir.

ELHÂMA: Malaka’ya bağlı bir memlekettir. Onda bir derenin yamacında sıcak su çıkar. Kaplıca vardır.

ELHADRÂ: İşbiliye’ye bağlı bir beldedir. Bunun Ceziret-ül Hadrâ olması zannedilir.

EDDÛR: Kurtuba’ya bağlı bir beldedir.

ELKANT: Mursiye’ye bağlı bir şehirdir.

ANBEL: Batalyevs nahiyelerinden bir nahiyedir.

ENDERŞ: Meriye’ye bağlı bir beldedir.

ELMERİYYE: Kıyı şeridinde etrafı surlarla çevrili bir beldedir. Nefh’üt Tıb’ta beyan edildiği şekilde, bu surun yapımcısı ilk ciltte övgüye değer vasıfları yazılan İbni Ebi Amir tarafından tayin edilmiş olan Heyran adında bir zattır. Bu kaleye onun ismine dayanarak Heyran denilir. Şehir bahsi geçen İbni Ebi Amir zamanında ziyadesiyle ma’mur olmuştur. Orada üretilen ipek kumaşlar diğer yerlerin imalatından daha kıymetliydi. Orada yapılan demircilik, bakırcılık, züccaciye çok şöhretliydi. Kapılarının birinin en yüksek yerinde taştan yapılmış bakışları acaip bir şahin sureti vardı. Ona Şahin kapısı ismi verilir.

Meriye vadisinin uzunluğu kırk mil mesafedir. Ve hepsi bağ, bostan ve nehirlerle kaplı cennet gibi güzel bir yerdir. Hatta Meriye hakkında Ebu Ca’fer bin Hatem özellikle güzel bir tarih telif ederek (Meziyyet’ül Meriyye âlâ gayriha min’el bilâd’il Endülüsiyye - Meriyye’nin meziyeti, Endülüs’ün diğer beldelerinden üstündür) ismini vermiştir.

Bazı tarihçilerin beyanına göre Endülüs’te Meriye ahalisi ticaret ve servet yönünden bütün halklara üstün gelmiştir. Şehirde hamamlar ücretsiz, sebillik binaların olduğu hanlar da bin adede yakındır. Meriye iki dağ arasında bulunup, arasında güzel bir uçurum vardır. Asıl kasaba bahsedilen iki dağdan biri üzerinde bulunur. Korunaklı ve güçlü olmasıyla bilinir. Diğeri üzerinde de varoş bulunur. Kalesi hem kasabayı hem de varoşu taşır. Batı tarafında diğer bir varoş daha bulunur. Ona Ribz’ül Havz (hayvanların diz çöküp oturduğu alan) ismi verilir. Orada da hamamlar ve kervansaraylar bulunur. Çevresi yüksek hısn ve taşlarla korunaklı ve toprağı kalburdan geçirilmiş gibi yumuşak ve güzeldir.

İbni’l-Yesi’, Meriye’ye bağlı Şentere şehrinin bahsinde, “buğday ve arpanın ekildikten kırk gün sonra hasad edilmesi ve toplanması buranın havasındandır. Orada yetişen elmanın her tanesinin büyüklüğü üç karıştan fazla olur.” demiştir. Daha da abartıp güvenilirlerden Ebu Abdullah El-Bakuri bana nakletti ki; “Mu’temed bin Abbâd’ın yanındaydım. Şentere ahalisinden biri, dört tane elma hediye etti ki her birinin katarı beş karıştı. Taşıyan şahıs dört taneden fazlasını başında getirmeye muktedir olamazdı. Bahsedilen elmaları hediye eden şahıs, Melik’in huzurunda bu elmanın durumunu anlatıp memleketlerinde adi elmalar bu miktardan küçük olduğunu , kendileri bu şekilde büyütmek istediklerinde ağacın aslını keserek üzerinde on tane yahud daha az meyve bırakıp dallarının altına direklerle destekler koyduklarını anlattı.” Sonuç olarak, Elmeriye’ye bir merhale mesafede bulunan Hısn-u Şeneş kasabasında ipek, kırmız ve dut çok fazlaydı. Orada olan dereye Vad-i Tubernuş ismi verilirdi.

ENDE: Belensiye’ye bağlı bir beldedir. Yanında bulunan dağda demir madeni vardır. Bahsi geçecek olan Retde şehrinin kalesinin ismidir.

AVRİYUVALA : Mursiye’ye bağlı bir köydür. İmam Ebu Muhammed Abdullah Ali er-Reşati orada doğmuştur.

EVLEB: Endülüs diyarında bir beldedir.

BÂCE: İşbiliye yakınlarında bir memlekettir. Fas’ta Kayruvan civarında bir yerin de ismidir.

BARÛŞE: Endülüs’te bir eyalettir.

BÂĞA: Gırnata’ya bağlı bir memlekettir. Orada kızıl ve sarı renkte envai çaşit mermer ocakları bulunur.

BÂB’ÜL HAVZA: Elmeriye şehri kapılarından birinin ismidir. 484 tarihinde vefat eden Elmeriye ve Becaye sahibi Ebu Yahya Muhammed bin Hasan bin Muhammed bin Ahmed bin Hammadeh orada bulunan türbesinde yatmaktadır.

BUTR: Endülüs ülkesinde bir mevzi ismidir.

BETTE: Endülüs’te Belensiye’ye bağlı bir köydür. Ediplerden Ebu Ca’fer El-Beni oradandır.

BECÂNE: Endülüs’te bir beldedir. İmam Nesai ashabından Mes’ud bin Ali el-Câni ile fazilet sahibi meşhur kadınlardan şaire-i Gassaniye oradandırlar.

BERBÂT: Endülüs’te bir vadi ismidir.

BERBETÂNYA: Endülüs’te bir eyalettir.

BERCE: Endülüs’te bir memlekettir.

BERTANYA: Endülüs’te bir eyalettir.

BESÂNE: Kurtuba’ya kırk mil mesafede bulunan bir beldedir.

BASTA: Endülüs diyarında bir mevzidir.

BEŞTEĞÎR: Endülüs eyaletlerinden birinin ismidir.

BEŞTENE: Endülüs’te Kurtuba kazasında bir köydür. Hadis âlimlerinden İbni El-Beşteni Hişam bin Muhammed oradandır.

BEŞÎR: Endülüs’te bir ülke adıdır.

BATRANE: Belensiye’ye bağlı ma’mur bir köydür. Orada Hıristiyanların Müslümanlar üzerine bir vakası olmuştur ki Ebu İshak bin Bağli et-Tarsuni bu mısrasında ona işaret eder:

Demirden zırhlarını giydiler savaşa kadar

Ve siz de rengârenk ipeklere büründünüz

Bu giysilerle onlar ne kadar çirkindiler, siz ise güzeldiniz

Eğer bununla gururlanmasaydınız

BATALYEVS: Marde’ye bağlı büyük bir beldedir.

BAKÎRA: Endülüs’te bir hısn adı ve yine Endülüs’ün doğusunda bir belde ismidir.

BALAT: Endülüs’te bir hısn adıdır.

BELEŞ: Malaka’ya bağlı bir beldedir. Güzel meyveleri vardır.

BELKÛNE: Kurtuba’ya iki merhalede bulunan bir memlekettir.

BELMALTÎN: Beşteğir eyaleti köylerinden birinin ismidir. Fıkıh âlimlerinden Malaga Camii imamı Ebu Muhammed İsa bin Süleymen orada doğmuştur.

BELENSİYE: Endülüs’ün doğusunda bir eyalettir. Medinet’üt Turab da derler. Orada üzüm tanesi büyüklüğünde bir çeşir armut yetişir ki yemesinin güzelliğiyle beraber bulunduğu eve girildiğinde kokusundan orada bulunduğu anlaşılır. İbni’z-Zekak el-Belensî onun methi için bu nazmı yazmıştır:

Belensiye’yi düşündüğümde

Onun izlerinde tüm beldelerini dolaştığımda

En büyük şahitliğim kendisiydi

Göz kamaştıran bir güzelliği vardı

Rabbi onu en güzel giysilerle donatmıştı

Denizden ve vadiden, iki bayrağı vardı.

BELYÂNE: Endülüs’te bir beldedir.

BUNT: Endülüs’te Belensiye şehri yakınlarında bir köydür.

BENNE: Bir hısn adıdır.

BEYYÂSE: Endülüs’te büyük bir beldenin ismidir. Yakub el-Hamevi’nin dediğine göre, Ceyyan eyaleti içindedir.

BEYÂN: Endülüs’te Batalyevs kazasında bir mevzidir.

BEYÂNE: Kurtuba’ya iki merhale mesafede buluna bir memlekettir. El-Beyani ismiyle bilinen Endülüs meşhurları oradandırlar.

BİZEHREKEN: Endülüs’ün kuzeyinde bir memlekettir.

BEYS: Sarkosta kazasında bir nahiyedir.

TÂKURNÎ: Endülüste bir köy ismidir.

TATİYLE: Sarkosta eyaletinden bir eyalettir.

TEMRÎT: Veşka eyaletinin bir şehridir.

TENTÂLE: Mursiye’ye bağlı bir memlekettir. Orada kilim ve halının âlâsı dokunur. Doğu insanlarının onları yüksek fiyatlarla aldıkları tarihlerde yazılmıştır.

TAYTAL: İşbiliye’ye bağlı bir beldedir. Yeşilliği ve güzelliğiyle meşhurdur. İbni Sa’id’in rivayetine göre Taytal, Endülüs’e bağlı adalardandır.

CEBEL-İ BRANS: Endülüs’te bir dağdır.

CEBEL-İ KUHL: Endülüs’te Sebte yakınlarında bir dağdır.

CİLLİK: Endülüs’te bir nahiyedir.

CELYÂN: Gırnata’ya bağlı bir köydür. Meşhur tabib Ebu’l Fâsil Muhammed bin Abdülmün’im el-Celyâni oradandır.

CİYÂN: Endülüs’te bir beldedir. Alimlerden İbni Malik ve Ebu Ceyyan oradandır. İkisi de Arap imamıdır.

HARÂLE: Mursiye’ye bağlı bir köydür. Tefsir âlimlerinden Ebu’l Hasan Ali bin Ahmed el-Tahbibi oradandır.

HUSN’ÜL MUDÛR: Kurtuba’ya on altı mil uzaklıkta olan ma’mur bir beldedir.

HUMS: Endülüs’te bir beldedir. Alimlerden Muhammed bin Ahmed bin Halef el-Humsi oradandır.

DEVRAKA: Endülüs’te bir beldedir. Şeyhlerden Ebu’l Asbi’ Abdülaziz bin Muhammed oradandır.

RİSÂFE: Endülüs’te Belensiye’ye bağlı, bağ bostan ve gülistanlarıyla bilinen bir beldedir. Fakih El-Zahid Ebu Abdullah el-Mansefi -ki kabri Sebte’dedir-, Ebu Abdullah bin Galib er-Refa’ ve hadis âlimlerinden Yusuf bin Mes’ud ve Muhammed bin Abdullah bin Suneyfun oradandırlar. Ve yine Kurtuba’ya bağlı başka bir memleketin adıdır. Şam ve çevresinde de on kadar mevkinin ismidir.

RİNDE: Endülüs’ün iç kısımlarında bir beldedir. Kalesine Ende ismi verilmiştir. Başlangıçta Kurtuba’ya bağlı iken sonradan yakınlığından dolayı İşbiliye’ye katılmıştır. Endülüs hatiplerinden Abdullah bin Asım ve Ahmed bin Ebi el-Akit’ür Rendi oradandır.

RÛTA: Endülüs’te bir mevzi ismidir.

ZÂB: Endülüs ülkesinden bir belde veyahut bir eyalettir. Şairlerden Muhammed El-Hasan et-Temimi ve Hadis âlimlerinden Ca’fer Bin Abdullah Es-Sabah oraya mensupturlar.

SÂLİM: Endülüs’ün doğusunda bir kasaba ismidir.

SERTA: Endülüs ülkesinin iç kısımlarında bir beldedir. Kâsım bin Ebi Eş-Şeca’ es-Serti El-Muhaddis oraya mensuptur.

SARKOSTA: Endülüs’te ma’mur bir beldedir. Meyvelerinin bolluğu ve güzel havasıyla meşhurdur. Bazı tarihçilerin beyanına göre, bu beldeye yılan ve akrep gibi hayvanlar girseler helâk olurlar. Orada yiyecekleri bir müddet bırakılsa kurtlanmaz ve çürümez. Şehirde yüz seneden kalma buğday ve beş altı senelik üzüm ve üç dört senelik incir ve şeftali elma , erik kurusu yirmi senelik bakla ve mercimek bulunur ve keresteyi kurt yemez ipek ve keten vasıflarında elbiseler güvelenmez.

SEHÎL: Endülüs’te bir hısn ismidir.

SEHLE: Belensiye ve Sarkosta arasında bir eyalettir.

ŞARİKA: Endülüs diyarında bir hısn ismidir.

ŞÂZE: Endülüs’ün ortasında bir dağ ismidir.

ŞÂT: Endülüs’te bir hısn ismidir.

ŞÂTIBE: Endülüs’ün doğusunda Belensiye’ye bağlı büyük bir beldedir. Kalesi sağlamlığıyla meşhurdur. Şeyh İmam Şâtıbi Muhammed el-Kasım Ez-Zarir oradandır. Buranın güzelliği halk arasına söylene gelen bir atasözü gibi halkın dline pelesenk olmuştur. Orada imal edilen kağıt çok meşhurdur.

ŞUYZUT: Endülüs’te bir kale adıdır.

ŞİBYUT: Endülüs’te Ubbeze kazasında bir hısn adıdır.

ŞUZÛNE: Endülüs’te bir beldedir. Ebu Abdullah Muhammed bin Halset’ül Nahvi oradandır.

ŞEREFE: İşbiliye’de bir mevzidir. Kurtuba şehrinin hatibi ve zabiti olan Ebu İshak İbrahim bin Muhammed eş-Şerefi oradandır. Yakub bin Abdullah eş-Şerefi el-Mevsuli de -ki bilinen kâtiptir- oradandır.

ŞİRÎŞ: Endülüs’te ma’mur bir beldedir. Sokakları geniş, ağaçların meyveleri lezzetli ve taze, halkı ilim edeb fetanet ve himmetle donanmıştır. Elbiselerin zerafeti ve refah içindeki görüntüler onlara mahsustur. Aralarında aşık-mâşuk olmadık kimseye tesadüf edilmez. Orada gayet nefis peynir yapıldığından bundan çok çeşitli yemekler yaparlar. Hatta peynirden yapılan (mücâbenat) tabir edilen bir nevi yemek yapılır ki, Endülüslüler arasında “her kim Şirîş’e gider ve mücabenat yemezse, mahrumdur” diye atasözü söylenmiştir. Bazıların beyanına göre bu mücâbenat bir nevi kadayıftır. Hamuruna peynir konulur ve zeytin yağında kavrulur.

ŞEŞÂNE: Endülüs’te Batalyevs’e bağlı bir kaza ismidir.

ŞEŞTER: Vadi-i Eş’e bağlı bir memlekettir. Sufi âlimlerden Ebu’l Hasan Ali bin Abdullah En-Nemiri oradandır.

ŞUKR: Belensiye ve Şâtıbe arasında arasında bir beldedir. Tanınmış şairlerden İbni Heface orada yatmaktadır.

ŞAKANDE: Kurtuba civarında bir köydür. Tanınmış âlimlerden Ebu’lvelid İsmail bin Muhammed eş-Şakendi oradandır.

ŞAKÛR: Endülüs’te bir beldedir.

ŞEKER: Endülüs’te bir dağ ismidir ki tepesinde yaz kış kar eksik olmaz.

ŞELEB: Kurtuba’ya yedi günlük mesafede deniz kıyısında büyük bir eyalettir. Vezirlik sahibi İbni Ammar ve Ebu Mervan Abdülmelik bin Bedran ve Ebu Muhammed Abdullah bin Esseyyid Batalyevs oraya mensupturlar.

ŞELEMENKE: Endülüs’te Ma’mur bir belde adıdır.

SEMÎT: Endülüs’te bir yer adıdır.

ŞENTERÎN: Endülüs’te bir beldedir. Tanınmış fazilet sahiplerinden İbni Sâre oradandır.

ŞENTERİYE: Şeleb’e bağlı bir memlekettir.

ŞENTEMRİYE: Endülüs ün batısında bir memlekettir. Endülüs âlimlerinden A’lâm’ül Nehva oradandır.

ŞEVZER: Endülüs’te bir beldedir.

ŞİYBE: Endülüs’te bir dağ adıdır.

TARSÛNE: Tatuyle eyaletinde bir şehirdir.

TARTÛŞE: Endülüs diyarında bir beldedir. İmamlardan Misbah’ul Luğa’nın müellifi İmam Tartuşi oraya mensuptur.

TARTUVÂNİŞ: Endülüs’te Bace’ye bağlı bir beldedir.

TARKÛNE: Endülüs’te bir beldedir.

TİRYÂNE: İşbiliye’ye bağlı güzel bir beldedir.

SALMENKE: Tuleytula’ya bağlı bir beldedir.

TULEYTULA: Endülüs’te büyük bir beldedir.

TAYSÂNİYE: Endülüs’te İşbiliye eyaletinde bir belde adıdır.

UYÛN: Endülüs’te bir belde adıdır.

GÂFİK: Kurtuba’ya on iki merhale mesafede bulunan bir memlekettir.

GIRNATA: Endülüs’te bir eyalettir. İbni Batuta’nın dediğine göre; Gırnata, Endülüs memleketlerinin taze gelini gibidir. Güzelliği cihetiyle emsali yoktur. Şehrin dışı kırk mil kadar mesire yeridir ki, Şenil nehri buranın ortasından geçer. Çevresi akan nehirle bağ bostan olup cennet bahçelerinden bir numunedir. Her bakış yeniden bakmaya, her seyrediş tekrar seyretmeye mecbur eder. Bu eyalet Hadre nehriyle, Reyan ve Şelnir tabir edilen büyük dağla ma’murdur. Bu dağın üstünde yaz kış kar eksik olmaz. Üzerinde envai çeşit çiçek ve kök boya bulunur. Bağlı olan yerlerden başka yalnız Gırnata şehri civarında iki yüz yetmiş adet mamur köy vardır. Gırnata hakkında Ebubekr bin Muhammed bin Şehberin bu mısrayı yazmıştır.

Allah, Gırnata’yı güzel bir yer kılsın / Bizim hüznümüzü dağıtsın ve sığınmak isteyenlere (kovulanlara) sığınak olsun / Onu görene de derman olsun / O kocaman ovaları, karlı dağları / Allah şiddetli soğuklardan korusun

Gırnata’nın yetiştirdiği faziletli eser sahiplerine had ve nihayet olmayıp, içlerinde Nezhun Bint’ül Kalâ’i gibi hanımlardan da birçok eğitim ve öğretim aşkıyla dolu faziletli kişiler ortaya çıkmıştır.

FARH: Endülüs’te bir şehrin ismidir.

FERÎŞ: Kurtuba’yakınlarında bir belde ismidir.

KÂDİS: İşbiliye’ye bağlı bir adadır. Bazıları Şiriş’e bağlı derler. Bu adada bulunan meşhur putun elinde bir anahtar bulunur. Ebu Abdullah bin Meymun’un kızkardeşinin oğlu Ali bin Kays orada kâid iken, bu putun altında mal bulunduğuna dayanarak yıkılmasına karar verdi. Fakat hiçbir şey bulunamadı.

KABRE: Endülüs’te Kurtuba’ya bağlı bir eyalet adıdır Alimlerden Abdullah bin Yunus ve Osman Ahmed el-Kabri oradandır.

KUNUNDE: Endülüs’te bir beldedir.

KURTUBA: Endülüs’te melik ve halifelerin yaşadığı büyük bir şehirdir. İbni Makkari’nin beyanına göre, Kurtuba, Emevi meliklerinden Ömer bin Abdülaziz’in emriyle kurulmuştur. İlk ciltte vasıflarından bir nebze de olsa bahsedilen Ulu Cami ile Medinet’üz Zehra ve Cisr-ü Kebir tabir edilen büyük köprü oradadır. Endülüs’ün fazilet sahiplerinden Ebu Muhammed bin Atiyye bu mânâda demiştir:

Kurtuba’da dört kısım hıçkırığa boğuldu

Kantare vadisi ve beraberindekiler, bunlar ikisiydi

Zehrâ da üçüncüsü

İlim en yücesiydi ve o da dördüncüleriydi

Bu köprü, İbni Heyyan ve diğer tarihçilerin dediğine göre on yedi kemer üzerine oturan büyük bir yapıydı. Yapımcısı Semh bin Mâlik el-Havlâni’dir. Şam’daki Emevi meliklerinden Halife Ömer bin Abdülaziz’in emriyle Semh’e yaptırılmıştır. Menahic’ül Fikr’ de yazıldığına göre, bu köprü dünya harikalarından biridir. Halife Ömer bin Abdülaziz zamanında Abdurrahman bin Abdullah el-Gafiki eliyle yapılmış, boyu sekiz yüz ve yüksekliği altmış zira, eni de yirmi ba’ yani kulaçtır. Yirmi sekiz kemeri ve on dokuz burcu vardır. İbni Hayyan der ki: Bazılarının ifadesine göre bu köprü Araplar’ın Endülüs’e gelişlerinden iki yüz sene evvel yapılmıştır. Fakat geçen zamanla harab olmuştur. 101 senesinde Semh, yenilemek suretiyle bina etmiştir. İmam Hicâri, El-Mesheb adlı kitabında Kurtuba’yı tavsif ile şöyle der: “Kurtuba, Mervâniye devletinde ‘İslam’ın kubbesi’ idi. Âlimlerin toplandığı yer idi ki, onlar hilâfetin yatağından istikrar kazandılar. Düşman kabileleri ve Yemenlileri Kurtuba’dan sıyırıp attılar. Rivayete göre de, gidişat bu yönde idi. Kurtuba, kerim insanların merkezi ve âlimlerin madeni idi. Endülüs bir beden ise, Kurtuba onun başı hükmünde idi. Nehirlerin en güzeli de onda idi ki, etrafı çiçeklerle bezenmişti. Ağaçların dallarında kuşlar yuva yapmıştı. Bu parlak şahsiyetlerin ittifakıyla mülkü nimet içinde yaşattılar...”

Bazı tarihlerde bahsedilir ki, Kurtuba şehrinin yirmi bir kıta varoşu vardır. Her varoşun kendine has sayılı mescid ve hamamları vardır. Bu varoşların isimleri şu şekilde tarihlere geçmiştir.

Nehir tarafında bulunanlar: Rubz-u Şankade -bunun etrafı surlarla çevrilidir-; Rubz-u Meniyyetü Acib.

Arabiye tarafında bulunanlar: Rubz-u Havvaniyet’ür Reyhani, Rubz-ur Rekakîn, Rubz-u Mescid’ül Kehf, Rubz-u Balât-ı Muğîs, Rubz-u Mescid-üş Şifa, Rubz-u Hammâm el-Ubeyri, Rubz-u Mescid’üs Surûr, Rubz-u Mescid’ül Ravza, Rubz-us Sicn el-Kadîm.

Kuzeyde bulunanlar: Rubz-u Bâbul Yehud, Rubz-u Mescidü Ümmü Seleme, Rubz-ur Risâfe.

Doğu tarafında bulunanlar: Rubz-u Seblar, Rubz-u Karn Berîl, Rubz-ul Berc, Rubz-u Meniyyetü Abdullah, Rubz-u Meniyyül Muğîre, Rubz’ül Medine el-Atîka.

Kurtuba şehri bu varoşların ortasındadır. Önceleri, bahsedilen varoşlar şehrin dışında iken fitnelerin çıkmasıyla hepsinin etrafına büyük bir duvar, önlerine hendek çekilmişti. Bu duvarın uzunluğu İbni Galib’in beyanına göre yirmi dört mil mesafeyi bulmuştur. Şehrin çevresinde üç bin mamur köy vardı. Her köyde şer’i hükümlere vâkıf muteber bir kadı bulunurdu. İmam Malik’in Muvatta’ adlı kitabını ezberlemeyeni veyahut hafızasında on bin hadis-i şerif olmayanı bu köye yönetici yapmazlardı. Bu kadılar her cuma günü Kurtuba’da toplanarak halife ile beraber cuma namazını eda ettikten sonra, kendisiyle görüşerek bulundukları köylerin durumlarını anlatırlardı. İbni Sa’id der ki: Kurtuba dört iklimin de yaşandığı ve güneşli bir yerdir. Belde ve şehirlerde envai çeşit maden bulunur. Kerteş köyünde halis gümüş madeni ve Bestâise beldelerinde civa ve kurşun karışımı kırmızı bir boya olan zuncufere, bakır, tunç ve diğer madenlerve yine orada bir dağda saf ve berrak kızıl ve ak mermer ocakları vardır.

Endülüs’teki Emevi sultanlarının ilkleri Kurtuba ile yanında bulunan Medinet’üz Zehra ve Zahre kasabalarını ‘meliklerin oturduğu yer’ olarak kabul etmeleriyle bunlar mamuriyet ve yeşilliğiyle diğer beldeler üzerine üstün geldiler. Hatta bu üç kaza arasında mamur yapılar yanyana gelmişti. Bunlar arasında on mil mesafede kandil ışığıyla gezilirdi. Kurtuba ahalisinde vakar ilim ve maarife itibar fevkaladeydi. Halkın çoğu faziletli ve mağrurdu. Melikler ve valiler üzerine ayaklanıp itaatsizlik etmekte Endülüs halkı arasında meşhurdurlar. Hatta Sultan Ya’kub El-Mansur’un biraderi es-Seyyid Ebu Yahya, Kurtuba vilayetinden azledildiğinde oranın ahalisinin ahlakı kendisine sorulduğunda cevab olarak, “Kurtubalılar deveye benzerler. Yükleri hafifletilse bağırırlar. Ağırlaştırılsa yine bağırırlar. Neden hoşnut olacaklarını bilemedim ki onu oluşturayım, neden hoşlanmadıklarını anlayamadım ki ondan uzak durayım.” demiştir.

Ebu’l Fâzıl Et-Taygâşi nakleder ki: Mağrib meliki Sultan Ya’kub El-Mansur nezdinde Ebu’l Velid bin Rüşd ile Reis Ebubekr bin Zehre arasında Kurtuba ve İşbiliye memleketlerinin bir diğerine takdim ve üstün tutulması için münazara geçmişti. İbni Rüşd, Kurtuba’yı överek İbni Zehre’ye hitaben “Sen ne dersin, onu bileyim? Fakat bana kalırsa; İşbiliye’de ulemadan biri ölmüş, geride kalan kitapları satılmak istendiğinde Kurtuba’ya getirip satarım ve Kurtuba’da bir sazende ölüp aletleri satılmak istenilirse, getirip İşbiliye’de satarım’’ diye cevap vererek Kurtuba’nın ilmin başkenti, İşbiliye’nin ise faydasız kişilerin toplandığı bir yer olduğunu ortya koymak istemiştir.

İmam İbni Şekvâl, Şeyh Ebubekr bin Saâde’den hikaye ederek der ki: Şeyh biraderiyle beraber Tuleytula’ya girdi. Üstad şeyh Ebubekr el-Mahzumi’nin huzuruna ulaştığında, nereden geldiklerini sordu. Bunlar da Kurtuba’dan olduklarını beyan ettiler. Tekrar, oradan çıkalı ne kadar zaman olduğunu sordu. Bunlar da henüz geldiklerini söyleyince, ikisini de kendine çekip, ‘Kurtuba’nın kokusunu koklayayım’ diyerek başlarını kokladı. Ve bu mısrayı yazdı.

Ey güzel Kurtuba, içinde bana da yer var mı?

Ve doğu tarafında o bulutlardan kana kana içmenin zamanı yakın mı?

O gök gürültülü gecelerini, o bahçe misali topraklarını

O gül ve anber kokulu mekânlarını bol bol teneffüs edebilir miyim?

Kurtuba’nın sekiz adet kapısı vardır. (Bâb-ül Kantere); köprü kapısı kıble yönündedir. Nehir üzerinde açılır. Ona Bâb-ül Vadi ve Bâb-ü Ceziret’ül Hadrâ da derler. (Bâb’ül Hadid); Bâb-ü Sarkosta da derler. (Bâb-ü İbni Abdülcabbar); Tuleytula kapısı da denilir. (Bâb-ı Rûmiye), (Bâb-ı Tulbeyra); Lion kapısı da denilir. (Bâb-ı Amir’ül Karşi), (Bâb-ül Hur); Batalyevs kapısı da denilir. (Bâb-ül Attarin); İşbiliye kapısı da denilir.

KARTAME: Endülüs’te bir belde adıdır.

KARMES: Endülüs’te bir belde adıdır.

KASTALE: Ciyan’a bağlı bir şehrin adıdır.

KASTİLİYE: Endülüs’te bir memleket adıdır. Kastilya ve Kasteble kelimelerinin Kaştale’nin değiştirilmiş şekli olduğu ihtimaldir.

KAŞBER: Tuleytula nahiyelerinden bir belde ismidir.

KASÎR: Kurtuba’ya on altı mil mesafede bulunan bir beldedir.

KAL’ATÜL RUBBAH: Sarkosta’ya bağlı bir beldedir. Beyza da denilir.

KA’AT EYYUB: Endülüs’te bir eyalettir ki kaidesi Balyane şehridir.

KAL’ATÜ ABDÜSSELAM: Endülüs diyarında bir kaledir. Hadis âlimlerinden İbrahim bin Sa’d el-Kal’ai oradandır.

KALYÛŞE: Endülüs’te bir beldedir.

KANÂTİR: Endülüs ülkesinde bir belde adıdır. Büyüklerden Ahmed bin Sa’id bin Ali El-Kanâtıri oradandır.

KANBE: Endülüs’te bir köy ismidir.

KANTARA’TÜL BASF: Endülüs’te bir mevkidir. Muhammed bin Ahmed bin Mes’ud el-Mâliki el-Kantari oralıdır.

KAVRA: Endülüs’te İşbiliye kazasında bir köydür.

KAVMES: Endülüs’te bir memleket adıdır.

KICÂTA: Endülüs’te bir memlekettir. Ebu Abdullah Muhammed bin Abdülhalil El-Kıcâti oradandır.

KAYRA: Kurtuba’ya otuz mil mesafede bulunan bir memlekettir. Meşhur Abid Ebu Abdullah Muhammed bin Ahmed el-Kaysi el-Kabri oradandır.

KAYSÂNE: Gırnata’ya bağlı bir köydür. Fıkıh âlimi Ebu’l Rabi’ Süleyman El-Kaysani oraya mensubtur.

LÂRİDE: Sarkosta’ya bağlı bir beldedir.

LEBTİT: Endülüs’te Ceziret’ül Hadrâ’da bir beldedir.

LEBLE: İşbiliye’ye bağlı bir memleket ismidir. İmamlardan Ebu Ca’fer Ahmed bin Yusuf El-Fehri oradandır.

LEBİRE: Endülüs ülkesinde bir belde adıdır. Hadis âlimlerinden Muhammed bin Safvan Elbiri oradandır. Ve ona Biri de denilir.

LUKNE: Endülüs’te iki hısn adıdır. Birine Laknet’ül Kübra diğerine de Laknet’ül Suğra denir.

LUK: Endülüs’te bir beldedir.

LEVÂTE: Bir mevzi ismidir.

LORKA: Mursiye’ye bağlı bir memleket adıdır.

LÛŞE: Gırnata’ya bağlı bir şehirdir. Akarsu ve ağaçlarının bolluğu ile meşhurdur. Gırnata’dan geçen Şenil nehri kenarında bulunur.

MÂRİDE: Endülüs’ün batısında büyük bir beldedir.

METÎTA: Belensiye’ye bağlı bir beldedir. Alimlerin ve ediplerin çoğu oradandır.

MECRÎT: Endülüs’te bir köy ismidir. Bu karye sonradan çok büyüyerek İspanya’nın şu anki başkenti olmuştur ki Mecrit’in tahrifiyle Madrid olarak adlandırılır.

MEDİNET’ÜS-SALİM: Endülüs’te bir eyalet ismidir.

MURAD: Kurtuba’ya yirmi beş mil mesafede bulunan bir beldedir.

MERC FERÎŞ: Endülüs’te bir çayırlık mahalin ismidir.

MURSİYE: Endülüs’te mamur bir eyalettir. Orada döşek ve hasırdan yapılan zarif sanatlı mamuller ve demir ve tunçtan imal edilen bıçak makas ve nefis eşyalar yapılır.

MERŞÂNE: Endülüs diyarında bir beldedir.

MATHŞÂRİŞ: Gırnata civarında bir mevzidir. Alimlerden Esiriddin Ebu Hayyan orada doğmuştur.

MEĞÂME: Endülüs’te bir belde adıdır.

MEKKÂDE: Endülüs’te bir beldedir.

MELLÂLE: Endülüs’te Bicâye yakınlarında bir köydür.

MANSİF: Belensiye’ye bağlı bir memlekettir. Fıkıh âlimi Zahid Ebu Abdullah El-Mansıfi oradandır. Bu şahsın kabri Sebte’de halkın ziyaret ettiği bir yerdir.

MENKİB: Gırnata’ya bağlı bir beldedir.

MENURKA: Endülüs’ün adalarından ma’mur bir adadır. Bununla Mayorka adasının arasında elli mil mesafe vardır.

MİYORKA: Endülüs adalarından bir mamur adadır. Büyük nehirler beldeler ve şehirleriyle meşhurdur.

NARİCE: Malaka’ya bağlı bahçe ve bostanlarla meşhur ve mamur büyük bir köydür. Orada iyi kalitede ipek imal edilir.

NÂŞİRE: Endülüs’te bir beldedir. Orada en kaliteli mermerden sütunlar imal edilir.

NEYRE: Endülüs’te Marede’ye bağlı bir memleket ismidir.

VADİ’L EŞ: Gırnata’ya bağlı bir memlekettir.

VADİ’İL HİCÂRA: Tuleytula’ya bağlı büyük bir beldedir. Hadis âlimi ve şair Muhammed bin İbrahim bin Huyûn El-Hicâri ile, tanınmış kadın ediplerden Ümmü’l Alâ’ Bint Yusuf el-Hicâri oraya mensuptur.

VÂSIT: Endülüs ülkesinde bir belde adıdır. Ebu Ömer Ahmed bin Sabit adlı hadis âlimi oradandır ve yine orada Şuzune yakınlarında bir dağ ismidir.

VANİBE: Endülüs’te bir beldedir.

VEŞKA: Endülüs’te bir eyalet ismidir.

VEZRE: Ekşuniye-i Endülüs kazasında bir mevzi adıdır.

VELİD: Endülüs’te bir şehir ismidir.

VELME: Endülüs’te bir hisar ismidir.

VEYME: Endülüs diyarında bir sancak ismidir.

YÂBİSE: Endülüs adalarından mamur bir adadır.

YAHSİB: Endülüs ülkesinde bir kaledir. Hadis âlimlerinden Sa’id bin Makrur ve En-Nâbiğa bin İbrahim oradandır.

YERMELE: Endülüs’te bir nahiyedir.

YERÛLE: Endülüs’te bir nahiye ismidir.

YEKKÛRE: Endülüs’te bir beldedir.

* * *

Müslüman Endülüs Halkının Bazı Milli Âdetleri

Arapların kökeni denilen muteber nüfus ki İslam dininin yayılması, kavim ve milletlerin Müslüman olması için Arabistan hudutlarından dışarıya ayak basanlardır. Bunlar bu konuya ilk başladıklarında çok az oldukları halde, fethettikleri memleketlerin ahalisinden dinlerine girenler ve kendilerine tâbi olanlarla beraber çoğalıp genişlediler. Her yerde kendilerine mağlub olan kavimler onlarla birlikte hareket etmeye başladılar. Hep beraber nereye yöneldilerse feth ve zafer kapılarını açarak halkını tabiiyetlerine hazır ve âmâde buldular.

İşte bunlardan küçük bir topluluk da Afrikiye’nin fethine giderek yalnız feyzlerinin gösterdiği yol ve mertlikleriyle, sayıları hesap edilemeyecek kadar olan vahşi görünüşlü Berberî kabilelerini kâh kılıç zoruyla kâh adalet ve güzellikle itaatleri altına aldıktan ve ekserisini de mezheplerine dahil edip gittikleri yolda yoldaş ve yardımcı kıldıktan sonra Avrupa topraklarına adım attılar.

İspanya gibi büyük bir kıtayı hemen hemen iki sene zarfında ele geçirip medeniyet kurmak için gerekenleri yapmaya başladılar. Asırlardır viran ve harap olan mahalleri az zamanda imar edip güzelleştirdiler. Kurtuba’da asalet, imtiyaz, servet ve kuvvet onların evlatlarına münhasırdı. Askeri emirler, çalışanlar, valiler, imamlar, hatipler veraset yoluyla bunlardan olurdu.

Bununla beraber, öteden beri Arapların yürürlükte olan âdetlerinden olan soy ve hanedanın temizliği, şan ve ünvanıyla övünme yine aralarında devam ediyordu. Asıl vatanlarında olduğu gibi İspanya’da da çeşitli kabilelere bölünerek aralarında bir nevi bölünmüşlük hali bulunurdu. Şam’dan gelen muhacirler mezheplerinin, akidelerinin usûlleri, harp ve cihat yönünden Hicaz ahalisi ile birinci müttefikti. Vatanca aynı yerde bulunmaları sebebiyle bu faziletli yönleri onları mülki imtiyazlar ve soylarının şerefini iddia etmekte Hicaz’a muadil tutardı. Mısır ülkesinin halkının Afrikiye’nin fethinde gösterdikleri büyük yardımlar nedeniyle bunlar da haysiyet bakımından Şamlıların hemen ardında itibar görenlerdendi.

İşte bu üç cins kavim, refah ve rahatlık içinde ömürlerini geçirip ilim, eğitim ve öğretimden başka meşguliyetleri ve sanat ve zanaattan başka rağbet gösterdikleri birşey olmadığından, gerek uluslararası ilişkiler ve gerek harp ilimleri ve askeri idarede üstün oldular. Bununla beraber güzel terbiye ve edeple de vasıflanmalarıyla zerafet yalnız bu zümrenin toplulukları içinde bulunurdu. Memleket büyükleri ve milletin liderleri ancak bu sınıftan olurdu. Maşrikun yani doğulu ünvanıyla halk arasında saygıya mazhar oldular.

Bunların içlerinde Mağribûn adıyla Berber taifesi de bulunurdu. Onlar da Musa bin Nusayr ve Melik I. Abdurrahman’ın arkalarında büyük bir toplulukla Endülüs’e geldiklerinde Süleyman-ı Berberî ve Murâbıtlar’dan Yusuf zamanlarına kadar asker, amele, çoban, esnaf, çiftçiler hayatlarını geçirip geçimlerini sağladılar. İslam nüfüsunun çoğunluğu bunlardan ibaretti. Onlar din ve mezhepleriyle aydınlandıkları Arap fatihlerle, sürdürdükleri hayattta aynı durumda oldukları Hıristiyan halk arasında güya barış vasıtası suretindeydiler.

* * *

İslam Yönetimi Altında Bulunan Hıristiyanların Durumları

Musa bin Nusayr İspanya’ya geçtiği sırada orada bulunan yerli halk birkaç sınıf kavimden ibaretti. Bir takımının sülalesi Romalılar’dan önceleri İspanya’ya taşınan ve hicret eden göçmenlere, bir takımı da eski zamanlarda İspanya’yı istila eden Vizigot kavmine dayanırdı. Sonraları mesih dini ortaya çıkınca onu kabul etmişler ve bir müddet Roma hükümeti tabiiyetinde yaşamışlardı. Sonraları üç yüz sene kadar da kendileriyle aynı mezhepte olan Got devleti idaresinde bulunmuşlardı. İspanya’yı fethettiklerinde mertlikleri gereği bunların din değiştirmesi için hiçbir gün zor kullanmamışlar, önceki âdetleri üzere dini ayinlerini yaparak Müsta’rib adıyla yerlerinde kalmışlardır. Bunlar İslam halifesinin idaresi altında bulunan memleketler ve beldelerin her tarafında, özellikle çoğunluğu İşbiliye, Kurtuba, Maride, Mursiye, Tuleytula gibi büyük beldelerde ikamet ediyorlardı. Kendilerini yöneten İslam kavmi her şekilde galip, hâkim ve kadir iken, milli idare usûlleri ve yürürlükte olan âdetlerini eskisi gibi devam ettirerek her türlü hak ve imtiyazlara mazhar olup rahat ve huzura gark oldular.

Avrupalı tarihçiler ittifakla derler ki: İnsaf ve hak, şu Arap milletinin muzaffer olduğu zamanda hem mağlup ettiği hem de düşmanı olan kavimler hakkında gösterdiği merhametli ve mertçe tavırlar şimdiye kadar hiçbir kavimde görülmemiştir. Kendileri her nevi insani hasletleri taşıyıp, fen ve olgunlukta insanların bilgilendiren bir üstadı oldukları gibi, adalet ve merhamet gibi üstün faziletlerde dahi tektirler. Az müddet sonra din işlerinde metanetle vasıflanmış olan ikinci halife Ömer’ül Faruk radıyallahü anh taraf taraf seriyyeler göndererek yeryüzünde dinin nurunu yaymakla meşguldü. Bu durumda Kudüs-ü Şerif’i feth ettiğinde halkının mezheplerinin gereklerine asla saldırmamasının yanında kendinden sonra da kimse tarafından müdahale yapılmaması için pek çok imtiyazla anlaşma imzalamıştır. İşte bu imzalanan imtiyazlara dayanır ki, Emevi meliklerinden Velid, Şam’da henüz kendi adına bir mescid yaptırmışken Hıristiyanlar için bir kilise inşasını emredip bütün masrafını devlet hazinesinden karşılamıştı. Onun kardeşi Abdullah da her ma’bed için bir dinar vergi alarak Mısır’da ve Mağrib beldelerinde ve Telmesan’da bulunan sayısız keşiş ve ruhbanın korunmasını ve himayelerini önemli tutmuştur.

Abbasi devletinde de İskenderiye patrikleri bulunurdu. Hıristiyanlar arasında Sen Makari ve Araplarca Ebu Makar ismiyle anılan manastırda imtiyazlara mazhar olarak ikamet etmiştir. Önceleri Hıristiyanlar Roma hükümetini ele geçirdiklerinde ne kadar büyük mabed ve mahkeme varsa hepsini zapt edip kiliseye çevirdikleri halde Araplar fethettikleri bunca ülke ve beldenin hiç birinde bir kiliseyi cami yapmak için zaptetmemişlerdir. Hatta İspanya’da henüz yalnız Endülüs tabir olunan kıtadan başka ellerinde bir mahal yokken, fevkalade bir güven ve mertlikle kendilerine bir deniz savaşında galip gelmiş ve İspanya’ya geçişlerinde şiddet ve ısrarla direnişte bulunmuş olan Kont Tudmir adında bir Hıristiyanın hükmü altına Arz-ı Tudmir ismi verilen geniş bir kıta teslim edilmiştir. Bunlar İspanya’ya tamamen melik ve mutasarrıf oldukları halde dahi eski halkına ızdırap verecek hiçbir muamelede bulunmamışlardır. Huzur ve refahlarını tam anlamıyla sağlamak maksadıyla eski usûl ve kaidelerini ve asli mahkeme ve hâkimlerini, ibadet yerleri olan kiliselerini kendilerine bıraktılar. Keşiş ve ruhban sınıflarının paye ve rütbeleri önceden nasılsa Hıristiyanlar arasında yine o suretle devam etti. Yalnız patrikler halifenin seçimiyle atanırdı. Mabedler ve manastırlara tayin edilecek diğer rahipler bilhassa patriklerin seçimiyle olurdu.

İşte bu Müsta’ribler, millet kilisesi adıyla Emevi melikleri zamanında Tuleytula’da ve İşbiliye’de birer büyük kilise inşa ettiler. IV. Alfons Tuleytula’yı istilâ ettiğinde bunu gözleriyle görüp şaşırmış ve bu kilise ta Kral Ferdinan ve Kraliçe İzabel zamanlarından çok sonraya kadar burada bulunarak halka ibret vermiştir. Yine İspanyol tarihçilerin yazdıklarına göre; İslam yönetimi müddetince Endülüs’te müteaddid Ruhban cemiyetleri vardı. Bunlar dini ve milli meselelerin müzakeresi için izinli ve yetkili idiler. Bu idarede kendilerinin ne derece serbest ve azade olduklarına bundan büyük delil olamaz. Mevcut olan tarihlerde yazıldığı üzere, bu ruhbanlar cemiyetinden İşbiliye’de toplanan meclis, Hicret-i Nebevinin 166. senesinde ve I. Abdurrahman zamanında, Kurtuba meclisi 238 senesinde II. Abdurrahman asrında ve yine Kurtuba meclisi 248 senesinde Melik Muhammed’in saltanatında akd ve teşkil edilmişti. Hatta 238 senesindeki meclisin bazı mutaasıb Hıristiyanlar arasında din işlerine dair birtakım tartışmalar meydana geldiği ve Müsta’rib olan reayanın daimi huzurlarına halel vereceği anlaşılarak bu ihtilaf olayının patrikler ve episkoposların karar ve görüşleriyle izalesi için halife tarafından gelen emrin üzerine tertip edilmiş olduğu muhakkatır.

Bu mahalde Fransalı meşhur tarihçi Veyardo şevk ve heyecana gelip der ki: “Monteskiyo adındaki hâkim, Kanunların Ruhu adındaki kitabının on dördüncü faslında, ırki hukuku yani galib olanın zafer şerefini mertlikle mağlub olana bırakmak ve mağlubun mal, can ve hürriyetine kavuşturmak ve eski âdetlerine, din ve mezhebine dokunmamak insani âdâbın Hıristiyanlıktan çıktığı için bütün dünya buna teşekkür etmeye mecbur demiştir. Fakat Monteskiyo affetsin, ben buranın hilafındayım. Zira Hıristiyanlar bu insani âdâbı ne kendi mezhepdaşlarına ve ne de Amerika halkı hakkında icra etmemişlerken, Arap Müslümanları bu âdâbı Hıristiyan milleti hakkında tamamen sarfettiler. Bu konuda Müslümanların müstehak oldukları hakkaniyeti eda etmek için insafla bir kere düşünmediler ki bunların bu âdãbı ifa ettikleri müddetlerde bir iki dinin başlangıçtaki galeyanıyla mağrur ve ardarda gelen fetihlerle mest olmuşlardı. Halbuki Hıristiyanlar o adabı dini usullerini bertaraf edip filozofluğa düşmedikçe icraya başlamadılar.”

Lakin daha doğrusu aranılırsa bunlar filozofluğa düştüğünden beri mezhep taassupları artıp tuttukları yola nazaran dünyada mezhep ayrılıkları engelini kaldırarak bütün dünyayı Hıristiyan yapmak arzusunda bulundukları zahir olur ve bu güveni saklamak için medeni menfaat ve durumun ve mevkinin gerektirdiği gibi meydana konulan mazeretleri, Avrupa devletlerinde resmen teşekkül eden çeşitli meclisler tarafından bunca akçeler sarfederek dünyanın her tarafına papazlar atanması konusu yara alır.

Avrupalı tarihçilerin yazdığına göre; Endülüs’te İslam fatihlerinin kabullendikleri merhametkârane ve mert usuller işte bu itikadları zıt iki kavmin birdiğeriyle çabukça güzel bir şekilde dayanışmalarına neden olmuştur. İspanyollar önceleri dindaşları olduğu halde kendilerini itaat altına alan Got kavminden daha çok Müslümanlara ısındılar. Hatta Müslümanların Hıristiyanlardan rızayla kız alması, aralarında yaptıkları bir âdet haline gelmişti. Musa bin Nusayr’ın oğlu Abdülaziz, Got hükümetinin son kralı olan Roderik’in zevcesi Ajilon’u nikahı altına almış ve melik III. Abdurrahman’ın validesi de Hıristiyan olduğu halde ceddi olan Abdullah’ın onu hükümet tahtı için seçmesi ve tayin etmesi konusunda İslam âlimleri tarafından hiçbir dedikodu meydana gelmemiştir. Müslümanların bu şekilde ortaya koydukları serbestiyet semeresini vermiş, Hıristiyanların önceki korku ve dehşeti az zamanda ortadan kalkmıştır. Hatta ruhbanlar da eski bekarlık usûlünü terk ederek avam gibi evlenmeye başladılar. Daha garibi, bu usûl yalnız İslam idaresi altında bulunanlara has değildi. İspanya’ da sonradan ve aralıksız teşekkül eden Hıristiyan devletlerindeki ruhbanlarda da geçerliydi. İşte bu durum Kral Ferdinan’ın Gırnata’yı istilâ ettiği zamana kadar devam etti. Ondan sonra papa tarafından meydana gelen yasaklama üzerine men edildi.

* * *

İsrailoğulları’nın Durumu

Asya ve Afrika kıtalarından gelme İslam’ın muhtelif ırklarından ve asıl mezheplerinde kalan Müsta’riblerden başka Endülüs’teki Müslüman meliklerin idaresi altında birçok Yahudi taifesi de refah ve huzur içinde yaşıyorlardı. Çünkü miladi 136 senesinde ve Aderin hükümeti esnasında Yarkoşbas (Şimon Bar koh bah) ihtilali meydana gelmişti. Filistin topraklarında bulunan İsrail milleti yeryüzünün her tarafına dağıldılar. Yahuda ve Bünyamin’in çocuklarından elli bin kadar hane de İspanya’ya gelerek burayı vatan edindiler. Got kavmi İspanya’yı istila ettiklerinde burada onların oturduğunu gördüler. Ancak onları halleri üzere yani sefalet, hakaret, zillet içinde bıraktılar. Ve bir vakit Araplar İspanya’yı feth ederek, yaratılış ve şeriatları üzere idareleri altında bulunan diğer dinlerden olanlara ve özellikle her kavim arasında zelil ve hakir tutulan Musevi milleti hakkında yaptıkları iyi ve şefkatli muamele çevrede duyulduğunda, diğer Hıristiyan devletlerin raiyeti altında mutsuz olan Yahudilerden büyük bir kısmı da vatanlarını terk ederek Müslümanların şefkatli kanatları altına girerek oralarda ikamet ettiler. Bu sebepten dolayı Arapların İspanya’da hükmettikleri müddetçe Avrupa memleketlerinin hepsinden ziyade İspanya’da Yahudiler daha fazlaydı.

Bunların bir kısmı vergi ve memuriyetlerin dağıtılmasında servet sahiplerinin daire müdürlüğü ve vekilliği gibi hizmetlerde bulunurlardı. Bir kısmı da tüccar simsarlığı ve diğer memleketlere ticaret maksadıyla eşya taşıyarak geçinirdi. İçlerinden birçoğu Araplar’dan hesap, kimya yıldız ve tıp gibi muteber ilimler öğrenip diğer beldelerde bunları neşrettiklerinden, İslam mezhebinin meydana çıkardığı medeni terbiye ve ilmi olgunluğun yeryüzüne yayılması için İsrailoğullarının hayli hizmetleri geçmiştir. Bunlarda mezhebi usulleri ve milli âdetlerinin icrasında Müsta’ribler gibi azade olmalarıyla diledikleri memlekette huzur ve refah içinde otururlardı. Hatta yeniden sinagoglar yapmak için halife tarafından izinli olduklarından günümüzde Tuleytula’da Santa Maria olarak adlandırılan büyük kilise o zamanki Arap hükümetinin iznine dayanarak Yahudiler tarafından kurulmuş bir sinagogdur.

* * *

Nüfus

İspanya’nın fethi esnasında İslam askerlerinin idarecileriyle yerliler arasında imzalanmış olan yürürlükteki anlaşmalara dayanarak halife tarafından reaya üzerine ta’dil adıyla bir vergi konulduğu bütün tarih kitaplarında yazılıdır. Ancak kişi başına ne kadar miktar konulduğuna dair bir açıklama bulunamadığından Emevi devleti zamanında Endülüs’teki nüfusun gerçek miktarı belirlenememiştir. Fakat nüfusu diğer göstergeler ile tahmin etmek mümkündür. Çünkü bilindiği gibi başkent Kurtuba şehriydi. Maride, Şenterin, Tuleytula, Sarkosta, Belensiye, Mursiye ve Gırnata gibi büyük memleketler özel valilerle idare edilirdi. Ve yine büyüklükte bunlara benzer seksen tane mamur belde ve üç yüz adet de baş kaza, muteber ve büyük memleket sayılırdı. Coğrafyadan anlayan Arapların dediklerine göre yalnız Kurtuba şehrinde iki yüz bin hane, altı yüz cami-i şerif, beş yüz hastane, sekiz yüz medrese, dokuz hamam bulunduğundan, bu hesaba oranla vatandaşların nüfusunun miktarı tahmin olunabilir.

Eğer bunda mübalağa olduğu ihtimali hatıra gelecek olursa, Arap kavminin ne derece medeniyet sahibi olduğu ve zati durumları, mülki idareleri ne yolda olduğu bir kere düşünülürse bu miktar çok değildir. Bu nüfus çokluğu hususunda dağlar, sahralar ve dereler dahi şehirlerden geri kalmamıştı. Hatta Vadi-ül Kebir adlı büyük nehrin suyuyla on iki bin ma’mur köy, bağ, bostan ve tarlaların sulandığı ve Murâbıtlar’dan Emir Yusuf, Afrikiye ile Endülüs’e hükmettiği zamanda, namının her Cuma günü üç yüz bin minberde, hutbelerde söylendiği araştırmalar sonucu belirlenmiştir.

* * *

Vergi Sistemi

İbni Halgan “Vefiyat-ı A’yân”ında İbni Beşkuval’den nakl ile der ki: Emevi meliklerinden Abdurrahman en-Nasr asrında Endülüs’ün gelirleri beş milyon dört yüz sekiz bin, muayyen vergilerin varidatı yedi yüz altmış beş bin dinara ulaşıyordu. İmam Makkari’nin beyanına göre Endülüs’ün Emevi meliklerine verdiği senelik vergiler Endülüs dirhemi olarak üç yüz bin dinardı. Bu meblağın üçte biri memurlar ve askerlerin vazife ve masraflarına verilirdi. Üçte biri meliklerin işleri için sarf edilir, geri kalan üçte biri de günlük hadiseler için biriktirilirdi.

İbni Hevkal Nasibi, 5. yüzyılda Endülüs’e girmiş belde sadakaları, tahsil edilen vergiler, aşar, haraçlar, kefillik ve deniz vergileri olarak her sene devlet hazinesine iki yüz bin dinar gelir girdiğini ve her dinarın on yedi dirhem kıymetinde olduğunu belirtmiştir. Ne yazık ki işte bu sikkelerin ayarlarının belirlenmesi başarılamamıştır. Bu nedenle asrımızın sikkesiyle karşılaştırılamamıştır. Arap hükümeti idaresinde bulunan raiyetin nüfusunun ne derece çok olduğuna bu da bir delildir ki, Arapların gerek ziraat ve çiftçilik ilminde ve gerek hayvan yetiştirmek ilminde çok fazla ilerlemiş oldukları ve dış ticaretleri de gayet gelişmiş olduğu halde mevsiminde biraz yağmur yağmaması ve bir tarafa bir miktar çekirge musallat olması gibi küçük bir aksaklık oluşmasıyla defalarca kıtlık ve pahalılık olmuştur.

Günümüzde İspanya arazisinin yarısından fazlası imaret ve ziraat özellikleriyle tanışmamışken bile asla kıtlığa müptela olmamıştır. Arapların vaktindeyse çiftçilik kabilinden bir karış yer boş bırakılmamış, özenle ve ilmiyle tarımcılık yapılmışken yine bu şekilde kısım kısım kıtlık görmüş olmasına bakılırsa o zamanın nüfusunun ne derece çok, şimdi ise ne mertebe az olduğunu ortaya çıkmış olur.

Emevi devletinin çöküşü esnasında ve sonraları meydana gelip uzun süren iç savaşlar, Murâbıtlar ve Muvahhidler’in ardı ardına olan hücumları ve Arap hükümetinin yıkılış sebepleri olan diğer belâlar gün be gün bu insanların nüfusunu azaltmıştı. Önceleri Asturiş dağlarında bir küçük toplulukla yaşayan Belaj adlı şahıstan Gırnata şehrini istila eden Ferdinan ve İzabel zamanına kadar, İspanyolların adım adım arka arkaya yaptıkları harplerin de bu konuda çok yardımı olmuştur. Çünkü İspanyolların fetih ve galibiyetleri, Araplarınki gibi gerçekleşmesi kolay olmamıştı. 800 sene zarfında 3700 defa savaş olmuş ve her birinde Kral VI. Alfons’un Tuleytula’yı ve Kral Cekom’un Belensiye’yi, Kral Sen Ferdinan’ın İşbiliye ile Kurtuba’yı aldıklarında tuttukları usûl gibi İspanyol vahşileri önlerine gelen mağlup olan Müslüman nüfusunu hasta, ihtiyar, kadın, çocuk ne olursa olsun istisnasız kılıçtan geçirip sağ bırakmamışlardır.

Gırnata’nın istila edilmesinden az zaman önce şehrin kapsadığı üç milyondan fazla olan Müslüman nüfusun çoğu melik Abdullah ez-Zağal ve Abdullah es-Sağir refakatıyla Afrikiye tarafına geçip darmadağın oldular. Gırnata’da kalan Müslümanlar da zorla Hıristiyanlık dinine dahil edildiler. Ortaya çıkan ihtilaller üzerine fırka fırka İspanya’nın diğer taraflarına dağılıp mahvoldular. Mamafih ne Hıristiyan yönetiminin zor kullanması ve baskıları ne de zâlim engizisyon meclisinin kahr ve şiddeti bunların geri kalanlarını tamamen Hıristiyanlık zincirine çekemedi. Nihayet Kral III. Filip zamanında çıkarılan emir nedeniyle akıl almayan baskı ve izalelerle bütün İspanya kıtasından taşraya sürüldüler.

* * *

Askeriyenin Durumu

O asırda her hükümette câri olan usûl üzere devletin genelinde daimi ve muvazzaf asker bulunmuyordu. Yalnız halifenin korunması için görevli olan bir sınıf süvariyle kâşif adıyla birtakım başıbozuk asker daimi surette silah altında bulunurdu ve zabıta-i belediye [beldenin güvenliği] onlarla idare olunurdu. Ama her ne zaman İspanyollar tarafından bir tarafa sarkıntılık olur da def edilmeleri gerekirse, o mahallin bağlı olduğu şehrin veziri veya eyaletin valisi idaresi altında bulunan halktan gereken miktarda adam toplayıp oraya giderdi. Milletin genelinin hissedar olacağı büyük bir olay meydana geldiğinde de halife olan zat yönetimi altında olan belde ve memleketlerden gereği kadar harp uzmanı adamlar çağırarak düşmana karşılık vermeye sevk ederdi.

Eğer ortaya çıkan gaile gerek İspanyollar ve gerek dinsiz asiler aleyhine mühim bir şeye dayanıyorsa o zaman camilerde umumi cihad ilan edilirdi. Halife tarafından devletin memleketlerinde bulunan Müslüman halka özel olmak üzere asker zabitleri gönderilirdi. İşte bu memurlar işin önem derecesine ve toplanan askerin zahire, evrak, mühimmat, at, silah ve belirlenmiş görevleri hükümet tarafından düzenlendiğinden hazinenin kaldırabileceği miktara göre asker seçilip çağrılırdı. İşte bu askerler bu hususların dışında ganimetten de hissedar olup her muharebede düşmandan ganimet olarak alınan mallar halife için şer’i beşte birlik kısmı ayrıldıktan sonra gaziler arasında tam bir adaletle taksim edilirdi. Piyadeye bir, süvariye iki hisse verilirdi.

Bizzat halifenin veyahut tarafından atanan hâcib veya vekilin mühim bir emir çıkmasıyla bulunacakları harekette İslam ordusu eski usûl üzere beş kola ayrılır, savaş nizamı o düzen üzerine kurulurdu. İlerideki öncü bölüklerine ordunun mukaddemesi yani önü sağ kola meymene, sol kola meysere ve merkeze kalb, gerideki ihtiyat sınıfına saka ismi verilirdi. Bu şekilde tertip edilen orduya el-Hamis tabir olunurdu.

Hıristiyanlar arasında askerî hizmet, tâbi olma vazifesinden ve fertlerin, emirler ve reislerin buyruklarına itaat mecburiyetinden ibaretti. O asırlarda Hıristiyan devletlerin memleketleri malikâne suretiyle idare edilmekte olduğundan, her ne vakit devlete asker gerekse malikâne sahiplerine haber gönderilir, onlar da mülkleri altındaki esir suretinde bulunan ahaliyi toplayarak takım takım gönderirlerdi.

Araplar bu şekilde değildi. Küçük muharebelerde hepsi gönüllü asker tarzındaydılar. Her takım, o harbin çıkış nedeni hakkında kabilesinin ve kendine mensub olanların görüş ve fikirlerine tabiiyetle yöneticisinin tarafında bulunurdu. Ama din düşmanlarıyla cihad zuhura gelip de halife tarafından davet gerçekleştiğinde, bu konu herkese yönelik önemli işlerden olurdu. Kadınlar, çocuklar, yaşlılar, hastalar ve esirlerden başka her Müslümanın savaşmak için orada bulunması farzdı. Bu konuda seçme şansı yoktu. Halifenin emrine itaatten başka kimsede çare kalmazdı ve bu halde de askere gitmek için taraf taraf gönderilen memurlar birbirleriyle yarış ederlerdi. Kendilerini göstermek için nefer içinde tek başına olanları ehliyetli olanlara tercih ederlerdi.

Ancak şer’i yasaklama gereği Müslümanlar her nevi oyun ve eğlenceden azadeydi. Gençliklerinden ihtiyarlıklarına kadar at yetiştiriciliği ve silah yapımından başka eğlence bilmediklerinden, hiç savaş görmemiş olanları bile ilk muharebede savaş uzmanı bir asker gibi işe yarardı.

Bu şekilde toplanan Müslüman gazileri, sevk edildikleri işi gerek galip olarak gerekse mağlup olarak tamamladıklarında dağılırlardı. Herkesin köyüne ve evine gitmesi alışkanlık olduğundan her zaman toplu asker bulunmuyordu. Gelecek için toplanmaları gerekirse yine halife tarafından durum ilan edilerek çağrılırlardı. İşte bu durum, ta İspanyolların Emevi devletinin yıkılmasıyla Arap ve Berber kavimleri arasında alevlenen savaşlardan istifade edip İslam memleketlerinin her tarafına taaruz ettikleri vakte kadar devam etmişti. O vakit gayretli dindarlar, İslam toplumunun bulunduğu tehlikeli durumu düşünerek sınırlar üzerinde bulunan kale ve korunaklı mevkilerin korunması için Râbıt adıyla bir sınıf daimi asker tertip edip atamışlardır.

* * *

Denizlerdeki Durum

Arapların asıl vatanlarında deniz olmadığından, gemicilik ve denizcilik ilminden haberdar olmadıkları halde fetihlerin genişlemesiyle kıyılara sahip olduklarında gerek gemi yapımı ve idaresi hususunda ve gerek coğrafya ilminde asırdaşları bulunan kavimlerin hepsini geçtiler. Henüz Balyar adaları Müslümanların idaresine geçmemiş ve muntazam tersaneler[21] yapılmamış iken Mağrib ve Endülüs’ün Fatihi birtakım donanma tertip ederek Sardunya ve Korsika’nın fethine görevlendirilmişti.

Bir zaman sonra İspanya’da Emevi devleti istikrar kazanıp saltanatını güçlendirdiği sırada denizcilik de terk edilmeyip çeşitli mevkilerde gerekli gemilerin inşası ve korunması için özel tersaneler yapıldı. Buralarda inşa edilen gemiler gün be gün sürekli olarak Endülüs kıyılarında gezerek o çevreyi vahşi Berberî taifesinin tecavüzlerinden ve Afrikiye korsanlarının şerrinden muhafaza ederlerdi.

Hicri 226 senesinde Melik II. Abdurrahman mükemmel bir donanma techiz etti. Bu donammayı Akdeniz’e göndererek Sardunya ve Korsika adalarını yağma ettirdi. 254 senesinde Melik Muhammed, İspanyolları arkalarından basıp da memleketlerinin ortasına girmek için Kadis mevkiine birçok savaş gemisi göndermiş, fakat bu donanma Menhu boğazında fırtınaya tutulup paramparça olmuştur.

Hicri 309 tarihinde, ilk ciltte beyan olunduğu üzere bir gemi konusundan dolayı Melik III. Abdurrahman, Mısır azizi ile bozuşmuş, her gemide büyük bir deniz savaşı vukua gelmiştir. Süleyman-ı Berberî’nin galibiyeti sırasında Leşbune halkından bazı araştırmacı ilim erbabı, o devrin deniz bilimlerine göre şaşkınlık veren bir cesaretle okyanusa gitmişlerdir. İşte bu seferin oluş şekli hakikatten gariptir. Meşhur Arap coğrafya bilginleri, Şerif İdris’in eserlerinden nakl ve tercüme ile Avrupa tarih kitaplarının çoğunda yazılmış olduğundan burada beyan edilmesi uygun görülmüştür.

* * *

[21]. Dilimizdeki tersane tabiri, Dar-üs Sınai kelimesinin tahrif edilmiş hali olması gerekir.

Arapların, Okyanusu Teftişe Gitmeleri

Hicret-i Nebevi’nin 433. senesinde Leşbune halkından bir takım bilgin, gerek coğrafya ve yıldız ilminde olan maharetleri nedeniyle o zamanlarda gezip görmenin insanın kaderinde olmadığına inanılan okyanusta bazı topraklar ve adalar olduğunu keşf ederek onları bulmak ve gerek şu garip denizde neler var diye yalnız durumu teftiş etmek için bu denizde seyahat etmeyi kararlaştırdılar. Hepsi aynı kabileden seksen kadar adam bu gidişe teşebbüs ettiler. Birkaç kıta gemi tedarik edip içlerine ekmek ve su gibi lüzumlu şeyleri koyarak demir alıp hareket ettiler. Doğu tarafından esen rüzgarın önüne düşüp on bir gün kadar gittikten sonra suların şiddetli akıntısını ve deniz suyunun tuhaf bir şekle girip havada aydınlığın azaldığını gördüklerinde içlerine bir korku düştü. Daha ileriye gitmeye cesaret edemediler. Hemen yollarını değiştirip gemileri güneye doğrulttular. Bu halde on gün daha gittikten sonra bir adaya ulaştılar. Bu adada insan eserlerinden bir şeye rastlanmadı. Fakat sürü halinde çobansız gezen koyunlara rastladıklarından ismini Ceziret-ül Ganem yani koyun adası koydular. İçlerinden birkaçını tutup kestilerse de tatları acımtırak olduğundan onlardan vazgeçtiler. Fakat postlarını sakladılar. Bir tarafta suyu gayet hoş ve berrak bir ırmak görüldü ki üzerine yabani incir ağaçları sarkmıştı.

Güneyden esen rüzgar ile tekrar yola girip on iki gün gittiklerinde önlerine bir ada daha çıktı. Fakat burada insan eserleri ve çiftçilik alâmetleri görüldü. Yanaşmak için yaklaştıklarında adanın halkından bir grup adam ufak kayıklarla gelip gemilerin etrafını çevirdiler. İşte bu adanın sakinlerinin yüzleri kırmızı bakır renginde, saçları az ve çok uzun olduğu halde kadınları güzeldi.

Her neyse, gemidekiler bir evde üç gün hapsedilip dördüncü gün yanlarına Arapça bilen bir adam girdi. O adama kim olduklarını, nereden ve niçin geldiklerini anlattıklarında adam kendilerine biraz teselli verdikten sonra gitti. Ertesi gün hepsi birden o adanın yöneticisinin önüne getirildiler. O da dünkü adamın sorduğu şeyleri tekrar etti. Bunlar da okyanusun durumunu halk bilmediğinden orada olan gariplikleri ve yeni topraklar görmek ve mümkün olursa öteki sahile kadar gitmek için sefer yapmayı seçtiklerini anlattıklarında hâkim tebessüm ederek tercüman vasıtasıyla, “Benim babam da bir vakit bu meraka düşmüş ve adanın halkından birkaç kişiyi işte bu denizin durumu konusunda yeterli miktarda gemi ve mühimmat vererek görevlendirip göndermişti. Birkaç ay geçtikten sonra aydınlığı kaybetmeleriyle dönmüşlerdi.” dedi. Kendilerini teselli etmek babında bazı sözler de söyledikten sonra yine evvelki hapislerine gönderdi. Birkaç gün orada ikamet edip batı rüzgarı esmeye başladığında bunların gözlerini bağlayıp yine o ufak kayıklarla gemilerine götürdüler. Gemileri ada halkından atanan memurlar kullandı. Üç gün üç gece gittikten sonra bir sahile ulaştılar. Adalılar gemidekileri yine gözü bağlı olarak karaya çıkarıp orada ellerini de arkalarına bağlayıp ve her birini bellerinden bir ağaca raptettikten sonra geri döndüler.

Biçareler o gece bu halde sabah ettiler. Seher vakti etraflarında bazı insan sesleri işittiler. Bir ağızdan bağırmalarıyla birtakım adamlar yanlarına gelip ellerini çözdü. Meğer bunlar Berberî kabilesindenmişler. Araplardan bu işin gerçek yüzünü sordular. Onlar da maceralarını tafsilen naklettiler. Sonra da Berberîlerden biri, bulundukları mahalden Leşbune şehrinin ne kadar yol olduğunu sordu. Araplar bilmiyoruz dediklerinde ‘İşte buradan Leşbune’ye kadar tam tamına iki aylık yol vardır.’ dedi. Gerçekten yanaşmış oldukları yer Aksa-yı Mağrib’de bir limandı. Oradan memleketlerine tam iki ayda gelebildiler. İşte bu grup İbni Esir’den nakl ile Ali tarihinde de geçmişti. Fakat ifade şeklinde ihtilaf vardır.

* * *

Büyük Atlantis Ülkesinin Batışı ve Kayboluşuna Dair Makale

Tarihçi Veyardo der ki: Bu ifadenin esasına bakıldığında Arapların eski Atlantis ülkesinden geriye kalan Mader ve Azor adalarına gitmiş olduklarını beyan eder. Bu münasebetle bu ülke hakkında olan eserlerden bir miktarını zikredelim.

İsa’nın doğumundan 1500 sene evvel Fenikeliler İspanya’yı keşfederek Malaka ile diğer birkaç şehri inşa ettikten sonra denizciliğe olan yetenekleri gereğince okyanusa çıkmaya cesaret ettiler. Avrupa kıtasının Arap sahillerinde Kadis ve Medine-i Secune şehirlerini bina ettiler. Fenikeliler buralara gelip gitmeye alışmışlardır. Bazı zamanlar gemileri fırtınaya yakalanarak Mader ve Azor adalarına düştüler. Ve dönüşlerinde gördükleri gariplikleri halka anlattılar. Bu nedenle öteden beri bu kıtanın önceki zamanlarda bir ucu Kanarya adalarına bir ucu da Antil tabir edilen adalara kadar uzanıyordu. Yani çok büyük ve geniş bir adaydı. Ve bir zaman büyük bir hadiseye uğradı. Üzerini deniz basmış ve leş kemikleri gibi yüksek olan dağları ada suretinde kalmıştı.

Önceleri pek acaip şeyleri barındırdığı eski milletler arasında rivayet edilip bilinirdi. Özellikle eski Yunan putperestleri bu kıtaya dair türlü türlü efsane ve hikayeler anlatıp kâh taptıkları tanrıların durdukları yer yapmışlar, kâh güya eski zamanda bu kıta ahalisi Mısır’a kadar gelip fethetmeleriyle o esnada meydana gelen garip olaylar üzerine kitaplar yazılmışsa da, bunları geçip asıl dikkate değer olan Eflatun’un kaleme aldığı kitaplarda yazılı olan sözler vardır ve onları anlatalım.

Buna dair Tepme ve Karityas adında Eflatun’un iki risalesi vardır ki onlarda yazılı olan rivayetlerde Eflatun’un çocukluğunda büyük babası Karityas’tan duyduklarını nakleder. Karityas bunları Solon adlı hâkimden, Solon da Mısırlı Saiz adlı bir rahipten almış olduğunu beyan eder. Eflatun’un beyanının özeti: Bu Atlantis ülkesi Ümit Burnu önlerinde ve güneye doğru boyu üç bin estat yani yüz kırk bir bin metre genişliği, iki bin estat yani doksan dört bin metre ve dikdörtgen şeklinde bulunuyordu. Kuzeyinde bir takım dağlar ve tepelerle çevrili olduğu, bu dağların büyüklük güzellik ve yeşillikte ve ormanlarının çok olmasında çayır ve çimenlerinin, ırmaklarının bolluğu husunda ilerdeydiler. İşte bu ormanlarda bina yapımı ve diğer işler için gerekli keresteyi elde etmek ve envai çeşit yırtıcı vahşi hayvan ve altında soluklanmak için gerekli olan had ve hesaba gelmeyen büyük ağaçlar vardı. Bu hayvanların içinde fil bile vardı. Toprakta madenler de pek çoktu. Kısaca burası insanının muhtaç olduğu bütün eşyayı eksiksiz olarak meydana getirirdi.

Eflatun bu kıtanın şeklini ve durumlarını bu şekilde beyandan sonra mezhebi durumlardan ve devlet idaresinden bahseder. “İşte bu kıta on adet büyük padişahın hükümet merkeziydi. Bunlar Neptün’e[22] mahsus olan büyük bir kilisede her beş senede bir toplanıp görüşerek aralarında geçerli olan sözlerin, ittifak münasebeti ve dostluğun devamı konularında bıraktıkları halef ve sağ kollarını yeniler ve gerekirse mevcut olan kanunları düzelterek her ne vesile ile olursa olsun hakkaniyet ve adalet terazisini hiçbir zamanda elden bırakmamak üzere gelecek beş yıllık müddet için yeniden anlaşma imzalarlardı. Atlantis ahalisi nice asırlar tanrılarının fazilet ve adalet kanunlarının emir ve buyruklarının yolundan gidip müreffeh bir ömür sürdüler.

Fakat sonraları bunların güzel ahlakları değişerek saf gönüllülüğün yerini kibir, kin ve zevke düşkünlük aldı. Bunca zamanlardan beri soylarını refah ile beslemiş olan tarlalarını ekip biçmeyi bırakarak, ellerine silah alıp memleketlerinden dışarı çıktılar. Çevrede bulunan topraklara ve ülkelere cebren girerek güya bir yolla dünyayı ele geçirmek istediler. Fakat Jüpiter -ki dünyanın kanunlarını koyan ve zâlimlerden intikam alandır- bunların zâlimane hareketlerinden haberdar olup bütün tanrıları toplayıp bir meclis akdederek nasıl cezalandırılacaklarını müzakere etti. O mecliste işte bu gaddar kavmin bütün bütün kahredilmelerine ittifakla karar verdi. Jüpiter’in[23] emriyle üzerlerine semanın bütün belâları havale edildi. Bunlar gafletteyken ansızın fırtına ve boralar boşalmaya başladı. Zelzelelerle dünyanın temeli yerinden oynadı. Bir gecede o büyük kıta denize gömüldü. Birden kara bir balçık ortaya çıktı ve üzerini bastıran denizi kapladı. İşte bu balçık dünya durdukça oradan kaybolmadığından o sularda gemilerin seyretmesi çok güçtür.”

Eğer Eflatun’un bu sözleri eski rivayetler üzerine dayanarak asıl maksadı asırdaşlarının terbiye ve güzel ahlaklı olmalarına vesile olmak için ibret misali bir beyandan ibaret ise de, bu adanın bu belaların şiddeti ile kâh tamamaen kaybolup batmış olduğu ve kâh yeniden bir adanın meydana geldiği Allah’ın hikmeti gereği olarak çok görülür. Önceleri Sicilyateyn boğazına bitişik olarak Akdeniz bir havuz şeklindeyken büyük bir yeryüzü hareketiyle orası yarılmış ve bu şekilde okyanusla Akdeniz’in kavuşmuş olduğu tarih ve hikmet erbabının ittifak ettiği bir konu olmasına nazaran Atlantis’in de bu harekettte batmış olması akla pek yatkındır. Kimya ilminde devrin yegane şahsiyetlerinden olan Fransalı hekim Bofo’nun da görüşü bu merkezdedir.

Birinci Kostantin’in İstanbul’u kurup saltanat merkezi ittihaz etmesiyle Roma hükümetini ikiye ayırdığı ve birtakım vahşi kavimlerin de kuzeyde bulunan inlerinden vahşi hayvanlar misali ipini koparıp Asya ve Avrupa’ya peyderpey saldırarak merhametsiz meşrepleri üzere yolları üzerindeki her yeri mezbahaya çevirdikleri zamanlara kadar işte bu Atlantis hikayeleri eski milletler arasında bilinir ve söylenirdi. Fakat bu karışıklık arasında herkes can ve baş kaygısına düşüp her biri bir tarafa dağılmıştı. Birkaç yüz sene sülaleleri değişip yok olunca, okyanustaki adalara dair rivayet ve hikayeler şöyle dursun okyanus sahillerinde geliş gidiş yolu bile bütün bütün unutuldu. Güya o zamana kadar Mısır ve Yunan filozoflarının birkaç bin senede meydana getirdikleri ilimler ve bilgiler bir zaman sonra yine kendi küllerinden vasıflanmak üzere cehalet külüyle mahvolup gitmişlerdir.

Bundan dolayı Romalılar Kartacena’yı tahrip ederek İspanya’yı, Fas’ı ve Mağrib’i fethettikten 823 senesine gelinceye kadar okyanus adalarının beri taraflarıyla münasebeti kesildi. Arapların 4. yüzyılda bir defa araştırmak için olan gidişleri de araya giren bazı hadiselerle az vakitte unutuldu. İspanya ve Avrupa halkı için dünyanın sınırlarının ötesi Sebte boğazıydı. Bu yıllarda Portekizli Gonzalos Zarko ile Tertesuvaz adında iki zat Ümit Burnu’nu keşfetmek için okyanusa geldiklerinde tesadüfen Mader adasını buldular. Onlardan on iki sene sonra yine Portekiz denizcilerinden bir takımı da Azor adasından birini keşfettiler. İspanyolların Kanarya adalarında buldukları gibi bunlar da Mader ve Azor adalarında Ganşus adı verilen vahşi kavmi yerli olarak buldular. Fakat üzücüdür ki sonradan oraya taşınan ve hicret eden Hıristiyan milleti için bunları bazı iyi muameleyle yola getirmek mümkün iken basiret gözleri cehalet ve taassupla kör olmuştu. Biçarelerin kılıç marifetiyle az zamanda köklerini kazıyıp nesil ve sülalelerinden bir fert dahi bırakmadılar.

Her neyse, bunların bu adalara gidişleri esnasında bu kavmi görüp vasıf ve görüntülerine dair yazmış oldukları eserlere bakıldığında, 433 senesinde Leşbune’den kalkıp okyanusu teftişe giden Arapların karşılaştıklarını beyan ettikleri adalar Mader ve Azor adaları olduğunda, bu gördükleri kırmızı bakır çehreli kavmin de Ganşus kavmi olduğunda şüphe yoktur. Çünkü Ümit Burnu’nu keşfetmek için okyanusa gitmeye cüret edenler Portekizli ve onlardan evvel buna cesaret eden Araplar da Leşbune yani Portekiz devletinin şu andaki başkenti Lizbon memleketi halkından olduğuna göre, bu Portekizliler, Arapların bu şekilde fi tarihinde böyle böyle bir harekete karar vererek bahsedilen gariplikleri görmüş olduklarını ya ellerine geçen Arapça kitaplarından öğrenmiş veyahut efasane olan bu hikayeyi ağızdan işitiklerinden içlerine bu gariplikleri görme sevdası düşüp bu harekete cesaret etmiş olmaları ihtimalden uzak değildir.

Sonuç olarak, 477 sene sonra Cristof Colomb’un ayak basmasıyla keşfedilen Amerika kıtasının keşfedilme yolunu da bu kadar sene önce o Araplar açmıştı. Uygun olur ki Cristof’a böyle bir yeni dünya keşfi fikrini veren şu iki grup olduğundan, büyük dünyanın noksanını tamamlama keşfine Araplar sebep olmuşlardır.

* * *

[22]. Neptün: Eski Yunan putperestleri inanışına göre Deniz tanrısıdır. Denize ilişkin işlerin idaresi onun elindedir. Gemilerle deniz ticaretine alışkın olan Fenikeliler ve diğer kavimler ona taparlardı. Eflatun, akıllı olmasının gereği olarak bu batıl inanışta olmayacağı kesinse de asrının fikirlerine görünüşte muhalif olmamak için bu şekilde görünmüştür.

[23]. Jüpiter; bütün tanrıların en büyüğüydü. Bu tanrıların ne şekilde birbirinden doğmuş oldukları ve her birinin ne işe karıştıkları Mitoloji tabir edilen hikâye ilminde açıklanmıştır.

İlim

Tarım: Her nevi zi-ruhun [canlının] devam-ı hayatı günlük gıda tedarik etmesine bağlı olduğundan, hakikat bilir Araplar tarım ilmini bütün ilimlere tercih etmişlerdir. Bu çok kıymetli ilim, diğer kavimler arasında eskiden çoban ve fukara sınıflarına mahsus düşük bir işti. Büyükler ve asilzadeler onunla uğraşmayı aşağılanma sebebi olarak addederlerken, Araplar arasında fevkalâde rağbet görüp özel bir ilim şekline konuldu. Bir arazinin nasıl ziraate uygun ve ne türlü tohumun hangi mevsimde ve ne tarzla ekime layık olduğuna, tohumların ve hububatın cinslerinin ayıklanması ve ağaçların türlerinin belirlenmesine ve bitkilere dair kitaplar yazıldı. Bu ilmi ilerletmeye o derece önem gösterdiler ki, bizzat gerek halife ve gerek vekiller, valiler vezirler ve reisler elleriyle saban sürmeyi kendilerine iftihar vesilesi addettiler. Bir cihetle önceleri İspanya kıtasında dut, ipek, şeker, zencefil, hurma asla bilinmezken, bunların hepsi yetiştirildi.

İbni Makkari, Ebu Abdullah bin Cezid’den nakl ile der ki: “Endülüs’te Vadi-i Eş ile Beşer’de sabit iki nevi ağaç vardır ki gayet büyük olurlar. İçlerinden cuha cinsi yapılarak ondan sebab dokunur. Bu husus Endülüs’te çok meşhurdur. İfade şekline göre bunun pamuktan başka bir çeşit ağaç olduğu kesindir. Fakat Araplar çöküşü yaşadıktan sonra bunlar da beraber yok olmuştur. Şimdi hiç birinden bir eser kalmamıştır. Endülüs’te İslam’ın gelişinden evvel ne halde ise bugün de o haldedir. İslam milletinin orada açtıkları kemerler ve su yolları, yer altında da kargir zahire anbarları aklın almayacağı kadardı.

Şu anda Belensiye, Gırnata çevresinde pek çoğu hâlâ daha mevcut olduğundan, hakikat gözüyle bakılsa günümüzde İspanyollar bir zaman büyük bir düşmanlıkla ortadan kaldırdıkları Müslümanların zirai ürünleriyle hayatlarını sürdürmektedirler. Karmune şehri civarında hâlâ seyyahların ibretle baktığı büyük su kemerleri dört merhale mesafeden İşbiliye şehrine su getirir. Gırnata’da bulunan Elhamra Sarayının bahçeleri yüksek bir mevkide bulunduğu halde Arapların elleriyle yaptıkları köprüler zeminden yukarı suyu çıkarıp o çevreyi sularlar.

Tarihçi Veyardo der ki: Tarımcılığa dair Askoryal kütüphanesinde bulunan bir cilt Arapça kitabı ilk önce Don Jose Antonio adında bir İspanyol tercüme etmiş olduğundan Endülüs Araplarının bu ilimde ne mertebe ilerlemiş oldukları oradan anlaşılır. Bu kitap Ebu’l Zekeriyya el-Avvam adlı kâmil ve faziletli bir şahsın telif ettiği bir eser olark otuz altı konu üzere tertip edilmiştir. İçinde bu fenne dair eski fazilet erbabından nakledilmiş pekçok mühim mesele yazılıdır. Bununla alâkalı daha ne kadar muhteşem kitap telif edilmiş ve sonradan zayi ve telef edilmiş olduğu kıyas edilsin.

Bu kitapta ziraat ve çiftçilik ilmi tafsilatla anlatılmıştır. Başlıca konuları, ekilecek tarlanın durumu, ekilecek tohumun cinsi, hayvanların korunma şekilleri, üretilmesi, ağaçların cinslere ayrılması, eşyanın çeşitleri, bitkilere arız olan marazların keşfedilerek tedavisi için gerekenler.. maddelerinden ibaretti.

Ebu Zekeriyya bu kitabında der ki: “Şu kimse ki bir ağaç ve bir tarla ile insan ve hayvana gıdalanma sebebi olacak birşey yetiştirirse tasadduk etmiş gibi olup ahirette büyük sevaba nâil olur.” Fakat bu söz bahsi geçen kitabın metninde yoktur. Belki Sahih-i Buhari’de yazılı olan “Bir Müslüman bir tohum ekip bir bitki büyütse ve ondan bir kuş yese ya da bir insan veyahut bir canlı faydalansa, sadaka vermiş gibi olur.” hadis-i şerifinin yüce meali olduğundan, ya İspanyol mütercimi tercüme sırasında gaflete düşmüş veyahut nüshaların karışması nedeniyle Veyardo bunu araştıramamıştır.

Tıp: İşte bu yüce ilim Yunanlıların şerefli umdelerinden olan Hekim Hipokrat’ın yüce himmetleriyle usûl ve kaide altına girmiştir. Onun asrından Romalı Seles ile İtalyalı Galen zamanlarına gelinceye kadar derece derece ilerlemiş olduğu halde, onlardan sonra Hıristiyanlık taassubu revaç kazandığından bütün hastalıklar için ilaç yerine büyü gibi bâtıl yollar kullanılmaktaydı. Bu hal ile o büyük ilim bütün bütün ortadan kalkmış ve unutulmuştu. Bu dereceye vardığında, ilim sever İslam dini ve Arapların fazilet sahiplerinin gayretleriyle unutulduğu yerden ortaya çıkarıldı.

Bu bilimde Müslümanlardan imtiyazlara haiz olan bilginlerin sayısını ancak Cenab-ı Allamü’l-Guyûb bildiğinden, bu konuda kısa keselim. Yalnız içlerinden Hipokrat ve Akalipad gibi şöhreti duyulmuş kitap ve eserleri sonrakilere başvuru kaynağı olmuş olan birkaç ilim sahibi hekimin zikriyle yetinilip ilerki sözlerde aynıyla Fransa tarihçilerinden nakl ve tercüme edilir.

Bu ilimde isim salmış olan filozoflardan birisi Muhammed bin Zekeriyya Ebubekr Er-Râzi’dir ki, doğum yeri Horasan olup hicri 311’de vefat etti. Er-Râzi ömrü boyunca bir dakika kaybetmemeyi tercih ederek ya karalama ya da temize geçirmek ile uğraştığından, yüzden ziyade telifatı vardır. (Hâvi) isminde itibar edilen bir kitabı ve çiçek ve kızamık hastalıklarına dair diğer bir eseri vardır ki bunlar yabancı dillere tercüme edilmiştir. İçlerinde yazılı olan hüküm ve hastalık konuları kabul görmüştür. El-Câmi’ ve Kitab’ül A’sâb isimleriyle iki kıta büyük kitabı da olduğu gibi, Samaniye devleti tarafından o vakit Hıristiyan hâkimi bulunan Ebu Salih el-Mansur bin Nuh bin Nasr bin İsmail’e takdim ettiği on ciltlik bir eseri de vardır ki, asrında bulunan Arap tabiplerinin kabul ettikleri usûl ve tıbbi muameleleri düzenleyerek beyan eder.

Bahsi geçen hekim, ud tabir edilen sazı çalmakla hekimlik ilimlerinde akranları arasında nadir ve imam olmuş ve Rey şehrinde ve sonra da el-Mektefi zamanında Bağdad’da hastaneler inşa ve idare etmiştir. Onun tıp üzerine rivayet ettiği nasihatlerdendir:

“Gıdalarla tedavi olmak mümkünse ilaçlardan uzak dur ve tek başına deva ile tedbir mümkünse topluluktan uzak dur. Hastalığın başlangıcında ilaçlarla işe başla, ancak kuvveti düşürecek ilaçlarla işe başlama.”

Biri de Ebu Ali Hüseyin bin Sînâ’dır ki, Şiraz nahiyelerinde bir köyde hicri 370 senesinde dünyaya gelmiş, 429 tarihinde Hemedan’da Hakkın rahmetine kavuşmuştur. Avrupalı tarihçilerden bazıları der ki: Bu zat, tabiplerin imamı ve belki filozofların meliki söyleyişine şayandır ki ömrü boyunca görmediği belâ ve musibet ve uğramadığı dahiye kalmamışken yine kendinden sonrakilere araştırma sermayesi olarak pekçok paha biçilmez eser telifine ihtimam göstererek ismini bâki kıldı.

Ezcümle, Kanun isminde olan kitab-ı müstetâb [güzel kitap], 600 tarihlerinde Jerar Garmon adlı hekimin himmetiyle Latinceye tercüme edildi. Daha sonra her lisana nakledildi. İçerdiği tıbbi meseleler, yapılanların esası ve araştırmaların kaynağı oldu. Bundan başka, kimya ilmine dair rağbet edilen bir kitabı ve kelam ilmiyle alâkalı Kitab’üs-Safâ adlı kabul gören bir eseri, Arâ-yı Felasife isminde bir de telifi mevcuttur ki hükemâ-yı halef [sonraki ilim sahipleri] ekser konularda onlardan müşkülâtlarını çözerler. Ne yazık ki bunlardan başka o fazilet sahibinin pekçok eseri de olduğu halde onlardan Avrupa kıtası istifade edememiştir.

Endülüs’te 250 tarihlerinden sonra Tıp ilmi bir mertebe revaç bulmuştur ki orada yetişen hikmet sahibi tabipler ve 7. yüzyıla değin dünyanın diğer kıtalarında ortaya çıkan âlimler sayıca hemen hemen eşit seviyededir. Bunların en meşhuru Ebu’l Kâsım Halef bin Abbas’dır. Medinetüz Zehra’da doğan Ebu’l Kâsım’ın vefat tarihi bilinmese de, ilk ciltte beyan olunduğu şekilde Lion kralı Sanşo’yu Kurtuba’da tedavi etmiş olduğundan 350 senesinden sonra ölmüş olmalıdır. Bu zatın cerrahiye ilmine dair çok meşhur olan Et-Tarif adlı yüce kitabı, bahsedileceği gibi bütün Avrupalı doktorlara başvuru kaynağı olmuştur. Ne yazık ki diğer eserleri zamanın elinde kazazede [kazazede-i dest-i rüzgâr] olmuştur.

Bir de tabiblerin şeyhi Ebu’l Velid Muhammed bin Rüşd’dür. Bu zat Kurtuba’da 520 senesinde doğdu. 595 ve bir rivayete göre de 598 senesinde Marakeş’de fâni aleme gözlerini yumdu. Bu faziletli şahsın kaybolanların dışında bilinen ve meşhur olan eserleri birkaç kitaptan ibarettir. İçlerinden Halice adında olan rağbet gören kitap yabancı dillere çevrilmiştir. Avrupalı tabiplerin indinde çok makbul ve muhteremdir. Bazı rivayetlere göre İbni Rüşd tabiplik ilminde asrında tek olduğu gibi nakli ilimlerde de çok bilgili olduğundan Fakih Maliki’ye ve kelam ilmi, tıp ilmi ve diğerlerine dair yetmişten fazla eseri bulunmuştur. Özellikle Fıkıh ilmindeki yüksek mahareti nedeniyle Kurtuba’da kadı dahi olmuştur. Hatta Endülüs’ün İtalya’ya yakınlığı cihetiyle hekim İbni Rüşd’ün kelam ve hikmete dair bazı kitapları oralarda neşr edildiğinde herkesin rağbetini çekerek saf gönüllü Hıristiyanların inanışının değişmesine sebep olur korkusuyla Papa hazretleri bu kitapları toplatıp geçerli olan usuller ve önemli dini kaideler üzere ateşe attırıp yaktırmış, daha sonra ilgi gösterenleri aforoz etmiştir.

Cerrahi: İşte bu cerrahlık ilminde de Müslümanların isimleri geçmişti. Belki bu ilimde onların eline geçmeden önce yok hükmündeyken yeniden ihya etmiş olduklarından, bunun mucidi Müslümanlardır denilse yeridir.

Kısaca ‘kaytan yakısı’ tabir edilen iyileştirici iş ile akciğerlerin sinirleri Ebubekr Razi’nin telif ettiği eserlerden öğrenilmiştir. İnsanın organlarının duruş şekillerine göre kullanılacak cerrahi aletlerin pek çoğu Ebu’l Kâsım Halef bin Abbas’ın icad ettiği aletlerdir. Sonraki meşhur tabiplerden Haler isimli hekimin Ebu’l Kâsım’ın Et-Ta’rif diye adlandırılan kitabı hakkında cerrahi ilminin kökeni olduğunu söylemesi pek uygundur. Ameliyatların çoğu ondan alınmıştır. Hatta mesanesinde taş oluşmuş kimselerin hayatları onun zamanına kadar doğal seyre bırakılmışken, bu taşın ortadan kaldırılması işi onda görülmüştür.

Bir de Araplar bu ilmi sadece ticaret ve tahsille öğrenmemişler, belki kimya ve bitki ilimlerinde olan yetenekleri gereğince yakinen ve doğru kaidelerle hükmetmiş oldukları, ‘Enbik kırmız’ gibi önceleri görülmemiş birtakım alet ve edavat ve ilaçlar icad etmelerinden de anlaşılmaktadır.

Eczacılık: Eczacılık ilmi tıp ve cerrahinin alâkalı olduğu ve belki onların kökeni olduğu halde İslam’ın ortaya çıkışına kadar attarların, kocakarıların ellerinde kalmış olduğundan, bundan pekçok uygunsuzluklar doğmaktaydı. Tabiplerin çoğunun hastaya salık verdiği ilaç ters tepki yapıp,

dert sebebi oldu bu dünya, ilâcı nedir?

sırrı zâhir olmaktaydı. İşte bu rağbet gören ilimde ehl-i İslam’ın ilgisinin sonucu olarak meydana çıkıp usûl ve kaide altına koyulmuştur.

660 senesinde ihtiyarlayarak İşbiliye’de vefat eden şöhretli hekim Ebu Mervan bin Abdülmelik, bu ilme dair Et-Te’sir adında bir kitap yazmıştı. Bu kitap İtalyancaya tercüme edilmişti. Günümüzde tabibler arasında muteber kabul edilmektedir.

Ebu Mervan’ın çağdaşı olan meşhur İbni Baytar da hekimlik fenninde ve özellikle de eczacılık ilminde uzmandı. Bütün eserlerinden Câmi’ül Edviyetü el-Müfride adlı kitabı eski hekimlerden Dioscorides, Galen ve Oribaz adlı hekimlerin bu bilimde yazmış oldukları kitaplardan daha mükemmel ve sonraki tabipler arasında makbul ve muhteremdir. Fakat ismi geçen İbni Rüşd ile İbni Baytar ve önceleri Ebubekr Razi hıyarşenbe, sinameki ve temerhindi gibi bitkilerden birçok mutedil ilaç bulup insanlara büyük hizmet etmiş, midenin ve bağırsakların boşaltımı konusunda yapılan çeşitli şuruplar, saf sular ve merhemlerin çoğu Müslüman doktorların gayretleriyle meydana çıkmıştır.

İsmi geçen Hekim Dioscorides’in ilaçlara dair olan meşhur kitabı Abbasi halifelerinden Ca’fer el-Mütevekkil zamanında Bağdad’da Estefan bin Basil yardımıyla Yunanlılardan Arapçaya tercüme edilmişti. Fakat içinde geçen ilaç sınıflarının isimleri tamamen Arapçaya nakledilemedi. Çoğu aynıyla Yunanca olarak süregelmişken bu tercüme sonradan Endülüs’e geldiğinde yönetim tahtında oturan Abdurrahman en-Nasr onu çok beğenip geride kalan Yunanca isimlerin de Arapçaya alınmasını istedi.

Bu aralık Kostantiniyye meliki Armanyos, kendisine bazı hediyelerle beraber Dioscorides’in kitabını da tasvir edilmiş olarak gönderdi. Halbuki Endülüs’te Yunancaya aşina kimse bulunmadığından hem bunun ve hem de diğer Yunanca eski kitapların Arapçaya tercümesi konusunda birtakım mütercimler yetiştirilmesi kararlaştırılmıştı.

Bunun için Yunancayı iyi bilen birinin gönderilmesi Melik tarafından Armanyos’a yazılı olarak bildirildi. Kostantiniyye hükümeti tarafından da Nikola adında bir rahip seçilip gönderildi. Rahip Nikola 340 senesinde Kurtuba’ya ulaştı. O asırda Endülüs’te haylice Müslüman tabip vardı. Bunlar Dioscorides’in kitabında bulunan Yunanca isimleri rahip Nikola’dan doğrulayıp Arapçaya naklettiler. Bu şekilde Yunan tıbbından bu tarafa geçmedik hiçbir şey kalmadı.

Eşyanın Tabiatı: İslam milleti felsefeye rağbet ettiğinden beri Aristo’nun fikri yolunu seçtiklerinden, hayvanlar, bitkiler, madenler ve cevherler eski cisimlerle alakalı tabi meselelerde ziyadesiyle ilerleyerek pekçok kitap ve eser bırakmışlardır.

Hicri 682 senesinde vefat eden Zekeriya bin Muhammed bin Mahmud el- Kazvini, Acaib’ül Mahlûkat ve Garâib’ül Mevcudat adında bir ibret kitabı telif ederek eşyanın tabii hakikatleri ve özellikle hayvanların hallerini orada yazdı. Bu kitabın Esafiliyat bahsinde çoğu yerlerini Avrupa filozoflarından Şezi adlı zat tercüme etti. Onun üzerine bahsi geçen filozoflardan Siluster de haşiyeler yazmıştır.

Tarihçi Veyardo der ki: İşte bunlar düşünüldüğünde İmam Kazvini meşhur Aristo, Pelin, Bufon ve Goviye gibi tabii hakikatleri tesirli yönüyle resimlendirip ilmî ifadeyle söylenişi ve anlama hususunda çok uzman olduğu anlaşılır. Fakat ne yazık ki Endülüs’te bunca nadide ilimler İslam devletinin çöküşü esnasında İspanyol cahillerinin eline geçerek ateşlere atılıp yok edildiği gibi bu ilme dair olan kıymetli kitaplar da tamamen kaybedilmişti. İçlerinden yalnız İsa bin Ali el-Gırnati’nin 800 tarihlerinde av ile ilgili yazdığı kitap ele geçirilmiştir. Bu kitap üç yüz elli konu üzerine tertip edilmiştir. Bir parçası av için kullanılan at, köpek ve şahin gibi hayvanların, bir parçası da çeşitli avların halinden bahseder. Avrupalı tarihçiler bu kitabın övgüsünü Kaziri adlı tarihçinin eserinde görmüşler ve lisanlarına henüz çevrilmediğine çok üzülmüşlerdir.

Matematik: İslam milletinde bilim şüphecileri olan fen erbabı, matematikte eski üstad olan Öklides’in bıraktığı eserler üzerinde tamamen uzmanlaşmalarının yanısıra yeniden pekçok şey de ilave ettiler. Nitekim aritmetik tabir edilen hesap ilmi için kullanılan Latin rakamları yeterliyken, bu ilim Müslümanların elinde ilerledi. Cebir, mukabele ve feraiz fenleri de yeniden icad edildi. Bugün her diyarda kullanılan rakamların usüllerini Araplar icad ettiler. Hatta cebirin meselelerinden olan tekli ve çoklu denklemler adet, kök ve değer arasında olduğundan altı suretten fazlası bulunanmamış iken, sonraki matematikçiler yirminin üstüne çıkarmışlardır.

Bu ilmin süslü meydanında tasnif edilen eserlerin en âlâsı, Ebu Kâmil Şeca’ bin Eslem’in bu altı mesele hakında yazdığı kitaptır ki, onu Endülüs âlimlerinden pekçok zat şerh etmiştir. Bu yazılanların en çok rağbet edileni Kitab-ı Karşî’dir.

Mühendislik: Matematikten sonra mühendislik ilminde de Müslümanlar hayli meşhur oldular. Bu ilimde Öklides’in meşhur ve rağbet edilen kitabı da Halife Ebu Ca’fer el-Mansur zamanında Yunancadan Arapçaya çevrildi. Fakat biraz uzun olduğundan, bir takım uzmanlar onu kısalttılar. Ebu Es-Salt da bu kitabı kısaltarak İktisar adını verdi. Ondan önce İbni Sina da onu kısaltıp Şifa’nın riyaziyat bahsine yazdı. Bu ilmin teferruatından olan koniler, arazi ölçüsü ve manzara ilimlerinde, doğu ve batıda Benî Musa, İbni Heysem, İbni es-Semh, Ebu Es-Salt gibi nice İslam âlimi kitap çıkararak isim yaptılar.

Astronomi: Astronomide Müslümanlar bu ilmi ortaya çıkaran İparek ile Batlamyus’dan ileri gitmişlerdir.

Avrupalı bilginlerden Dalamber, Astronomların Tarihi ismiyle anılan kitabında der ki: İslam milleti trigonometri, kürenin çizimi ve düzgün çizimlerde Yunanlıları çok fazla geçmişlerdir. Onlardan başka, gözlemleri itinayla yapan hiçbir millet tarihte ortaya çıkmamıştır. Yabancı tarihlerde Muter Federike, bunların gökyüzünü kısımlandırma ve ölçmede trigonometri usûlünü kullandıklarından çoğunluğunun onların buluşu olduğunu söyler.

Seneler, aylar, günlerin belirlenmesi, güneşin doğuş ve batış vakitleri ile saatler önceleri yalnız ilim erbabına mahsus gizli bilgilerden iken, Müslümanlar takvim ve ruzname usûlünü icad ederek henüz yazı yazmayı bilen halka astronominin özünü kolaylıkla bildirdiler.

Halife Me’mun, yeryüzünün küre şeklinde olmasında şüpheye düştü. Bunun araştırılmasını isteyerek o asrın en meşhur bilginlerinden Ebu Abdullah Muhammed bin Musa bin Şakir ile kardeşleri Ahmed ve el-Hasan isimli fazilet sahiplerini davet ederek bu meselenin çözümlenmesi için sorular sordu. Bunlar da durumu gözler önüne sermek için büyük bir sahrada tecrübe edilmesi fikrini öne sürdüler. İstedikleri özellikte büyük sahra bulundu ve buraya gidildi.

Oraya vardıklarında, bir yerde durup bazı özel gereçlerle kuzey kutbunun yüksekliğini aldılar. Buraya bir kazık çaktılar. Kazığa uzun bir ip bağlayıp, sağ ve sola sapmadan kuzeye yöneldiler. Mümkün olduğu kadar bu yöne gittiler. Ellerindeki ip bittiğinde orada da bir kazık ile ipi bağladılar. Kuzey kutbunun tekrar yüksekliğini aldıklarında önceki dereceden bir derece daha fazla olduğunu gördüler. Yürüdükleri uzunluğu ölçtüklerinde, altmış altı ve üçte iki mil olduğunu saptayarak gökyüzü derecelerinin her birinin yeryüzünde altmış altı ve üçte iki mil olacağını doğruladılar.

Oradan, ilk önce çakılan kazığın yanına gelip önceki miktar kadar güneye gittiler. Orada yüksekliğe baktıklarında kuzey kutbu yüksekliğinin bir derce noksan olduğunu gördüler. Bu tecrübeyi dönüşlerinde Me’mun’a beyan ettiler. O da bunun tekrar yapılmasını isteyince Kûfe ovasında da bu tecrübe tekrar edildi. Önceki hesap aynen tekrarlandı. Bu olay Arapça kitaplarda tafsilatla yazıldığından bu kadarla yetinildi.

Astronomide şöhret kazanan İslam’ın faziletli şahsiyetlerinden Ahmed bin Kusayr El-Fergâni’dir ki; Halife Me’mun’un rasat hizmetinin düzenlenmesine tayin etiği bilim adamlarındandır. İbni Kuseyr, Medhal’ün Nücûm isminde bir kitap yazarak Batlamyus’un ve belki bütün Yunanlı bilginlerin gökyüzü meselelerine dair olan makbul görüş ve sözlerini derc etti.

Biri de Bitâni diye meşhur olan Ebu Abdullah Muhammed bin Cabir bin Sinan el-Harrâni es-Sabi’dir. Bu zat da 260 senesinden 306 tarihine kadar gezegenleri gözlemlemekle uğraştı. Düzenlediği meşhur cetvelinde, o zamana kadar bilinmeyen birtakım işaretler ve yazılar vardır. Yeni bir günün meydana geliş şeklinde güneş yılında muteber olan üç yüz altmış beş günün noksanını keşfedip, ondan güneşin batışını, o batıştan da yükselmesini çıkardı.

Avrupalı bilginlerden Bayle der ki: İşte bu güneşin yükselmesi konusunun ortaya çıkışı Araplar’dandır. Onların yıldız ilminde ne derece ilerlemiş oldukları ve özellikle İbni Cabir’in nasıl uzmanlık sahibi olduğu anlaşılmasından ziyade bu fazilet sahibi bu keşfiyle yeryüzüne paha biçilmez bir mücevher bırakmıştır ki ahir zamanda saygıdeğer ismini ve yüce şanını insanlar teşekkür ederek yâdetmeye mecbur olmuştur. Batlamyus’tan sonra İbni Hâcib gibi dünyaya fazilet sahibi bir yıldız bilgini gelmemiştir.

Astronomi bilginlerinden meşhur müneccim Laland da, İbni Cabir’in icadı olan ilmi meseleleri defalarca överek ifrat etmiştir. İbni Cabir’le aynı asırda bulunup 300 tarihinde vefat eden araştırmacı Ebu Reyhan Muhammed bin Ahmed el-Biruni de yıldız ve coğrafya hakkında iki faydalı kitap çıkarmıştı. İkisi de Avrupa lisanlarına tercüme edilmiştir.

350 tarihlerinden sonra doğan Ali bin Abdurrahman bin Yunus bu ilimde şöhret kazanan fikir sahibi âlimlerden olup, ‘İbni Yunus’un cetveli’ diye meşhur olan cetveli diğer cetvellerin hepsinden daha mükemmel ve özeldir. 404 senesinde Mısır’da vefat eden Ebu Ali el-Hasen adlı bir hekim, fecrin hallerine dair iki hikmetli kitap yazmıştır ki sonraki Avrupalı bilginler arasında kabul gören bir eserdir. O yegane fazilet sahibi ki güneşin kesiştiği durumları dikkatle inceleyerek küre-i arzın üstünde nefes alıp vermenin mümkün olmayacağı surette atmosferden daha hafif ve güzel bir madde olduğunu keşfetmiştir.

Bu ilimde Endülüs’ün yetiştirdiği meşhur şahsiyetlerden ve Avrupalılar arasında en fazla itibarı olanlardan biri de Ebu Abdullah Muhammed bin Muhammed bin İdris’tir. Hicri 493 senesinde Sebte’de ilim sahibi olup Kurtuba’da uzmanlık için tahsile gayret göstererek özellikle astronomi ilminde fevkalade isim ve şöhret kazanıp o asırda Sicilya kralı Rojer nezdinde saygıyla karşılanmıştır. Hicri 540 yılında coğrafya ilminde Terhet’ül Müştak ismiyle anılan mükemmel bir kitap yazmıştır. Onda günümüzde Avrupa astronomları için gizli kalmış Afrika’nın bazı mevkilerinin ilmî durumlarını derc etmiştir. Bu kitabı, 350 yıl coğrafya tarihinin kökeni olarak itibar gördü. Bu kitap el yazısı ile hâlâ Paris kütüphanesinde mevcuttur. Üniversite üyelerinden Amde Jober 1836 senesinde onu tercüme ederek iki cilt olarak neşretmiştir.

Endülüs bilginlerinden İbni Es-Semh ve İbni Es-Salt, Ebu Âmir, İbni Zerkale ve diğerlerinin bazı kitapları daha önce belirtilmiş olduğundan, onların da astronomide diğer memleketlerin âlimlerinden geri kalmamış oldukları anlaşılır. Çünkü bu ilimde telif edilen eski kitapların en güzidesi Batlamyus Kalvarin’in Mucesti ismindeki kitabıdır. Endülüs’ün ismi geçen âlimleri İbni Rüşd, İbni Semh, İbni Salt gibi pekçok zat bu kitabı özetlemiştir.

Gözlem: Bilindiği gibi astronominin bir yönü de semanın aydınlatan kandilleri olan yıldızlardır ki, bunların hareket şekillerinden bahsedip buna neden olan gökyüzü şekilleri ve vaziyetleri ve gezegenlerin dönüş, istikamet ve diğer durumlarını anlamak için insanların gözleri yeterli olmadığından elbette gözlem aletlerine ihtiyacı vardır. Bundan dolayı ilk gözlemciler itinayla hareket etmişlerdir. İçlerinden Maton, Oktimun, İparek ve Batlamyus pek noksan bir şekilde gözlem araçlarıyla ulvi alemin sırlarından bir haylisini keşfetmişlerdir.

İslam dininin ortaya çıkışında ilk önce gözlem yapan Abbasi halifelerinden Me’mun’dur ki; Ahmet bin Kusayr El-Fergani ve Abbas bin Said el-Cevheri, Seyyid bin Ali, Halid bin Abdülmelik ez-Zevdi, Yahya bin Ebi Mansur gibi asrında şöhretvar olan şahsiyetlere gözlem tanzimini emretti. Onlar da Bağdad’da birtakım alet ve edavatla 215, bir rivayete göre de 218 senesinde gezegenleri gözlemlemeye başladılar. O esnada Dımışk civarında bulunan Kasun dağında da yine bu zatlar marifetiyle başka bir gözlem evi düzenlendi. Gerekli aletler tanzim edilerek, gezegenlerin hareketlerine dikkatli bakarak keşfedilen sırlı işler kaydedildi.

Hicri 377 senesinde Yeçen bin Rüstem Ebu Sehl Kühi, Melik Şerifüddin emriyle Bağdad’da bulunan sarayının bahçesinde bir rasathane yapmış, gerekli aletleri hazırlayarak gezegenleri gözlemlemiştir. Bu rasathanenin bitişi zamanlarında kadılar, devlet büyükleri ve fen âlimleri teftişine gittiler. O toplulukta şerefli âlimlerden Ebu İshak İbrahim bin Helal, Ebu Said El-Fazıl bin Bules en-Nasrani eş-Şirazi, Ebu’l Vefa Muhammed bin Muhammed El-Hasib ve Ebu Hamid Ahmed bin Muhammed es-Sağani el-Esterlâyi, Ebu’l Hasan Muhammed es-Sâmiri ve Ebu’l Hasan el-Mağribi de beraber bulundular.

Muvahhidler dönemi meliklerinden Sultan Ya’kub el-Mansur, Hicri 591 senesinde Endülüs’e geçerek Araka muharebesini kazandı. Muzafferiyetine şükür nişanesi olarak İşbiliye’de bir cami-i şerif yaptırdı. Ebu’l Leys es-Sekli marifetiyle yanına iki yüz ayak yüksekliğinde bir gözlem yeri inşa etti ve bu rasat yerinin elli sene kadar gökyüzünün durumlarının takvime kaydedilmesine alet oldu. Sonradan Kral Ferdinando şehri istila ettiğinde, herşeyden evvel orada bulunan gözlem aletlerini kaldırtıp zirvesine haç ve çan koydurduğu önceki ciltte belirtilmişti. Fakat bu rivayet yabancı tarihlerin hepsinde bulunup onlardan nakledildiği halde, İbni Haldun’un Mukaddime’sinde yedinci konuda Bağdad’da yapılan gözlem yerleri zikredilip İşbiliyye’de de bulunduğuna dair söz vardır. İbni Haldun gibi fazilet sahibi bir araştırmacının doğum yeri olan memleketteki şeyi elbette Bağdad’da olandan ve herkesten daha çok bileceği kesindir. Avrupalı tarihçilerin bunu nereden aldıkları veyahut İbni Haldun’un niçin sustuğu bahsi şaşkınlık vericidir.

Osmanlı sultanlarından Sultan III. Murat hazretleri zamanında Dersaadet’te de bir gözlemevi inşasına teşebbüs edilmiş ise de birtakım mânilerin meydana gelmesiyle tehir edilmiştir.

Mantık: Mantık, filozofların atası Yunanlı Aristo’nun ortaya çıkışına kadar düzensizken, onun gayretleriyle kapsadığı konu ve meseleler konulara ve bölümlere ayrılarak düzenli bir hale getirilmiştir. Ondan sonra yine Yunanlı filozof Yorkiryos gelip bu ilme katkıda bulunmak üzere Îsâgoci adlı risaleyi tasnif etti ve daha sonra Amuniyos da onu şerh ve tavzih etti.

Bu kitaplar sonradan İslam filozofları tarafından Arapçaya çevrilerek kâh yazıldı kâh özetlendikten başka doğuda Farabi ve İbni Sînâ, İmam Fahreddin Râzi, Efdaleddin el-Havenci ve Endülüs’te de Ebu Es-Salt, İbni Rüşd, Alâeddin Ali el-Bâce ve diğerleri gibi nice hakikatperver faziletli şahsiyet bu ilimde buldukları konuları idrak dairelerine sabitleyerek çeşitli yollarla Müstakil kitaplar da telif ettiler. Mevcut meselelere ilaveler yaparak geliştirdiler. Hele sarf, nahiv, mânâ, beyan, hitabet, âdâb, usûl, kelam, fıkıh, hadis, tefsir, kıraat, tarih, soylar, ata sözü ilimlerinde ve bunların şubesinden olan çeşitli ilimlerde İslam âlimlerinin yazıp bıraktıkları kitaplar günümüzde doğu ve batıda itibarla karşılanmaktadır. Bu ilimlerde şimdiye kadar onların derecesine ulaşmış bir millet olmadığı yalnız Endülüs için pek küçük bir numune tarzında tertip olunan âlimler ve eserleri bahsinin mütalâasından ve kütüphanelerde bulunan kitap isimlerinden anlaşılır. Bu cihetle onların bir bir sayılmasına gerek yoktur.

Umumi Mektepler: Bilindiği gibi İslam milletinin, bir memleketi fetih veyahut yeniden tesis ettiğinde ilk önce bir cami-i şerifle yanına bir mektep yapmak âdetleri vardı. Bunların eline düşen şehir ve memleket değil belki her kasaba ve nahiyede birkaç cami ve mektep inşa edilmiştir.

Tarihçi Veyardo’nun araştırmalarına göre, bu mekteplerin bir takımında öğrenim gören ilim talebeleri gündüz derslerini almasının dışında gece de evlerine gitmeyip mekteplerinde doyurulup yatırıldıklarından, milli terbiye için umumi mektepler tahsis edilmişti. Talebelerin bu mekteplerde oturup çeşitli hocalardan birçok ilim tahsil etmesi usûlü, bütün milletlerden önce Müslümanlarda görülmüştür. Bu hususta da Avrupalılar İslam milletini taklit etmiştir. Hatta Mısır’ın Kahire kentinde de bu kabilden bir umumi mektep vardı. Afrikiyyeli Lion adlı tarihçinin söylediğine göre, bu mektepler o derece geniş ve güçlüydü ki, bir defa Mısır’da isyan hareketi meydana gelmişti ve o asırda ne kadar muhalif takımı varsa bu mektebe doldukları halde hepsini içine almıştı. Aynı bir kale gibi onları korumuştu. İsrailoğulları’ndan meşhur tarihçi İbni Yamin’in kaleme aldığı seyahatnamede, İskenderiyye şehrinde yirmi tane büyük umumi mektep bulunduğu, bunların Batlamyus zamanında olduğu gibi her taraftan gelip toplanan ilim talebeleriyle dolu olduğunu görmüş olduğu kaydedilmiştir. İspanya’da ise her dört haneli köyde bir mektep bulunduğundan, artık şehir ve kasabalardakiler bu hesapla kıyas edilsin.

Avrupa’da önceleri umumi mektep kuran Kardinal Albernoz zaten İspanyol’du. Gırnata’da terbiye görmüş ve sonraları Polonya da yaptığı Sen Kalman Mektebini orada görülen Müslüman okullarını taklit ederek oluşturmuştur. Fakat şurası önemlidir ki, İspanya’da bu tarzdaki mekteplerin çoğu Emevi meliklerinden Melik III. Abdurrahman ve II. Hakem asırlarında ve bir takımı da daha önceleri yapılmış ve Kardinal’in doğumu hicri 700 senesinde olmuştur. Avrupa’ya bu faydalı usûlün gelişi 500 seneden fazla geç olmuştur.

İlmiye Meclisi: Hâlâ Avrupa memleketlerinde Akademia olarak adlandırılan İlmiye meclisinin ilk ortaya çıkışı da İslam’dandır. Eğer bazıları Akademia lafzının Yunanca olduğuna bakarak bu meclisin Yunanlılar zamanında olduğunu zannetmiş ve kimi de bu şan ve iftiharı İtalyalı Ceyakomo Algarti adlı zata isnad etmişse de ikisinde de yanlışlık vardır. Çünkü Eflatun, Akademyus adında bir kişinin bahçesinde bir mektep açıp öğrencilerini orada eğiterek o mektebe Akademia denmiş ve hatta Aristo bile o mektepten doğup sonraları usül ve fikirce Eflatun’un yolunu seçenlere o mektebe isnad ederek ‘Akademia ashabı’ denilmiştir.

Sonra İtalyalılar bu lafzı Yunanlılardan alıp maarif ilim erbabından oluşan bir çeşit meclise vermişlerdir. Şimdi Avrupa’nın her tarafında bu mânâ bilinip kullnılmaktadır. İşte bundan anlaşılan, bunlardaki Akademia Eflatun’un mektebi olup şimdiki danışma meclisi değildir. Ama ikinci anlamda Akademia’nın icadı Ceyakomo’ya isnad edilmesi bahsine gelince, bunda hiç imkan ve ihtimal yoktur. Zira bütün tarihler müttefiktir ki, Ceyakomo, Zimini şehrindeki Akademia’yı Hicri 800 senesinde kurmuş, Müslümanlarda ise ilmiye meclisinin teşkil edilmesi ta 150-200 sene önce başlamıştır. Bilindiği gibi Sarf ve Nahiv ilminde Basirun ve Küfiyun sözleri diye ayrılan görüş ve sözler Basra ve Küfe şehirlerindeki danışma meclisi üyelerinin söz ve görüşleri olarak İmam Halil, İmam Sibeviye, Ahfeş, Sekâki ve diğer meşhur imamlar işte bu iki ilmî topluluğun azalarıdırlar. Bunlar bazı meselelerde bir diğerine muhalefet içinde oldukları gibi Endülüs’te Kurtuba, İşbiliyye, Tuleytula, Belensiye ve Gırnata şehirlerinde bulunan Akademia’ların üyeleri de meselelerin araştırılıp tetkik edilmesi konusunda daima birbirlerine muarızdılar.

Emevi meliklerinden III. Abdurrahman devrinde, aydın kişilerden her zatın evi bir danışma meclisi şeklindeydi. Bu nedenle her ilmin kendine mahsus Akademia’sı vardı. Onun ashabı oraya devam ederek bildiklerini sunup münazara yaparlardı. Bu meclislere girmek şerefini elde etmek için liyakatin dışında sülale, kabile, rütbe ve memuriyet gibi bilinen imtiyazların asla bir yardımı olmadığından herkes Akademia’ya girmek için ilmî liyakat kazanmaya gayret sarfederdi. Hatta ilk ciltte beyan edildiği şekilde, Melik II. Hakem şehzade ve saltanat veliahdı iken bu şerefi ve ayrıcalığı dahi layıkiyet kazandıktan fazla kendi dairesini Akademia tarzında bilginleri toplamıştı. Hâcib Ahmet bin Sa’d, hâciblik rütbesinde bulunduğu halde evini danışma meclisi şekline koymuştu.

İspanyol tarihçilerden Jan Kond’un rivayetine göre; Muhammed Ebu Ömer adında bir zatın eseri olmak üzere Şâtıbe şehrinde yalnız tarih ilmine mahsus bir Akademia ve Kurtuba’da da El-Kasım bin Rebi’ yardımıyla muntazam ve Horasan ulemasından muhacir olan fazilet ashabından olarak bir ilim encümeni vardı. Tarihçi Jan Kond der ki: Gırnata meliklerinden biri bir gazadan zafer kazanarak döndüğünde, saltanatı altında bulunan ulema ve fazilet erbabı tebrik maksadıyla gelerek galibiyet olayını melikin zekasına ve iyi tedbirlerine ve ahlakına isnad ederek övgüde mübalağa ettiler Melik bu duruma çok sinirlendi. “Bu kadar medh ve senânın sebebi nedir? Sizi gören önceleri Kurtuba ve İşbiliye akademiaları başkanlığı için seçilen âlimler sultanı gibi bir zat bulmuşunuz zanneder.” demiştir. İşte bu cevaptan, önceden bahsedilen İlmiye meclisinde bir zatın başkan seçildiği ve ünvanına ‘âlimler sultanı’ denildiği anlaşılır.

Kitap Hazinesi: Endülüs’te hükümet tahtında oturan Benî Ümeyye meliklerinin ekserisi, terbiyeleri üzere ilim ve uzmanlık özellikleriyle donanmıştı. Her biri zamanında yetişen ve ortaya çıkan ilim ve fazilet erbabının çokluğuyla iftihar ettiklerinden bu rağbeti görenler bilgilerini artırmaya ömürlerini hasretmişlerdi. Hatta bu maksada dayanarak içlerinden pekçok zat Afrikiye ve İspanya kıtalarına seyahati seçmişler ve oralarda şöhret salan fazilet erbabından ilim almaya himmet etmişlerdi.

Bir yandan da devlet tarafından Mısır, Şam, Bağdad ve Hicaz taraflarına gönderilen birtakım güzel yazı bilenler, o çevrede meydana gelen ilmi kitapları ele geçirerek nüshalandırmışlardı. Bunların bu eserleri Endülüs’e göndermeleri sebebiyle Endülüs’te kitap hazinesi olarak adlandırılan kütüphanelerde hadde hesaba gelmeyen kitaplar birikmişti. Yalnız Melik III. Abdurrahman’ın sarayındaki kütüphanede altı yüz bin cilt kitap toplanmış olduğu ilk ciltte zikredilmişti. İşte bu tarzda Endülüs’te yetmiş tane kitap hazinesi mevcuttu. Her biri ilim talebelerinin istifade etmesi için açıktı. Tertip usulleri ve nizamları fevkaladeydi.

Kral Ferdinan’ın Gırnata’yı istilâ ettiğinde bir milyondan fazla Arapça kitabı taassup ateşlerine yem yaptığı ve Avrupa’da kütüphane tertibinin hicri 900 senesi zamanlarında başladığı araştırmacılarca kaleme alınmıştır.

Fransalı tarihçilerden biri der ki: Fırat, Nil ve Tâce nehirlerinin birbirine nakledip ulaştırarak tutulan işte bu paha biçilmez hazine, kökenleri olan Arap milletinin kuvvetten düşmesiyle beraber zail olmuş, Abbasi halifelerinden Me’mun ve Endülüs’te Hacib el-Mansur el-Âmiri ile milletleri de birlikte yeryüzünden yok olup hemen hemen bir eserleri de kalmamıştır. Ne yazık ki dünya medeniyetine ilk örnek olan böyle bir hanif milletten bize ulaşan eserler, yalnız şurada burada mahvedilmiş harap binaların duvarlarıyla birkaç dağılan sayfadan ibarettir.

Kör ahmak ve cahilce bir taasup ve inadın milli rekabet ve dini husumeti, o ak milletin isim ve şanını zihnin sayfalarından bile çıkacak şekilde kine mazhar etmiş olduğuna nazaran İspanyol tarihçilerinden Kond’un “Gırnata’nın istilası esnasında bir milyonu geçkin nefis kitabı Kur’an zannederek resmi törenle yakmıştır.” demesi mübalağadan uzaktır.

Tarihçi Felşiye de, övdüğü Tuleytula episkoposunun büyük gayretinden dolayı Gırnata’da yalnız kendi kuruyası eliyle beş binden fazla paha biçilmez Kuran-ı Kerim’i ateşe atmış olduğunu övgü babında yazmıştır. Bu episkopos bu şekilde bizzat seksen bin cilt el yazması ile yazılı Arapça kitabı yakmıştır.

Ve yine tarihçi Kond, kitabın haşiye kısmında nakleder ki: Endülüs’ün Müslüman halkı binbir zahmetle bu musibetten kurtarabildikleri kitapları ve Afrikiyeli tarihçi Lion, Afrikiye’de misafir olduğu evin sahibi olan Endülüslü bir Müslümanın Gırnata’dan Fas’a geçişinde bizzat üç binden fazla kitap geçirmiş olduğunu tarihinde yazmıştır. Üzüntü vericidir ki, 943 senesinde meşhur kral Şarlken’in askeri Tunus şehrini yağmaladıklarında eski düşmanlık ve taasubun eseri olarak Arap hattıyla yazılı ne kadar kitap bulunmuşsa acımasızca ateşe atılmıştı. İspanya kralı III. Filip zamanında Afrikiye emirlerinden Mela Zeyda’nın içi kitapla dolu bir gemisinin önü kesilerek kitapların hepsi İspanya krallarına mahsus olan Askoryal (Escorial) Kütüphanesine konuldu. Güya bu tesadüf önceki zayiatı tamamen telafi suretinde olduysa da, 1085 senesi haziranının yedisinde bu kütüphane de yandı. Bütün hepsi Arapça olan sekiz bin kadar nadir kitap mahvoldu.

* * *

Buluşlar

İnançlı Arap milleti, gerek fıtratlarında mevcut olan kabiliyet cevheri ve gerek medeniyetlerinin nizamı gereğince donandıkları terbiye, tabiatlarının muhafaza ettiği bunca ilmin ihya edilmesine neden olup, onunla beraber pekçok yararlı şeylerin icadına da vesile olmuştur.

Çalar Saat: Avrupa tarihlerinin hepsi müttefiktir ki, mekanik yani duru harekete dair çark ve alet imali sanatında İslam milleti zamanın istidadlarından daha ziyade ilerlemişlerdi. Çalar saatin ve diğer vakit belirlemeyle alâkalı alet ve edavat İslam yönetiminin ortaya çıkışıyla beraber zuhur etmişti.

Başlangıçta Avrupa’da bu şekildeki bir saat, Abbasi halifesi Harun er-Reşid’in Kral Şarlman’a gönderdiği hediyelerin arasında görülmüştür. Bu hediye bir çalar saat ve gayet süslemeli bir satranç takımıyla birçok meyve ve sebze resimlerinden ibaretti. O zamana kadar Avrupalılar böyle bir saati ve meyve ve sebze resimlerini bilmediklerinden herkeste bir şaşkınlığa yol açtı.

Avrupalı tarihçilerden biri der ki: “Farz edelim bahsedilen saat ölçü ve suyun hareketine has olan yalnız bir aletle hareket etsin veyahut sadece su saati olsun. Pirinçten yapılan on iki tane yuvarlağı yine o madenden yapılmış bir tasın üzerine belirli bir hesapla birer birer düşürüp bu şekilde on iki saati belirlerdi. Bundan anlaşılır ki Araplar eski olan kum satinden ve güneş saatinden başka vakit belirlemek için alet icad etmişlerdir.”

Fransalı tarihçi Veyardo, tarihinin ikinci cildinde der ki: Çalar saatin Arapların icadlarından olduğunu kimse inkâr edemez. Hatta Haham bin Yamin’in seyahatnamesinde, Şam’da gördüğü bir çeşit çalar saate dair beyan ettiği tafsilata bir müddet inanılmamıştı. Bunlar efsane hükmünde tutulmuşken bu tafsilat sonradan ele geçmişti. Tercüme edilen meşhur tarihçi Abdüllatif’in tarihinde de bulunduğundan, artık gerçek olduğunda şüphe kalmamıştır. Abdüllatif bu saati İbni Cebir’den nakl ile bu şekilde beyan eder.

“İbni Cebir’in rivayetine göre, Curum kapısından taşraya çıkıldığında karşıya gelen avlunun duvarındaki kemervari bir yerde tepsi tarzında bakırdan mamul iki dönen cisim vardır. Her birinde gündüz ve gece saati hesabı üzere on iki tane küçük kapılar vardır. Saat başı o kapılardan iki tane bakırdan yapılmış atmaca kuşu boyunlarını dışarı çıkarırlar. Gagalarında tuttukları bakır yuvarlakları önlerinde bulunan taslara bırakırlar. Bu hareketi bir şekilde hoş ve güzel icra ederler. O taşlardan o derece güzel bir ses çıkar ki, sihir zannedilir. Bu yuvarlaklar taslara düşünce altındaki delikten kaybolur. Atmacanın göründüğü kapı da kapanır. İşte bu durum gündüz on iki saatte tamam olur. Bu kapıların hepsi birer kere açılıp kapanıncaya kadar devam eder. Sonra gece olduğunda başka bir temaşa daha ortaya çıkar. Çünkü bahsedilen iki dönen cismin içine aldığı kemerde on tane bakır daire daha vardır. Her birinde birer billur tertip edilmiş ve bunların arkalarında gök saati düzeneği üzere su vasıtasıyla hareket eder birer fanus konularak her saatin bitiminde fanusun muntazam hareketi icabınca ışığı öndeki billurla tamamen buluşur. Ve oradan bakır dairelere akseder. Bu durum ikinci saattte öteki dairede ve üçüncüde diğerinde meydana gelir. Valhasıl gün bitimine kadar bu dairelerin her biri nöbetle ışık saçar. Bunun idaresi için bir adam görevlidir. Alât ve edavatı düzenleme ve atmacaların tasa bıraktıklarında delikten kaybolan yuvarlakları yerlerine koyma hizmeti ona verilmişir.”

Abdüllatif, tarihçi Per Matin’in yazdığı kitapta çalar saatin vasıflarını pek çok Arapça kitapta görmüş olduğunu beyan eder. Tercüme ettiği Arapça ibarelerin anlamlarına uygun olması için kendi ibaresinde onu bütün eşek arılarını harekete geçiren çalar saat manasında olan (Orloj Otomat) tabiriyle ifade etmiştir.

Tarihçi Kond da, 700 tarihlerinde Gırnata’da Melik En-Nasr’ın bilgisi dahilinde olan Abdullah bin er-Rakım adındaki ilim sahibi bir hekimin bu hareketli aletlerin tanzimi ilminde asrında tek olduğunu ve yıldız imiyle alâkalı pekçok alet ve edavat, özellikle o zamana kadar misli görülmemiş süslü çalar saatler icad etmiş olduğunu beyan etmiştir.

İşte deliller çalar saatin Arap icadlarından olduğunu ispat etmeye yeterlidir. Şimdi bu saat pandul tabir edilen kepçeli cinsinden mi yoksa rakkaslı mıydı, bunun araştırılması lazımdır. Mekanik ilminde asrının tek şahsı olan Hekim Edvar Bernar’ın eserlerinde, bu şekilde kepçeli saatle vakit belirlemenin ilk önce Araplardan çıktığı araştırılıp bulunduğundan, artık bu icadı kâh Hekim Galile’ye, kâh Öyken adlı filozofa isnad ile İtalya ve Flemenk halkının şimdiye kadar yaptıkları iftiharın çalıntı olduğu belirlenmiş oldu. Bu iftihar konusunu hak sahibi olan İslam milletine iade etmelidirler. Veyardo’nun sözü burada tamamlandı.

Yazıldığı gibi mekanik biliminde olan maharetleri gereğince Araplar muharebeleri ve tecavüzleri def etmekte kullanmak için pekçok mükemmel alet icad etmiş oldukları doğrudur. Fakat bunlar o zamanlarda düşmanın cehaletine mukabil yapılmış bir takım ufak tefek şeylerdir. Şekilleri ve özellikleri mevcut kitaplarda yazılmıştır. Ancak Avrupa tarihçilerinden bazıları Arapça kitaptan naklederek Muvahhid meliklerinden Abdülmü’min zamanında meşhur mühendis El-Hac İlyas Ya’yiş marifetiyle Melik Abdülmü’min’in cami-i şerife gidişinde ve dönüşünde binmesi için özel olarak hareketli bir mahal ve cami-i şerif içinde de yüksek bir minber icad edildi. Bu hareketli mahalin bazı çarklar ve diğer aletler vasıtasıyla araba gibi kendi kendine yürüdüğünü ve bu minberin de özel edevatla yapıldığı, buraya hatip gireceği için kapısının kendiliğinden açılıp girdiğinde kendiliğinden kapandığı tarihlerde yazılmıştır.

Kâğıt: İnsanın ürettiği ilim ve fennin ard arda gelen çağlarla ortadan kaybolmaması için yazılmaktan başka çaresi olmadığı kesindir. Halbuki İslam’ın ortaya çıkışından önce Kuzeym tabir edilen güderi nevinden bir cins deriden başka üzerine yazı yazılacak sayfa yoktu. Bununsa fiyatının yüksek olması nedeniyle halkın birçoğu alamadığında ilimlerin çoğu hayat aktıkça ortadan kayboluyordu.

Kağıt ve kırtas denilen varaka İslam’ın ilk zamanlarında ortaya çıkmıştır. Bunun ortaya çıkışı ve duyulması, Avrupa’ya hangi tarihte ve kimin vasıtasıyla ne taraftan geldiği hususları çok zamanlardan beri Avrupalı tarihçiler arasında kavga konusu olduğu halde Mişel Kaziri gelip Escorial kütüphanesinde bulunan Arapça evrakları Latinceye tercüme ederek bu yararlı sanatın da medeni ilimlerde Avrupa’ya üstad olan İslam milletinden çıktığını bulmuş ve artık ihtilaf ve kavgaya mahal bırakmamıştır. Mişel’in araştırmasına göre, kağıt yapımı Çinlilerin eski icadlarındandır. Çin’de uzun zamandan beri ipek kozasından kağıt yapıldığı herkesin ittifakla kabul ettiği bir konudur.

Kağıt, Çin’den Semerkant’a ve oradan Hicaz’a, sonra da Endülüs’e ve Avrupa’ya getirilmiştir. Çünkü Semerkantlı tarihçi Ali bin Muhammed, hicretin 30. senesi Semerkant şehrinde bu şekilde ipek kozasından kağıt yapmak için bir ticarethane açarak icad ettiği ve tarihçi Gazaleddin Ebu’l Kasım el-Basri de hicri 85 senesinde Arapların Semerkant’ı fethedip kağıdın yapım şeklini orada öğrenmiş olduklarını beyan etmiştir.

Semerkant’ın fethinden üç sene sonra Mekke ahalisinden Yusuf Ömrü isminde bir zatın pamuktan kağıt imali sanatını Mekke’ye getirdiği ve Araplara öğrettiği de tarihçi Muhammed el-Gazali’nin kitabında geçer. Fakat koza yerinde pamuk lafzı yazılmıştır. Hicaz topraklarında ipek nadir, pamuk ise çok boldu. Bundan Yusuf Ömrü’nün pamuktan kağıt yapımını kendi icad etmiş olduğu manası çıkarılır.

Mağrib fatihi Musa bin Nusayr’ın İspanya’ya ayak basmasıyla bu sanat da onunla beraber geldi. Fakat orada ipek ve pamuğa nisbetle keten ve kendirin bolluğu vardı. Kağıdı bunlardan çıkarmak usulü meydana geldi. Önceleri Şatebe şehrinde bir kağıt fabrikası inşa edildi. Az zaman sonra da Belensiye’de, sonraları diğer büyük beldelerde de yapılmaya başlandı. Fakat hepsinden çok Şatebe ve Belensiye fabrikalarının çıkardığı kağıtlar makbul ve meşhur oldu. Kağıt imali bu şekilde Endülüs’te 700 tarihlerine kadar Müslümanlar arasında meşhurken Kaştale krallarından X. Alfons zamanında İspanyollar bunlardan öğrenip Fransa’ya ve sonra İtalya, İngitere ve Almanya’ya nakledildi. Bazılarının araştırmalarına göre ilk önce İspanya’dan İtalya’ya geçti ve ilk kağıt fabrikası orada kuruldu.

Kâziri der ki: Endülüs’ün Müslüman halkı bu sanatta çok ilerlemiş, basit yazılarını mükemmel kağıtlar üzerine bir nevi saf ve berrak sabit mürekkeple yazmışlardı. Ama celî yazılara Kuzeymi kağıt tercih edilirdi. Yazıya ziyadesiyle itina gösterdiklerinden onları türlü boya ve nakışlarla süslediler. Hatta kullandıkları boyalar o derece güzel renkli ve parlaktı ki, bakıldığında ayna gibi insanın yüzü görünürdü.

İşte bu araştırmadan anlaşıldığı üzere kağıt Çin memleketleri sanayisindense de olgunluk mertebesine İslam milleti elinde ulaşmıştı. Avrupa’ya Arapların himmetiyle girmiş olduğundan bu hususta da Avrupalılar Müslümanlara teşekkür borçludurlar.

Barut: Harb ve kıtal ki nev-i beşer için yakışmaz bir daimi ayıptır. Bundan beş yüz altı yüz sene öncesine gelinceye değin muharebeler kılıç, ok ve mızrak gibi alât-ı câriha [kesici aletler] ile icra olunmakta iken, barut tabir olunan patlayıcı maddenin [terkib-i mahv’ın] icadı insana az külfetle binaları yıkma kolaylığını öğretmiştir. İşte bu bileşimin icadını Almanyalılar miladi tarihin on dördüncü asrında bulunan Botold adlı rahibe İngiltereliler de Oksford Tabibi olan koloniye atfederlerse de asıl mucidinin Araplar olduğu sabittir. Çünkü barutun Fransa, İtalya ve İngiltere’ye miladi tarihin 13. asrın sonlarında geldiği ve Müslümanlar arasında ise daha önce kullanıldığı tarihî delillerle ispatlanmıştır. Hatta Mısır emiri Melik Salih’in başkâtibi olan Amrû, on üçüncü asrın başında yazdığı tarihte, bu çeşit harp aletlerini tarif ederek içinin barut ile doldurulduğunu ve atıldığı sırada çok büyük bir gürültü çıkarak içinden bir buhar bulutunun çıktığını ve tesadüf ettiği yerleri yıkıp yerle bir ettiğini anlatmış ve barut tozu tabirini böylelikle açıklamıştır.

Petersburg’da eski Asya eşyalarına ait özel müzede olup 13. yüzyılda yazılmış bir Arapça kitapta da, barutun ve tüfek imalatı ile kullanımının yazıldığı sırada, “barut on dirhem, kömür iki dirhem, kibrit bir buçuk dirhem olarak bunları karıştırdıktan sonra topun üçte biri kadar doldurulsun ve topu patlatmak için bu miktardan fazla koymazsın. Çarkla buna ağaçtan bir top yaparsın ki büyüklüğü ağzına göre evvela onun içine zikrolunan karışımı zorla koyduktan sonra üzerine ok ittirirsin. Sonra topun ağzına ateşlersin ve atacağın yere dikkat edersin” diye yazılmıştır. Bu ibarede barut sözü güherçile mânâsında kullanılmıştır.

Hicri 601 senesinde Muvahhidler dönemi emirlerinden Muhammed Ya’kub, Afrikiye’de bulunan bir şehirde saklanan bazı asi şahsiyetleri kuşattığında o vakte kadar misli görülmemiş bir nevi ateşli alet vasıtasıyla taş ve demirden çok büyük gülleler atarak şehri tahrip etti.

Miladi 1248’de Saint Ferdinando, İşbiliye şehrini kuşatma altına aldığında mahsurlar tarafından bazı ateşli silahlarla atılan tanelerin insan ve hayvan gibi tesadüf ettiği şeyleri delip geçtikleri ve ondan dokuz sene sonra Kral X. Alfons Nila şehrini kuşattığında yine mahsur kalanlar tarafından ateşli silahlarla düşman askerine yıldırım misali ateşler yağdırıldığı İspanya tarihçilerinin kitaplarında yazılıdır. Ancak bu muharebelerde Arapların kullandıkları ateşli silahların ne şekil ve görünüşte olduğu bilinmemektedir. Fakat zikredilen tarihlerden sonraki muharebelerde âdet üzere top ve tüfek kullandıkları ve bu usulü ilk önce İspanyalıların hemşehrileri olan Araplardan ve diğer Avrupalılarında İspanyollardan görüp almış oldukları tahakkuk eder.

11. yüzyılda İşbiliye emiri ile Tunus emiri arasında bir deniz muharebesi meydana geldi. Bu muharebede Tunus gemilerinden delikli demir aletler ile pek çok gürültülü ateşler atmış olduğunu tarihçi Rahip Petro yazmıştır. Ve 12. yüzyılda Arz-ı Mukaddes üzerine yürüyen Kuruvazad takımından Kral Don Lui maiyetiyle Mısır’a hücum eden bir fırkanın da Dimyat’ı istila ettikten sonra Mısır üzerine yürürken Nil nehrinin kenarında bir gece Müslümanlarla harbe kalkışarak üzerlerine ateşli aletlerle ateşler yağdırılmış ve hatta suyun içinde de yanan korkunç ve tehlikeli yıldırımlar görülmüş olduğundan da tarihçi Jevanobel bahsetmiştir. Bunlara bakılırsa top, tüfek ve humbara gibi şeylerin Araplarda icad edilip kullanılmasının ismi geçen tarihlerden daha eski olması gerekir.

Mösyö Lebri, tarihinin dördüncü cildinde, barutun 1326 miladi yılında İtalya’da öğretildiğini iddia eder ise de bundan mucidin İtalyanlar olması anlaşılmaz. Belki Araplar 11. yüzyıla kadar Sicilya’da ikamet ettikten sonra gerek orada ve gerek Napoli’de bir hayli yerleşik Müslümanlar bırakmış ve bunlar birkaç asır daha oralarda kalmış olduklarından, İtalyanların barutu yine onlardan öğrenmiş olmaları kesindir.

Doğu bilimlerine aşina olan Mösyö Reynold ile topçu zabitlerinden Fave’nin miladi 1847 senesinde neşrettikler kitapta, top ve tüfek için kullanılan barutun ve topun mucidinin Araplar olduğunu ve şu kadar ki güherçileyi tasfiye ile barut bileşiminin imali sırasında olan tehlikeyi ortadan kaldırmak gibi sonradan ilave edilen bazı düzenlemelerin Araplar tarafından olmasını ve eski Yunanlıların eserlerinde görülen bazı patlayıcı bileşimlerin barut olduğunu iddia etmişlerken, sonraları 1850 senesinde bahsi geçen kitap üzerine neşrettikleri ekte bulunan son araştırmalarında gerek barutun ve gerek top ve tüfeğin icadı Mısır veyahut Ber’ül Şam tarafından Arap kavminden çıkmış olduğunu, güherçilenin çıkışı ve patlayıcı maddelerde kullanımı ilk önce Çin’den çıkmışsa da bu şekilde terkip edilip kullanılmasında Arapların başarılı olduğunu tasdik ve itiraf ederler.

Tarihçi Veyardo der ki: “Barutun ve topun mucidinin Araplar olduğunu on sekiz sene önce Fransa’da hiçbir müellif bu görüşte bulunmadan önce ben ilan etmiştim Şimdi Reynold ve Fave gibi araştırmacıların araştırmalarının özü de beni tasdik ve teyid ettiğinden kendimi mutlu addederim.”

Velhasıl kimya tabir edilen eşyanın tabiatı ilmi Yunan felsefesinin eserlerinde katre iken İslam filozoflarının eline geçtikten sonra yayılıp derya olmuştur. 400’lü 500’lü yıllarda ise Endülüs, Bağdad, Mısır ve Şam taraflarında Müslüman âlimler çok fazlaydı.

Kimya ile ilgili tecrübelerle tıp ve hikmete dair hesapsız faydalı şeyler icad edilmiş olduğundan ve bahsedilen tarihi delillere nazaran barutun ortaya çıkış zamanı ve yayılması da bu asırlara denk geldiğinden ya tesadüfen veyahut doğru bilgiler üzerine araştırma sonucu olarak barut bileşimi bunların himmetiyle meydana gelmiş olmasından ve özellikle kibrit, güherçile ve neft gibi yanıcı maddelerle en çok Mısırlılar meşgul olduklarından her nekadar top ve tüfeğin ortaya çıkışı sonradan olsa da diğer hususlar için elbette şu bileşimin ya Mısır veyahut Endülüs’ün Müslüman bilginlerinin icadı olduğundan şüphe duyulamaz.

Çünkü şu araştırma tamamen Avrupalı tarihçilerin eserlerinden toplanmış şeylerdir. İslam eserlerinden Avrupalıların ellerine geçen kitaplar ise çok azdır. Şahane ve büyük şehirlerin ülkesi ve belki büyük hilafet merkezi kütüphaneleri layıkıyla araştırılsa buna dair daha köklü bazı eserler ve bilgilerin elde edilebileceği güçlü bir umuttur.

* * *

—DÖRDÜNCÜ CİLDİN SONU—